47. Bölüm

Her şey çok hızlı gelişti. 30 Temmuz günü, saat on civarlarıydı ve yola çıkalı sadece bir saat olmuştu. Hızlı ilerleyemiyorlardı, çünkü yollar, önceki gece yağan sağanak yağmur yüzünden kaygandı. Stu’nun önce Frannie’yi, ardından Harold ve Glen’i uyandırıp Perion’un intiharını haber verdiği bir önceki sabahtan beri, aralarında pek fazla konuşmamışlardı. Tıpkı bir fırtına gibi hiç sorumluluğu olmayan bir durum için kendini suçluyor, diye düşündü Fran mutsuzca.

Bunu ona da söylemek isterdi; kısmen kendine acıdığı için ona kızdığından, kısmen de sevdiğinden. İkincisi, artık kendisinden saklayamadığı bir gerçekti. Perion’un ölümünün onun kabahati olmadığına onu ikna edebileceğini düşünüyordu... ama onu ikna etmek demek, kendi hislerini belli etmesi demekti. Duygularını açığa, onun görebileceği şekilde çıkarmayı düşündü. Ne yazık ki o zaman Harold da görecekti. Bu yüzden bu seçenek ortadan kalkıyordu... ama sadece o an için. Harold olsun olmasın yakında duygularını açığa vuracaktı. Onu sadece belli bir yere kadar koruyabilirdi. Er geç öğrenecekti... kabullenip kabullenmemek onun sorunuydu. Harold’ın tepkisinin ikincisi olacağından korkuyordu. Bunun sonu felaket olabilirdi. Ne de olsa yanlarında bol miktarda silah taşıyorlardı.

Bir virajı dönüp büyük bir karavanın yolun ortasına devrilerek geçişi engellediğini gördüğü sırada bunları düşünüyordu. Pembe, yamulmuş cephesi hâlâ önceki gece yağan yağmurun ıslaklığıyla parlıyordu. Bu yeterince şaşırtıcıydı, ama dahası vardı... üç aile tipi araba ve bir araç çekici, yol kenarına park etmiş halde duruyordu. Yanlarında en azından bir düzine insan vardı.

Fran şaşkınlıkla ani bir fren yaptı. Honda ıslak yolda kayıverdi. Kontrolü tekrar kazanmadan önce az kalsın Fran’i yere savuracaktı. Sonra dördü birden tek sıra halinde durdu ve gözlerini şaşkınca kırparak sessizce karşısındaki canlı olan insanlara baktı.

“Pekâlâ, inin,” dedi adamlardan biri. Uzun boylu, kirli sakallıydı ve koyu renk güneş gözlükleri takmıştı. Fran bir an zihninde zaman yolculuğu yaparak Maine otoyol girişine, eyalet polisinin onu aşırı hızdan durdurduğu ana döndü.

Şimdi ehliyetlerimizi göstermemizi isteyecek, dedi içinden. Ama bu, hız sınırını aşanlara ceza kesen yalnız bir eyalet polisi değildi. Dört erkek vardı. Diğer üçü, güneş gözlüklü adamın biraz gerisinde duruyordu. Geri kalanlar kadındı. En az sekiz kadın var gibiydi. Arabaların yanında, solgun ve korkmuş yüzlerle küçük gruplar halinde bekliyorlardı.

Kirli sakallı adamın bir tabancası vardı. Diğer adamların elinde ise tüfek vardı. İkisinin üstünde orduya ait birkaç malzeme vardı.

“İnin dedim!” dedi kirli sakallı adam ve arkasındakilerden biri tüfeğinin namlusunu doğrultarak bir mermi sürdü. Keskin, buyurgan ses, sisli sabah havasında yankılandı.

Glen ve Harold şaşkın ve endişeli görünüyordu. Sadece bu kadar. Açık hedefler, diye düşündü Fran içinde yükselen panik hissiyle. Durumu kendisi de henüz tam anlamıyla kavrayabilmiş değildi, ama denklemde bir terslik olduğunun farkındaydı. Dört erkek sekiz kadın, dedi beyni ve ardından panik dolu, daha tiz bir sesle tekrarladı: Dört erkek! Sekiz kadın!

“Harold,” dedi Stu alçak sesle. Gözlerinde bir ışıltı belirmişti. Farkındalık. “Harold yapma...” Ve her şey olup bitti.

Stu’nun tüfeği sırtında asılıydı. Omzunun tek hareketiyle askısını düşürdü, tüfek bir süre sonra elindeydi.

“Yapmayın!” diye haykırdı kirli sakallı adam öfkeyle. “Garvey! Virge! Ronnie! Haklayın! Kadına dokunmayın!”

Harold önce kılıfları içine tutturulmuş olduklarını unutarak kalçasındaki tabancaları kavramaya yeltendi.

Glen Bateman hâlâ şaşkın bir halde Harold’ın arkasında oturuyordu.

“Harold!” diye bağırdı Stu tekrar.

Frannie de kendi tüfeğinin askısını indirmeye yeltendi. Etrafındaki hava sanki yapışkan bir hal almış gibi geliyordu ona, tüfeğini asla vaktinde eline alamayacakmış gibi. Muhtemelen oracıkta öleceklerini fark etti.

Kızlardan biri haykırdı: “ŞİMDİ!”

Frannie tüfeğini indirmeye çalışırken bakışları bağıran kıza kaydı. Sandığı kadar genç değildi, en az yirmi beşinde gösteriyordu. Kül sarısı saçları, yakın zamanda bir bahçe makasıyla budamış gibi kaba bir biçimde yüzünü çevreliyordu.

Kadınların hepsi hareket etmemişti; bazıları dehşetle neredeyse hissizleşmiş gibiydi. Ama sarışın kız ve üç kadın hareket ettiler.

Tüm bunlar yedi saniye içinde gelişti.

Kirli sakallı adam tabancasını Stu’ya doğrultmuştu.

Sarışın kadın, “Şimdi!” diye haykırdığında namlu, suyun varlığını hisseden çatal şeklinde bir dal parçası gibi hafifçe ona doğru dönmüştü. Tabanca patladı ve bir mukavvanın çelikle parçalanmasına benzer bir ses çıktı. Stu motosikletinden düştü ve Frannie, onun adını haykırdı.

Ardından Stu her iki dirseği üzerinde doğruldu (ikisi de yola sürttüğü için çizilmişti ve Honda, bir bacağının üstüne devrilmişti) ve ateş etmeye başladı. Sakallı adam gösterisi bittikten sonra, sahneyi terk eden bir revü dansçısı gibi geriledi. Ekose gömleği şişti ve dalgalandı. Otomatik tabancası havaya fırladıktan sonra mukavvayı delen çeliğin çıkardığına benzer ses dört kez daha duyuldu ve ardından adam sırtüstü yola düştü.

Arkadaki üç adamdan ikisi, sarışın kadının bağırışı üzerine aniden geri dönmüştü. Biri, elindeki on iki kalibrelik eski model Remington’ın iki tetiğini birden çekti. Tüfeğin kabzası hiçbir yere dayanmıyor, kalçasının hemen sağ yanında duruyordu. Küçük bir odada patlayan gök gürültüsü gibi bir ses oldu ve tüfek, parmaklarının derilerini yüzerek elinden kurtulup geriye uçtu. Bir takırtıyla yola düştü. Sarışın kadının haykırışına tepki göstermeyen kadınlardan birinin suratı aniden inanılmaz bir kan fırtınası içinde eriyip gitti ve Frannie yolda seller gibi akan kanının sesini duydu. Kadının artık takmakta olduğu kan maskesinden, zarar görmemiş tek bir göz bakıyordu. Bilinçsiz, donuk bir bakıştı. Sonra kadın yere kapaklandı. Arkasındaki arabanın yan tarafı saçmalarla delik deşik olmuştu. Camlarından biri süt rengi çatlaklarla katarakt olmuş gibiydi.

Sarışın kadın, ona doğru dönen ikinci adamla boğuşmaya başladı. Adamın elindeki tüfek aralarında ateş aldı. Kızlardan biri, yere düşen tüfeği almak için seğirtti.

Kadınlara doğru dönmeyen üçüncü adam, Fran’e ateş etmeye başladı. Frannie elinde tüfeğiyle motosikletin üstünde oturuyor, gözlerini kırpıştırarak aptal aptal bakıyordu. İtalyan gibi görünen, teni zeytin renginde bir adamdı. Fran bir kurşunun vızıldayarak sol şakağının dibinden geçtiğini hissetti.

Harold nihayet tabancalarından birini çekebilmişti. Doğrultup zeytin tenli adama ateş etti. Aralarındaki mesafe on beş adım kadardı. Iskaladı. Pembe karavanın üstünde, zeytin tenli adamın başının hemen sol arka tarafında bir kurşun deliği belirdi. Adam, Harold’a baktı ve, “Şimdi seni geberteceğim, geri zekâlı,” dedi.

“Yapma!” diye haykırdı Harold. Tabancasını bırakıp boş ellerini havaya kaldırdı.

Zeytin tenli adam, Harold’a üç el ateş etti. Üçü de karavanaydı. Üçüncü kurşun, zarar vermeye en yaklaşandı; Harold’ın Yamaha’sının egzoz borusundan sekti. Yamaha devrilerek Harold ve Glen’i birbirinden ayırdı.

Artık yirmi saniye geçmişti. Harold ve Stu yere yapışmış halde yatıyordu. Glen hâlâ nerede olduğundan veya olan bitenden bihaber görünerek yere bağdaş kurmuş oturuyordu. Frannie zeytin tenli adam, Harold veya Stu’yu vuramadan onu vurmak için umutsuzca çabalıyor, ama tüfeği bir türlü ateş almıyordu. Tetiği bile çekemiyordu, çünkü emniyeti açmayı unutmuştu. Sarışın kadın hâlâ ikinci adamla boğuşuyordu. Yerdeki tüfeği almaya koşan kadın, şimdi tüfek için bir başka kadınla birbirine girmişti.

Zeytin tenli adam, İtalyanca olduğunu düşündüğü bir dilde küfrederek tekrar Harold’a nişan aldı. Stu ateş ederek onu tam alnından vurdu ve adam patates çuvalı gibi yola yığıldı.

Kadınlardan biri daha tüfeği kapmak için mücadele etmeye başladı. Tüfeği düşüren adam, kadını kenara itmeye çalışıyordu. Kadın, adamın apış arasını kavrayarak sıktı. Fran, kadının kol kaslarının belirginleştiğini gördü. Adam bir çığlık attı. Artık tüfeğe olan ilgisini kaybetmişti. Bacak arasını tuttu ve sendeleyerek uzaklaşıp iki büklüm oldu.

Harold yerdeki tabancasının yanına doğru süründü ve aldı. Bacaklarının arasını tutan adama doğrulttu. Üç kez ateş etti ve üçünde de ıskaladı.

Bonnie ve Clyde gibi, diye düşündü Fran. Tanrım, her yerde kan var!

Keçe saçlı sarışın kadın, ikinci adamla olan mücadelesini kaybetti. Adam kadının elinden tüfeği aldıktan sonra tekmeledi. Muhtemelen midesini hedef almış, ama ağır çizmesi kadının bacağına denk gelmişti. Kadın kollarını dengesini bulmak için sallayarak hızla geriledi ve bir şapırtı sesi çıkararak kıçüstü yere oturdu.

Şimdi kadını vuracak, diye düşündü Frannie, ama ikinci adam sarhoş gibi döndü ve diğer tüfek için birbirleriyle boğuşan üç kadına ateş etmeye başladı.

“Eveeet! Sizi kaltaklar!” diye bağırdı. “Eveeet! Sizi orospular!”

Kadınlardan biri, devrik karavanla arabalardan birinin arasında yere yığılarak sudan çıkmış balık gibi çırpınmaya başladı. Diğer iki kadın kaçtı. Stu, adama ateş etti, ama isabet ettiremedi. Adam, koşan kadınlardan birine ateş etti ve vurdu. Kadın kollarını havaya savurarak yere kapaklandı. Sonuncu kadın sola doğru ani bir dönüş yaparak karavanın gerisinde gözden kayboldu.

Tüfeği elinden uçan ve tekrar ateş etme fırsatı bulamayan üçüncü adam, hâlâ apış arasını tutarak sendeliyordu. Kadınlardan biri tüfeği ona doğrulttu ve her iki tetiği birden çekti. Gözlerini gök gürültüsüne benzeyen sesin beklentisiyle sıkıca yummuş, dudakları gerilmişti. Gürültü duyulmadı. Tüfek boştu. Kadın tüfeği namlusundan tutarak havada geniş bir yay çizecek şekilde savurdu. Adamın başını ıskalamış, ama sağ omzuyla boynunun birleştiği bölgeyi bulmuştu. Adam dizleri üzerine çöküverdi. Emekleyerek uzaklaşmaya çalıştı. Üzerinde KENT EYALET ÜNİVERSİTESİ yazan mavi bir süveter ve yıpranmış bir kot pantolondan giymiş olan kadın tüfekle vura vura adamın yanı sıra ilerledi. Üzerinden oluk oluk kan boşalan adam sürünerek ilerlemeye çalışıyor, kadın mütemadiyen tüfeğin kabzasını adama indiriyordu.

“Eveeet, sizi orospular!” diye haykırdı ikinci adam ve şaşkınca kendi kendine bir şeyler mırıldanan orta yaşlı bir kadına ateş etti. Namluyla kadın arasındaki mesafe en fazla bir metreydi; neredeyse uzanıp namluyu serçeparmağıyla tıkayacak kadar yakındı. Adam ıskaladı. Tetiği tekrar çekti, ama sadece bir tıkırtı duyuldu.

Harold şimdi tabancasını, izlediği filmlerdeki polisler gibi her iki eliyle birden tutuyordu. Tetiği çekince kurşun ikinci adamın dirseğini parçaladı. Adam elindeki tüfeği düşürdü ve bağırarak hoplayıp zıplamaya başladı. Frannie bu sahneyi Tavşan Roger’ın, “L-L-Lüütfeen!” dediği sahneye benzetmişti.

“Vurdum!” diye bağırdı Harold zafer sarhoşluğuyla. “Vurdum onu! Tanrım, onu vurdum!”

Frannie nihayet tüfeğinin emniyetini hatırladı. Stu’nun tekrar ateş ettiği sırada o da başparmağıyla emniyeti açtı. İkinci adam bu kez karnını tutarak yere yığıldı. Hâlâ çığlık atıyordu.

“Tanrım, Tanrım,” dedi Glen sessizce. Yüzünü ellerine gömerek ağlamaya başladı.

Harold tabancasını tekrar ateşledi. İkinci adamın bedeni sarsıldı. Çığlık atmayı kesti.

Kent Eyalet Üniversitesi süveteri giymiş olan kadın, tüfeğin kabzasını tekrar indirdi ve bu kez adamın kafasına isabet ettirebildi. Jim Rice, yüksekten ve hızla gelen bir topa vurmuş gibi ses çıktı. Hem tüfeğin ceviz ağacından kabzası, hem de adamın kafası parçalandı.

Bir an için yoğun bir sessizlik oldu. Bir kuş ötmeye başladı: cik cik... cik cik... cik cik.

Mavi süveterli kadın, üçüncü adamın cesedinin üzerinde bacakları açık bir şekilde durarak Fran Goldsmith’in kulaklarından hayatı boyunca silinmeyecek uzun, ilkel bir çığlık attı.

Sarışın kız, Xenia, Ohio’dan, Dayna Jurgens’ti. Kansas Eyalet Üniversitesi süveteri giymiş olan, Susan Stern’dü. Adamın hayalarını sıkan, Patty Kroger’dı. Diğer ikisi oldukça yaşlıydı. Dayna içlerinde en yaşlılarının Shirley Hammet olduğunu söyledi. Otuzlu yaşlarının ortalarında görünen diğer kadının adını bilmiyorlardı; Al, Garvey, Virge ve Ronnie, onu iki gün önce Archbold adlı kasabadan aldığında şok içinde kendi kendine dolanıyordu.

Dokuzu, otoyoldan ayrılıp Indiana eyalet sınırı üzerinde, Columbia’nın batısında bir çiftlik evinde kamp kurdu. Hepsi şoktaydı. Fran daha sonraki günlerde devrilmiş pembe karavandan tarlanın diğer ucundaki çiftlik evine giderken yaptıkları yürüyüşün bir gözlemciye yerel tımarhanenin sponsorluğunda yapılmış bir gezi gibi görüneceğini düşünmüştü. Hâlâ önceki gece yağan yağmurun ıslaklığını taşıyan yüksek otlar, paçalarını kısa sürede sırılsıklam etmişti. Kanatları nemle ağırlaşmış beyaz kelebekler, havada uyuşuk daireler ve sekizler çizerek onlara yaklaşıp uzaklaşıyordu. Güneş yüzünü göstermeye çalışıyordu, ama henüz başaramamıştı; bir ufuktan diğerine uzanan beyaz bulutun gerisinde cılız bir ışıltıdan ibaretti. Buna rağmen hava şimdiden çok sıcaktı. Nemli hava, çirkin, kaba çığlıklar atarak uçuşan karga sürüleriyle doluydu. Karga nüfusu artık insan nüfusundan fazla olmalı, diye düşündü Fran dalgınca. Dikkat etmezsek bizi gagalayarak dünya üzerinden silecekler. Kara kuşların intikamı. Kargalar et yer miydi? Yiyor olmalarından çok korkuyordu.

Sabahki çatışma, bu düzenli saçmalıklar silsilesinin gerisinde, tıpkı erimekte olan sis bulutunun ardındaki güneş gibi belli belirsiz (ama son derece güçlü, tıpkı temmuz ayının on üçüncü gününün bu korkunç sabahında güneşin olduğu gibi) bir şekilde zihninde üst üste tekrarlanmaktaydı. Kadının suratının bir anda eriyerek bir kan maskesine dönüşmesi. Stu’nun yere düşmesi. Öldüğünden emin olduğu o an hissettiği katıksız dehşet. Bir adamın, eveeet, sizi orospular! diye bağırması ve Harold, onu vurduktan sonra sesinin Tavşan Roger gibi çıkması. Sakallı adamın tabancasının mukavvayı delen çelik gibi sesler çıkarması. Susan Stern’ün, düşmanının hâlâ ılık olan beyni parçalanmış kafatasından yola akarken cesedin tepesinde durarak attığı ilkel zafer çığlığı.

Glen yanı sıra yürüyordu. Zayıf yüzünde perişan bir ifade vardı. Gri saçları, kelebekleri taklit ediyormuşçasına uçuşuyordu. Fran’in elini tutmuş, takıntılı bir şekilde hafifçe vurup duruyordu.

“Bunun seni etkilemesine izin vermemelisin,” dedi. “Böyle korkunç olaylar... bunlar olacaktır. En iyi korunma, sayının artmasıyla olur. Toplumla yani, bilirsin. Medeniyetin anahtarı ve kanunsuzluğun yegâne panzehri toplumdur. Böyle... böyle şeylerin bu süreçte olabileceğini bilmelisin. Bu tecrit edilmiş bir vakaydı. Onları canavarlar olarak düşün. Evet! Canavarlar veya öcüler. Bunu kabul edebilirim. Bu gerçek kendi kendini ispatlıyor, bir sosyo yapısal ahlak denebilir. Ha! Ha!”

Gülüşü iniltiyle karışıktı. Fran her cümlesini, “Evet Glen,” diyerek onaylamıştı ama Glen, onu duymuyor gibiydi. Üzerinden hafif bir kusmuk kokusu yayılıyordu. Kelebekler onlara çarpıyor, ardından kelebeklere özgü ne işleri varsa onları yapmak üzere uzaklaşıyordu. Çiftlik evine neredeyse varmışlardı. Çatışma bir dakikadan az sürmüştü ama içinden bir his, zihnindeki yankısının çok daha uzun süreceğini söylüyordu. Glen eline yine hafifçe vurdu. Fran artık bunu yapmamasını rica etmeyi düşündü, ama Glen’in ağlamasından korkuyordu. Eline hafifçe vurmasına katlanabilirdi. Ama Glen Bateman’ı ağlarken görmeye dayanabilir miydi bilmiyordu.

Stu bir yanında Harold diğer yanında sarışın kız Dayna Jurgens ile yürüyordu. Susan Stern ve Patty Kroger, Archbold’dan aldıkları isimsiz katatonik kadını aralarına almışlardı. Ölmeden önce Tavşan Roger’ı taklit eden adamın burnunun dibinden ıskaladığı kadın, Shirley Hammet kendi kendine mırıldanıp ara sıra kelebekleri yakalamaya çalışarak sol tarafta yürüyordu. Grup yavaş yürüyordu, ama Shirley Hammet daha da yavaştı. Gri saçları yüzünü dağınık bir şekilde çevreliyor, şaşkın gözleri etrafa, deliğinin ağzında duran bir fare gibi ürkekçe bakıyordu.

Harold huzursuzca Stu’ya baktı. “Hepsini hakladık, değil mi Stu? Hepsini geberttik. Tahtalı köye yolladık.”

“Sanırım öyle, Harold.”

“Ama buna mecbur kaldık,” dedi Harold açıkyüreklilikle, sanki Stu başka türlü olabileceğini ima etmiş gibi. “Ya biz ya onlar ölecekti!”

“Sizi öldüreceklerdi,” dedi Dayna Jurgens usulca. “Bizi pusuya düşürdüklerinde yanımda iki adam vardı. Rich ve Damon’ı anında öldürdüler. Her şey olup bittikten sonra garanti olsun diye kafalarına birer kurşun sıktılar. Mecburdunuz gerçekten de. Yoksa şimdi ölmüş olacaktınız.”

“Yoksa şimdi ölmüş olacaktık!” dedi Harold, Stu’ya.

“Sorun değil,” dedi Stu. “Sakin ol Harold.”

“Tabii!” dedi Harold iyi niyetle. Sırt çantasını kesik hareketlerle karıştırarak bir Payday çıkardı. Ambalajını açarken neredeyse düşürüyordu. Küfredip bir lolipop gibi her iki eliyle birden tutarak yemeye başladı.

Çiftlik evine varmışlardı. Harold çikolatayı yerken bir yandan da yaralanmadığından emin olmak için gizlice orasını burasını yokluyordu. Kendini çok hasta hissediyordu. Bacaklarının arasına bakmaya korkuyordu. Pembe karavanın önündeki cümbüşün şiddet dozu arttığı sırada altını ıslattığından oldukça emindi.

Bazılarının ucundan didiklediği, ama kimsenin pek bir şey yemediği kahvaltı sırasında çoğunlukla konuşanlar Dayna ve Susan oldu. On yedi yaşında ve son derece güzel bir kız olan Patty Kroger ara sıra lafa karışıp eklemelerde bulundu. İsimsiz kadın, tozlu mutfağın uzak köşesine büzülüp oturmuştu. Shirley Hammet bir masada oturmuş, bayat Nabisco ballı çerez yiyor ve kendi kendine mırıldanıyordu.

Dayna, Xenia’dan Richard Darliss ve Damon Bracknell ile ayrılmıştı. Xenia’da gripten sonra hâlâ sağ olan kaç kişi vardı? Sadece üç kişi görmüştü... çok yaşlı bir adam, bir kadın ve küçük bir kız. Dayna ve arkadaşları onlara kendilerine katılmayı teklif etmiş, ama ihtiyar adam, “çölde yapılacak bir iş”ten bahsederek onları reddetmişti.

8 Temmuz’da Dayna, Richard ve Damon, korkunç bir adamla ilgili kâbuslar görmeye başlamıştı. Çok ürkütücü rüyalardı. Dayna’nın söylediğine göre Rich bu öcünün gerçek olduğunu ve Kaliforniya’da yaşadığını düşünüyordu. Ona göre bu adam, eğer gerçekten bir adamsa, diğerlerinin çölde olan işiydi. Damon’la Rich’in akıl sağlığı için endişelenmeye başlamışlardı. Rüyadaki adama “sert adam” diyor ve başka “sert adamlar”dan bir ordu kurduğunu söylüyordu. Dediğine göre bu ordu batıdan çıkıp gelecek, önce Amerika’da, sonra bütün dünyada sağ kalmış bütün insanları köleleştirecekti. Damon ve Dayna kendi aralarında bir gece habersizce Rich’ten ayrılma planları yapmıştı. Gördükleri rüyaların onun bu güçlü iddialarından etkilenmelerinin bir sonucu olduğuna inanıyorlardı.

Williamstown’da bir virajı döndükten sonra büyük bir çöp kamyonunun devrilerek yolu tıkadığını görmüşlerdi. Hemen yakınında bir aile arabası ve bir çekme aracı park halinde duruyordu.

“Bir başka kaza olduğunu düşündük,” dedi Dayna bir çerezi parmaklarının arasında tedirgince ufalayarak. “İstenen de buydu zaten.”

Çöp kamyonunun etrafından itmek üzere motosikletlerinden inmişler, o sırada dört sert adam –Rich’in deyişiyle– hendekten fırlayıvermişti. Rich ve Damon’ı öldürüp Dayna’yı esir almışlardı. Bazen “hayvanat bahçesi” bazen de “harem” dedikleri, grubun dördüncü üyesiydi. Bir diğeri, defalarca tecavüze uğramış, ters ilişkiye zorlanmış ve dört adama oral seks yapmak zorunda kalmış olmasına rağmen o günlerde hâlâ normal sayılabilecek, sürekli mırıldanan Shirley Hammet’tı. “Bir keresinde,” dedi Dayna. “Kendini içlerinden biri onu çalılara götürene kadar tutamayınca Ronnie kadının kıçını dikenli telle sildi. Makatında üç gün boyunca kanama oldu.”

“Yüce Tanrım,” dedi Stu. “Hangisiydi o?”

“Beynini dağıttığım,” dedi Susan Stern. “Keşke şimdi burada olsaydı da tekrar yapabilseydim.”

Sakallı ve güneş gözlüklü adamı sadece Doc olarak tanıyorlardı. Virge ile ikisi, salgın patlak verdiğinde Akron’a gönderilen bir müfrezedeydi. Görevleri, “medyayı baskılamak” manasına gelen ve bir ordu deyişi olan “medya ilişkileri”ydi. Bu görevi yerine getirip kontrolü ellerine geçirdikten sonra “kalabalık kontrolü”ne geçmişlerdi. Bu da orduda, kaçan yağmacıları vurmak, kaçmayanları ise asmak anlamına geliyordu. Doc’ın onlara dediğine göre 27 Haziran’da emir komuta zincirinde artık halkalardan çok boşluk vardı. Adamların büyük bölümü devriye görevine çıkamayacak kadar hastaydı, ama bunun bir önemi yoktu. Akron sakinleri bankaları ve kuyumcuları yağmalamak şöyle dursun, haberleri okuyamayacak veya dinleyemeyecek kadar halsizdi.

30 Haziran’da müfreze dağılmıştı... ya ölmüş ya ölüm döşeğinde ya da kaçmışlardı. Aslında Doc ve Virge’den başka kaçan yoktu. Hayvanat bahçesi bekçileri olarak yeni yaşamlarına işte o zaman başlamışlardı. 1 Temmuz’da aralarına Garvey, üçünde de Ronnie katılmıştı. Küçük, tuhaf kulüplerini yeni üyelere kapatmaya o zaman karar vermişlerdi.

“Ama bir süre sonra sayıca üstünlüğü ele geçirmiş olmalısınız,” dedi Glen.

Buna cevap veren, beklenmedik bir şekilde Shirley Hammet oldu.

“Haplar,” dedi kapana kısılmış fare gözleriyle gri perçemlerinin ardından onlara bakarak. “Her sabah uyanmak için bir, her gece uyumak için bir tane. Uyarıcı ve sakinleştiriciler.” Sesi giderek hafifliyordu, son kelimeleri güçlükle duyulmuştu. Bir an duraksadıktan sonra tekrar mırıldanmaya başladı.

Susan Stern hikâyelerini anlatmaya devam etti. O ve ölen kadınlardan biri olan Rachel Carmody’yi 7 Temmuz’da, Columbus’un dışında ele geçirmişlerdi. O sırada grup iki aile arabası ve bir çekme aracından oluşan bir konvoy halinde ilerliyordu. Adamlar çekiciyi ya tıkanık yolları açmak ya da duruma göre pusu kurmak üzere yola araç çekmek için kullanıyordu. Doc ilaçları beline bağladığı bir torbada saklıyordu. Uyku vakti için ağır sakinleştiriciler; yolculuk için yatıştırıcılar; molalar için kırmızılar.

“Sabahları uyanırdım, iki üç kez ırzıma geçilirdi, ardından Doc’ın hapları dağıtmasını beklerdim,” dedi Susan havadan sudan konuşur gibi. “Gündüz haplarını yani. Üçüncü gün... şey, vajinam tahriş oldu ve her tür normal ilişki bana fazlasıyla acı vermeye başladı. Ronnie’nin gelmesini umardım, çünkü genelde tek istediği oral seksti. Ama hapları alınca çok sakin oluyorsunuz. Uykulu değil, sadece sakin. O mavi haplardan birkaç tane içince hiçbir şeyi umursamamaya başlıyorsunuz. Yapmak istediğiniz tek şey, elleriniz kucağınızda oturmak ve akıp giden manzarayı izlemek. Veya çekiciyle yoldan bir şeyi çekmelerini. Garvey’in bir gün tepesi attı, çünkü yaşının on ikiden fazla olmadığını düşündüğüm bir kız vardı ve kız yapmak istemiyordu. Yapmak istemediği şeyin ne olduğunu söylemeyeceğim. O kadar kötüydü işte. Garvey, kızın kafasını uçurdu. Umursamadım bile. Tek hissettiğim... sükûnetti. Bir süre sonra kaçmak aklınıza bile gelmiyor. O mavi hapları kaçmaktan bile çok istemeye başlıyorsunuz.”

Dayna ve Patty Kroger başını sallıyordu.

“Haremlerinde en fazla sekiz kadını barındırmaya karar vermişlerdi,” dedi Patty. 22 Temmuz günü, birlikte seyahat ettiği elli yaşlarındaki adamı öldürdüklerinde onu “hayvanat bahçesi”ne dahil etmek için yaklaşık bir hafta önce tutsak ettikleri yaşlı kadını öldürmüşlerdi. İsimsiz kadını Archbold’dan aldıklarında ise on altı yaşındaki şaşı kızı vurup bir hendeğe atmışlardı. “Doc bu konuda espriler yapardı,” dedi Patty. “‘Merdiven altından geçmem, kara kedilerin yoluna çıkmam ve on üç kişilik bir grupla yolculuk etmem,’ diyordu.”

Stu ve yanındakileri ilk kez ayın yirmi dokuzunda görmüşlerdi. Dördü yanlarından geçtiği sırada hayvanat bahçesi, eyaletlerarası yolun hemen ötesinde bir piknik alanında kamp yapıyordu.

“Garvey, seni çok beğenmişti,” dedi Susan başıyla Frannie’yi işaret ederek. Frannie ürperdi.

Dayna, onlara yaklaştı ve yumuşak bir sesle konuşmaya başladı. “Kimin yerini alacağını da açıkça belirtmişlerdi.” Başının belli belirsiz bir hareketiyle kendi kendine mırıldanırken ve çerez yemekte olan Shirley Hammet’ı gösterdi.

“Zavallı kadın,” dedi Frannie.

“Yakalayabileceğimiz en iyi fırsat olduğunuza karar veren Dayna oldu,” dedi Patty. “Belki de son fırsatımız. Grubunuzda üç erkek vardı... bunu o da Helen Raget da görmüştü. Üç silahlı erkek. Doc ise yolu tıkayan araç numarasına biraz fazla güvenmeye başlamıştı. Bir yetkili gibi davranıyor, duran gruplardaki adamlar da –eğer grupta erkek varsa– hemen yemi yutuyordu ve oracıkta vuruluveriyorlardı. Şimdiye kadar tıkır tıkır işlemişti.”

“Dayna bu sabah yapabilirsek hapları içmememizi söyledi,” diye devam etti Susan. “Zaten gerçekten içip içmediğimize eskisi kadar dikkat etmez olmuşlardı. Ayrıca sabah karavanı yola çekip devirme işiyle çok meşgul olacaklarını biliyorduk. Herkese söylemedik. Tek bilenler Dayna, Patty ve... Ronnie’nin bugün vurduğu kadınlardan biri olan Helen Roget’ti. Bir de ben, elbette. Helen, ‘Hapları yutmadığımızı anlarlarsa bizi öldürürler,’ dedi. Dayna da nasılsa er geç öldüreceklerini, ne kadar erken olursa o kadar şanslı olacağımızı söyledi. Böylece hapları içmedik.”

“Ben benimkini ağzımda epey bir süre tutmak zorunda kaldım,” dedi Patty. “Tükürme fırsatı bulduğumda erimeye başlamıştı.” Dayna’ya baktı. “Bence Helen kendi hapını yutmak zorunda kaldı. O yüzden o kadar yavaştı.”

Dayna başını salladı. Stu’ya, Frannie’yi huzursuz eden, açık bir sıcaklıkla bakıyordu. “Müdahale etmeseydin hâlâ hayvanat bahçesinde olurduk koca adam.”

“Görünüşe bakılırsa yeterince çabuk davranamamışım,” dedi Stu. “Bir dahaki sefere aynı hataya düşmeyeceğim.” Ayağa kalkıp pencereye doğru yürüdü ve dışarı baktı. “Beni korkutan şeylerden biri de bu,” dedi. “Giderek akıllanma biçimimiz.”

Fran, Dayna’nın ona sempatiyle baktığını fark etmişti. Başına gelen onca şeyden sonra sempatik görünmeye hakkı yoktu. Ve her şeye rağmen benden çok daha güzel, diye düşündü Fran. Hamile de değildir.

“Bu dünya akıllanmayı gerektiriyor koca adam,” dedi Dayna. “Ya akıllanacaksın ya öleceksin.”

Stu dönüp ilk kez gerçek anlamda ona baktı ve Frannie içinde kıskançlıkla karışık keskin bir acı hissetti. Fazla bekledim, diye düşündü. Ah Tanrım, mahvettim işte, fazla bekledim.

Harold’a göz ucuyla bakınca bir elini ağzına götürerek gizlemek istercesine gülümsediğini gördü. Rahatlama gülümsemesine benziyordu. İçinden birden ayağa fırlayıp Harold’ın yanına gitmek ve gözlerini oymak geldi.

Asla Harold, diye haykıracaktı bir yandan da. Asla!

Asla mı?

FRAN GOLDSMITH’İN GÜNLÜĞÜNDEN

19 Temmuz 1990

Aman Tanrım. En kötü şey gerçekleşti. Kitaplarda benzer bir durum gerçekleştiğinde hiç olmazsa değişen bir şey olur, ama gerçek hayat hiçbir dönüm noktasına ulaşılamayan bir pembe dizi gibi sürüyor da sürüyor. Belki inisiyatif alıp şansımı denemeliyim, ama aralarında bir şey olmasından çok korkuyorum ve. Bir cümle “ve” ile bitirilmez, biliyorum, ama ardından gelebilecekleri yazmaya çekiniyorum.

Yazmak pek hoşuma gitmese de sana her şeyi anlatayım sevgili günlük. Aslında düşünmekten bile nefret ediyorum.

Glen ve Stu alacakaranlıkta yiyecek –şansımız varsa konsantre malzemeler ve dondurulmuş ve kurutulmuş gıdalar– bulmak için kasabaya (bu akşam Girard, Ohio’dayız) gitti. Hem taşımak kolay, hem de bazı konsantre malzemelerin tadı çok güzel. Kurutulmuş ve dondurulmuş gıdaların tadı ise hep aynı... bence hepsi donuk hindi boku gibi. Peki kim hindi bokunu kurutup yer de tadını bilir? Boş ver günlük, bazı şeyler hiçbir zaman söylenmez, ha-ha.

Harold ve bana, onlarla gidip gitmeyeceğimizi sordular, ama motosiklet üstünde bir gün için yeterince kaldığımı, mümkünse bensiz gitmelerini söyledim. Harold da su bulup kaynatacağını söyledi. Muhtemelen o sırada plan yapıyordu. Onu böyle içten pazarlıklı gösterdiğim için üzgünüm, ama gerçekten öyle biri.

Bir not: Kaynamış su içmekten sıkıldım artık, tadı berbat ve oksijenden ESER YOK ama hem Mark hem de Glen özellikle kuzeydoğudaki endüstri bölgesindeki ve Rust Belt’teki fabrikaların ve benzeri yerlerin ırmaklarla derelerin kendi kendini temizleyebileceği kadar uzun süredir kapalı olmadığını söylüyor, bu yüzden kaynatıp içiyoruz. Er geç büyük bir şişe suyu stoku bulmayı ümit ediyoruz –aslında şimdiye kadar rastlamış olmalıydık, en azından Harold böyle söylüyor– ama çoğu gizemli bir şekilde ortadan kaybolmuş gibi. Stu pek çok insanın musluk suyu yüzünden hastalandığını düşünüp ölmeden önce çok miktarda şişe suyu satın alarak evinde depoladığını düşünüyor.

Her neyse, Mark ve Perion ortalarda yoktu, sözde böğürtlen toplamaya gitmişlerdi, ama muhtemelen başka bir şey yapıyorlardı... bu konuda oldukça ketumlar. Yalnız kalınca önce ateş yakmak için çalı çırpı topladım, ardından Harold’ın getireceği çaydanlığı üzerine koyabilmek için bir ateş yaktım... kısa süre sonra içini suyla doldurup dönmüştü (ıslak saçlarından anlaşıldığı kadarıyla derede yıkanacak kadar vakit bulmuştu). Çaydanlığı ateşin üstündeki zımbırtıya astı. Sonra gelip yanıma oturdu.

Bir kütüğün üzerine oturmuş havadan sudan sohbet ediyorduk ki aniden bana sarılıp öpmeye çalıştı. Çalıştı dedim ama aslında başarmıştı, en azından ilk başlarda, çünkü tepki gösteremeyecek kadar şaşırmıştım. Sonra hızla geri çekildim, arkaüstü düşmeme ve canımın hâlâ yanmasına rağmen şimdi düşününce bütün bu olanlar komik geliyor. Bluzum kütüğe takıldı ve sırtımın derisi sıyrıldı. Bir çığlık attım. Tarih tekerrürden ibaretti sanki, tıpkı Jess ile sahildeyken dilimi ısırmama benziyordu. Hem de beni huzursuz edecek kadar çok.

Harold anında yanımda belirdi. Tek dizi üstüne çökmüş, iyi olup olmadığımı soruyordu. Temiz saçlarının diplerine kadar kızarmıştı. Harold her zaman sofistike biri olmak için uğraşır –bana hep gün boyunca tembelce oturup Jean-Paul Sartre’ı düşünerek ucuz şarap içeceği Seine Nehri’nin doğu kıyısındaki o özel Hüzün Kahvesi’ni arayan bıkkın, genç bir yazar gibi görünür– ama bu görüntünün altında çok iyi gizlenmiş, olgunluktan çok uzak fantezilere sahip bir genç var. Ya da ben öyle olduğuna inanıyorum. Cumartesi gündüz fantezilerinin büyük bölümü şöyle: Kastilyalı Kaptan’daki Tyrone Power, Karanlık Geçit’teki Humphrey Bogart ve Gangsterin Kaderi’ndeki Steve McQueen. Stresli anlarında hep bu bastırdığı tarafı yüzeye çıkıyor. Belki çocukluğunda büyük bir çabayla bastırdığı içindir, bilmiyorum. Her neyse, Bogie’ye dönüştüğünde bana sadece Woody Allen’ın Tekrar Çal, Sam filminde Bogie çalan adamı hatırlatıyor.

Yanıma diz çöktü ve sordu. “İyi misin bebeğim?” Gülmeye başladım. Tarihin tekerrür etmesi mi demiştim? Ama gülmemin sebebi, sadece durumun komikliği değildi. Sadece bu olsaydı bastırabilirdim. Hayır, histeri sınırına yaklaşmıştım. Kâbuslar, bebek hakkındaki endişelerim, Stu’ya olan hislerim konusunda ne yapacağım, her gün yollarda olmak, kaslarımdaki tutulmalar, ağrılar, annemle babamı kaybetmem, her şeyin dönüşü olmayan bir şekilde değişmesi... kıkırdamalarla başladı, ardından kontrol edemediğim histerik kahkahalara dönüştü.

“Bu kadar komik olan ne?” diye sordu Harold ayağa kalkarak. Herhalde o korkunç, erdemlilik taslayan ses tonuyla sormuştu, ama o sırada Harold’ı düşünmeyi bırakmıştım ve zihnimde Ördek Donald’ın çılgınca bir görüntüsü belirmişti. Batı medeniyetinin kalıntıları arasında dolaşan Ördek Donald öfkeyle vakvak ediyordu: Bu kadar komik olan ne, ha? Ne? Komik olan ne? Ellerimle yüzümü örttüm ve herhalde Harold keçileri kaçırdığımı düşünene kadar güldüm, ağladım, güldüm.

Bir süre sonra ayağa kalkmayı başardım. Yüzümdeki yaşları sildim ve sırtımı Harold’a gösterip, sıyrıkların ne kadar kötü olduğunu sormaya niyetlendim. Ama yapmadım, çünkü bunu İZİN olarak görmesinden korktum.

“Fran,” dedi Harold. “Bunu sana söylemek benim için çok zor.”

“O halde söylemesen daha iyi belki,” dedim.

“Mecburum,” dedi ve ona bağırıp çağırmadığım sürece hayır cevabını kabul etmeyeceğini anladım. “Frannie,” dedi. “Seni seviyorum.”

Bunu duyacağımı en baştan beri biliyordum sanırım. Benimle sadece yatmak isteseydi daha kolay olurdu. Aşk, sevişmekten daha tehlikeliydi ve güç durumdaydım. Harold’ı nasıl reddedecektim? Sanırım nasıl söylenirse söylensin tek bir yolu var.

“Ben seni sevmiyorum Harold,” dedim.

Suratı bir anda düştü. “Sebep o, değil mi?” dedi ve yüzünde çirkin bir ifade belirdi. “Stu Redman değil mi?”

“Bilmiyorum,” dedim. Sinirlenmiştim ve sinirimi kontrol etmekte her zaman başarılı değilimdir, sanırım annemden bana geçen bir özellik. Ama Harold’ın o anki ruh halini düşünerek sakin kalmaya çalıştım. Yine de her an patlayabilirmişim gibi geliyordu.

“Ben biliyorum.” Sesi tizleşmiş, kendine acır bir tona bürünmüştü. “Hem de çok iyi biliyorum. Onunla karşılaştığımız gün anlamıştım. Böyle olacağını anladığım için bizimle gelmesini istememiştim. Demişti ki...”

“Ne demişti?”

“Seni istemediğini! Benim olabileceğini!”

“Sana yeni bir çift ayakkabı verir gibi, değil mi Harold?”

Cevap vermedi, belki fazla ileri gittiğini anlamıştı. Biraz gayret ederek Fabyan’daki o günü hatırladım. Harold’ın Stu’ya ilk tepkisi, bahçesine yeni bir köpeğin, yabancı bir köpeğin girdiğini fark eden bir köpek gibi olmuştu. Kendi bölgesine. Neredeyse Harold’ın ensesindeki tüylerin diken diken olduğunu görmüştüm. Stu’nun o sözleri bizi köpek sınıfından çıkarıp tekrar insan sınıfına sokabilmek için söylediğini biliyordum. Zaten yaşanan da bu değil mi? Yani içinde bulunduğumuz bu cehennemi mücadele? Eğer değilse neden zahmet edip nazik olmaya çalışıyoruz?

“Kimseye ait değilim Harold,” dedim.

Bir şeyler mırıldandı.

“Ne dedin?”

“Bu fikrini değiştirmek zorunda kalabilirsin.”

Dilimin ucuna ters bir cevap geldi, ama kendimi tuttum. Harold’ın gözleri uzaklara dalmıştı, yüzü ifadesizdi. “Onun gibileri bilirim,” dedi. “Bana inan Frannie. Futbol takımının kaptanlığını yapan ve oynamaya devam edebilmesi için öğretmenin en azından C vereceğinden emin olduğu için dersleri dinlemek yerine başkalarına ortaparmağını gösterip tüftüf atan tip. Onun gibiler kendini okulun yıldızı zanneder ve ponpon kızların en güzeliyle çıkar. İngilizce öğretmenin, sınıfın en iyisi olduğunu düşündüğü için kompozisyonunu yüksek sesle okuttuğu sırada osuran da bu tiptir.

“Evet, onun gibileri bilirim. İyi şanslar Fran.”

Ardından çekip gitti. Aklındaki BÜYÜK, ETKİLEYİCİ gidiş olmadığından eminim. Sanki gizli bir hayali vardı ve ben de onu paramparça etmiştim... hayali, artık her şeyin farklı olduğuydu, gerçekse aslında hiçbir şeyin değişmediğiydi. Onun için çok üzüldüm, gerçekten, çünkü giderken rol yapmıyordu. Ağır bir darbe almıştı. Ama Harold’ın hiçbir zaman anlayamayacağı şu: Önce kafasını değiştirmesi gerekiyor, o aynı kaldıkça dünyanın da aynı kalacağını görmesi gerek. Korsanların define gömdüğü gibi o da ters cevaplar ve patlamalar biriktiriyor.

Artık herkes geri döndü, yemek yendi, sigaralar tüttürüldü, Veronal dağıtıldı (benimki midemde erimek yerine cebimde) ve herkes uyumaya hazırlanıyor. Harold ile acı bir yüzleşme yaşadık ve içimden bir ses, hiçbir şeyin çözülmediğini söylüyor. Artık neler olacağını görmek için Stu ve beni dikkatle izliyor. Bunu yazmak kendimi hasta ve sebepsizce kızgın hissettiriyor. Bizi izlemeye ne hakkı var? İçinde bulunduğumuz bu zor durumu daha da kötüleştirmeye ne hakkı var?

Hatırlanacak Şeyler: Üzgünüm günlük. Ruh halimin etkisi olmalı. Aklıma hatırlanacak hiçbir şey gelmiyor.

Frannie yanına geldiğinde Stu bir kayanın üstüne oturmuş, puro içiyordu. Çizmesinin topuğuyla toprakta küçük bir çukur açmış, çukuru küllük niyetine kullanıyordu. Yüzü, güneşin batmak üzere olduğu yöne dönüktü. Bulutlar, kızıl güneş kendini gösterebilecek kadar aralanmıştı. Dört kadınla tanışıp aralarına almalarının üzerinden sadece bir gün geçmişti, ama çok daha uzun zaman olmuş gibi geliyordu. Arabalardan birini almışlar, motosikletlerle birlikte bir kervan oluşturarak doğuya doğru ilerliyorlardı.

Puronun kokusu Fran’in aklına babasını ve babasının piposunu getirdi. Anı, içini neredeyse nostalji kıvamına gelecek kadar hafiflemiş bir üzüntü hissiyle doldurdu. Yokluğuna alışıyorum baba, diye düşündü. Senin için sakıncası olacağını sanmıyorum.

Stu, ona döndü. “Frannie,” dedi içten bir memnuniyetle. “Nasılsın?”

Fran omuz silkti. “İdare eder.”

“Kayayı benimle paylaşıp gün batımını izlemek ister misin?”

Kalp atışları biraz hızlanarak Stu’nun yanına oturdu. Başka ne için gelmişti zaten? Stu’nun kamptan ayrılıp gittiği yönü çok iyi biliyordu. Tıpkı Harold, Glen ve iki kadının telsiz bulabilmek umuduyla Brighton’a gittiğini bildiği gibi (bu kez bir değişiklik olmuş, fikir Harold yerine Glen’den çıkmıştı). Patty Kroger kampa dönmüş, çatışma gazisi yol arkadaşlarıyla ilgileniyordu. Shirley Hammet gerçek hayata dönmeye başlamış, ama o sabah uykusunda kendini kurtarmak istercesine havayı tırmalayıp çığlıklar atarak herkesi uyandırmıştı. İsmi olmayan diğer kadın ise tam tersi yöne gidiyor gibiydi. Öylece oturuyordu. Yemek yedirilirse yiyordu. Tuvalet ihtiyacını gideriyordu. Sorulara cevap vermiyordu. Gerçek anlamda hayata sadece uykusundayken geliyordu. Yüksek doz Veronal almış olsa bile uykusunda inliyor, bazen çığlık atıyordu. Frannie, zavallı kadının rüyasında ne gördüğünü tahmin edebiliyordu.

“Önümüzde uzun bir yol var gibi görünüyor, değil mi?” dedi Frannie.

Stu bir süre sessiz kaldıktan sonra, “Düşündüğümüzden daha uzak,” dedi. “O yaşlı kadın artık Nebraska’da değil.”

“Biliyorum...” diye başladı Fran ve dudaklarını ısırarak sustu.

Stu hafifçe gülümseyerek ona baktı. “İlacınızı aksatıyorsunuz, hanımefendi.”

“Sırrım açığa çıktı,” dedi Frannie şapşalca gülümseyerek.

“Sadece biz değiliz,” dedi Stu. “Bugün Dayna ile konuşuyordum (ismini ondan her duyuşunda olduğu gibi Fran’in içi korkuyla karışık kıskançlıkla doldu) ve Susan’ın da kendisinin de hapı içmek istemediğini söyledi.”

Fran başını salladı. “Sen neden içmeyi bıraktın? Sana... o yerde ilaç mı vermişlerdi?”

Stu toprakta açtığı çukura külünü silkeledi. “Sadece geceleri hafif sakinleştiriciler, hepsi o kadar. Beni ilaçla uyuşturmalarına gerek yoktu. Güvenli bir şekilde kilit altındaydım zaten. Hapları içmeyi üç gece önce bıraktım çünkü... bağlantının koptuğunu hissediyordum.” Bir an düşündükten sonra konuşmaya devam etti. “Glen ve Harold telsiz bulmaya gitti, bu gerçekten iyi bir fikirdi. İki yönlü iletişim ne içindir? Teması sürdürebilmek için. Arnette’teki arkadaşım Tony Leominster’ın Scout’unda da bir tane vardı. Harika bir cihaz. İster arkadaşlarınla konuşursun, ister başın dertteyken yardım istersin. Bu rüyalar da insanın beyninde telsiz olmasına benziyor, ama şimdi hatta arıza var, sadece alabiliyoruz.”

“Belki hat sağlamdır,” dedi Fran yavaşça.

Stu, ona şaşkınca baktı.

Bir süre sessizce oturdular. Güneş, ufkun gerisinde kaybolmadan önce kısa bir süre için vedalaşmak istercesine bulutların arasından süzülüyordu. Fran ilkel insanların ona neden taptığını şimdi daha iyi anlıyordu. Neredeyse boş olan koca ülkenin devasa sessizliği günbegün üzerine çöküp ağırlığıyla gerçekliğini beynine kazırken güneş ve ay da daha büyük, daha önemli görünmeye başlamıştı. Daha kişisel bir hal almıştı. Gökyüzünde parlayarak ona çocukluğundaki gibi bakıyorlardı.

“Her neyse, bıraktım işte,” dedi Stu. “Dün gece rüyamda yine Kara Adam’ı gördüm. Şimdiye kadar gördüklerimin en kötüsüydü. Çölde bir yerlerde hazırlık yapıyor. Sanırım Las Vegas’ta. Ve Frannie... galiba insanları çarmıha geriyor. Ona sorun çıkaranları.”

“Ne yapıyor dedin?”

“Rüyamda öyle gördüm. 15. Otoyol’un yanı sıra uzanan, ahır tahtalarından ve telefon direklerinden yapılmış çarmıhlar vardı. Üstlerinde de insanlar.”

“Sadece rüya,” dedi Fran huzursuz olmuş gibi.

“Belki.” Dumanı içine çekti ve batıdaki kızıla boyanmış bulutlara baktı. “Ama kadınları esir eden manyaklarla karşılaşmamızdan önceki iki gece rüyamda kendine Abagail Ana diyen kadını gördüm. 76. Otoyol’un kenarına park etmiş eski bir kamyonetin yolcu koltuğunda oturuyordu. Ben tek kolumu pencereye dayamış halde yolda ayakta duruyordum. Tıpkı şimdi seninle konuştuğum gibi doğal bir şekilde onunla konuşuyordum. ‘Onları daha hızlı ilerletmelisin Stuart; benim gibi bir ihtiyar yapabiliyorsa senin gibi Teksaslı çetin bir ceviz hayli hayli yapar.’” Stu gülüp purosunu yere attı ve topuğuyla ezdi. Yaptığının farkında değilmiş gibi dalgınca bir hareketle kolunu Frannie’nin omzuna attı.

“Colorado’ya gidiyorlar,” dedi Fran.

“Bence de.”

“Dayna veya Susan, onu rüyasında görmüş mü?”

“İkisi de görmüş. Susan dün gece tıpkı benim gibi çarmıha gerilen insanlar da görmüş.”

“Yaşlı kadının yanında artık pek çok insan var.”

Stu başını salladı. “Yirmi kişi, belki daha da fazla. Neredeyse her gün insanların yanından geçiyoruz. Sinerek geçip gitmemizi bekliyorlar. Bizden korkuyorlar ama o... onun yanına gelirler bence. Kendi seçtikleri zamanda.”

“Veya diğerine katılırlar,” dedi Frannie.

Stu başını salladı. “Evet, ona da gidebilirler. Neden Veronal içmeyi bıraktın Fran?”

Frannie titrek bir nefes aldı ve ona söyleyip söylememeyi düşündü. Söylemek istiyor, ama tepkisinden çekiniyordu.

“Kadınların sağı solu belli olmaz,” dedi sonunda.

“Doğru,” dedi Stu. “Ama akıllarından geçeni öğrenmenin bir yolu bulunur belki.”

“Ne...” diye söze başladı Fran ve Stu, onu bir öpücükle susturdu.

Alacakaranlığın son demlerinde, otlar üzerinde yatıyorlardı. Onlar sevişirken parlak kırmızı, yerini soğuk mora bırakmıştı. Frannie kalan son bulut parçalarının gerisindeki yıldızları görebiliyordu. Ertesi gün hava yolculuk için ideal olacaktı. Şansları yardım ederse Indiana’nın diğer ucuna doğru epey bir mesafe katedebilirlerdi.

Stu göğsünün üstünde uçuşan sivrisineğe tembelce vurdu. Gömleği yakınlarındaki çalıların üzerinde asılıydı. Fran’inki üzerindeydi, ama düğmeleri açıktı. Kumaşa dayanan göğüslerine bakarak düşündü: İrileşiyorum, henüz çok fazla değil ama fark ediliyor... en azından ben fark ediyorum.

“Seni uzun zamandır istiyordum,” dedi Stu, ona bakmadan. “Zaten anlamışsındır.”

“Harold ile sorun yaşanmasını istemedim,” dedi Fran. “Bir de...”

“Harold kendine özgü biri,” dedi Stu. “İçinde bir yerlerde iyi bir adam var, ancak biraz olgunlaşıp şekillenmesi gerek. Ondan hoşlanıyorsun, değil mi?”

“Doğru kelime o. Harold’a karşı hissettiklerimi ifade edebilecek bir kelime yok.”

“Benim hakkımda ne hissediyorsun?”

Frannie, ona baktı ve istese de ona onu sevdiğini yüksek sesle söyleyemeyeceğini anladı.

“Hayır,” dedi Stu, Fran, ona karşı gelmiş gibi. “Sadece doğru olanı yapmak istiyorum. Sanırım bu olanları Harold’ın bilmesini henüz istemiyorsun. Doğru mu?”

“Evet,” dedi Frannie minnetle.

“Sorun değil. Belli etmezsek belki kendi kendine halledebilir. Onu Patty’ye bakarken gördüm. Yaşları da yakın.”

“Bilmiyorum...”

“Ona minnet borcun olduğunu düşünüyorsun değil mi?”

“Galiba. Ogunquit’te kalan son iki kişiydik ve...”

“O sadece şanstı Frannie, daha fazlası değil. Sırf şans eseri oluşan bir durum için kimsenin sana kendini borçlu hissettirmesine izin verme.”

“Haklısın.”

“Sanırım seni seviyorum,” dedi Stu. “Bunu söylemek benim için hiç kolay değil.”

“Galiba ben de seni seviyorum. Sana söylemem gereken...”

“Biliyordum.”

“Bana hapları niye bıraktığımı sormuştun.” Gözlerini ondan kaçırarak gömleğini çekiştirdi. Dudakları bir anda kupkuru olmuştu. “Bebeğe zarar verebileceklerinden korktum,” dedi fısıltıyla.

“Bebeğe mi...” Durdu. Sonra onu kavrayıp kendine çevirdi. “Hamile misin?”

Frannie başını salladı.

“Ve kimseye söylemedin?”

“Hayır.

“Harold. O biliyor mu?”

“Senden başka kimse bilmiyor.”

“Vay canına,” dedi Stu. Yüzüne o kadar dikkatle bakıyordu ki Frannie korkmuştu. İki ihtimal düşünmüştü: Yanından anında uzaklaşacak (başkasının çocuğuna hamile olduğunu öğrendiği takdirde Jess’in şüphesiz yapacağı gibi) ya da ona sarılacak, endişelenmemesini, her şeyi kendisinin halledeceğini söyleyecekti. Bu şaşkın, yakından incelemeyi hiç ummamıştı. Haberi babasına verdiği akşamı hatırladı. Onun bakışları da Stu’nunkilere çok benziyordu. Keşke Stu’ya durumunu sevişmelerden önce anlatsaydı. Belki o zaman sevişmezler, Stu... nasıl deniyordu? Hasarlı mal olduğu için ondan faydalanmış olduğu düşüncesine kapılmazdı. Böyle mi düşünüyordu gerçekten? Frannie emin olamıyordu.

“Stu?” dedi çekinerek.

“Kimseye söylememişsin,” diye tekrarladı Stu.

“Nasıl diyeceğimi bilemedim.” Gözleri dolu dolu olmuştu.

“Doğum ne zaman?”

“Ocakta,” dedi Frannie ve gözyaşları akmaya başladı.

Stu, ona sarıldı ve tek söz etmeksizin her şeyin yolunda olduğunu anlattı. Ona endişelenmemesini veya her şeyi halledeceğini söylemedi, ama onunla tekrar sevişti ve Frannie, kendini daha önce hiç olmadığı kadar mutlu hissetti.

Çalılar arasında Kara Adam gibi koyu bir gölge halinde durmuş, sessizce onlara bakmakta olan Harold’ı ikisi de fark etmedi. Doyuma ulaşan Fran zevkten çığlık atarken gözlerinin kısılıp ölümcül üçgenlere döndüğünü ikisi de fark etmedi.

İşleri bittiğinde zifiri karanlık çökmüştü.

Harold sessizce uzaklaştı.

FRAN GOLDSMITH’İN GÜNLÜĞÜNDEN

1 Ağustos 1990

Önceki gece yazamayacak kadar mutlu ve heyecanlıydım. Artık Stu ile birlikteyiz.

Yalnız Kovboy sırrımı mümkün olduğunca, hiç olmazsa bir yere yerleşene kadar kimsenin bilmemesi konusunda benimle aynı fikirdeydi. Colorado olacaksa, orası olur, bana uyar. Bu gece bu duygular içindeyken yerleşeceğiz deseler ona da itiraz etmezdim. Şapşal bir liseli kıza mı benziyorum? Eh, bir kadın, günlüğünde bile şapşal bir liseli kız gibi davranamayacaksa nerede davranacaktı?

Yalnız Kovboy konusunu kapatmadan önce bir şey daha söylemem gerek. “Annelik içgüdüm” ile ilgili. Böyle bir şey var mı gerçekten? Bence evet. Muhtemelen hormonlarla ilgili. Birkaç haftadır kendimi farklı hissediyorum, ama hamileliğimin sebep olduğu değişiklikleri dünyada yaşanan korkunç felaketin sebep olduklarından ayırt edebilmek çok güç. Ama bir kıskançlık (aslında “kıskançlık” doğru kelime değil, ama anlamca bulabildiğim en yakın sözcük bu) hissi VAR. Evrenin merkezine biraz daha yaklaşmışlık hissi ve oradaki pozisyonunu koruma ihtiyacı. Bu yüzden Veronal, mantığım diğerlerinin aldığı ufak dozlarda alırsam bebeğe hiçbir zararı dokunmayacağını söylemesine rağmen kâbuslardan daha büyük bir risk gibi görünüyor. Sanırım bu kıskançlık hissi biraz da Stu Redman’a duyduğum aşkın bir parçası. Hem iki kişilik yiyorum, hem de iki kişilik seviyormuşum gibi geliyor.

Her neyse, acele etmem lazım. Rüyalar ne getirirse getirsin uykumu almaya ihtiyacım var. Indiana’da umduğumuz kadar hızlı ilerleyemedik, Elkhart kavşağındaki korkunç trafik bizi yavaşlattı. Çoğu askeri araçlardı. İçlerinde ölü askerler vardı. Glen, Susan Stern, Dayna ve Stu mümkün olduğunca çok silah topladı... yaklaşık iki düzine tüfek, el bombaları ve evet dostlar, bir roketatar. Ben bunları yazarken Harold ve Stu roketatarın ateşleme sistemini çözmeye çalışıyordu. 17-18 civarında roket var. Tanrım, lütfen kendilerini havaya uçurmasınlar.

Harold’dan bahsetmişken, HİÇBİR ŞEYDEN şüphelenmediğini belirteyim günlük (eski Bette Davis filmlerinden bir replik gibi oldu, değil mi). Abagail Ana’nın grubuyla bir araya geldiğimizde söyleriz sanırım; daha fazla gizlemek haksızlık olur zaten.

Ama bugün, onu hiç görmediğim kadar mutlu ve neşeli gördüm. O kadar çok sırıttı ki suratı ikiye ayrılacak zannettim! Stu’nun tehlikeli roketatarı çözmek için ona yardım etmesini öneren oydu ve...

Geri geliyorlar. Daha sonra bitiririm.

Frannie derin ve rüyasız bir uyku çekti. Harold Lauder dışında herkes için geçerliydi bu. Gece yarısından kısa bir süre sonra kalkıp sessizce Frannie’nin uyuduğu yere gitti ve ona bakarak bir süre başında dikildi. Bütün gün sırıtmıştı, ama artık gülümsemiyordu. Bazen gülümsemesi kafasını çatlatacak ve durmaksızın işleyen beyni aradan dışarı sızacak gibi gelmişti.

Ağustosböceklerinin ötüşünü dinleyerek ona bakıyordu. Köpek günlerindeyiz, diye düşündü. Webster’s sözlüğüne göre 25 Temmuz ila 28 Ağustos arasında kalan döneme köpek günleri deniyordu. Kuduz köpekler sözde bu tarihler arasında çok yaygın bir şekilde görüldüğü için bu ad verilmişti. Süveterini yastık yapmış, tatlı tatlı uyuyan Fran’e baktı. Sırt çantası hemen yanındaydı.

Her köpeğin günü gelir Frannie.

Yere çökerken dizlerinden çıkan çıtırtı üzerine olduğu yerde donakaldı, ama kimse kıpırdamadı. Sırt çantasının kapağını açtı, ipini gevşetti ve ince bir el fenerinin ışığını içinde gezdirdi. Frannie uykusunda bir şeyler mırıldanınca Harold kaskatı kesilerek nefesini tutup bekledi. Aradığını en dipte, üç temiz bluz ve bir yol haritası altında buldu. Telli bir defter. Defteri çekip aldı, ilk sayfasını açtı ve fenerin ışığını Fran’in sık, ancak son derece okunaklı el yazısına tuttu.

6 Temmuz 1990, Bay Bateman sonunda bizimle birlikte gelmeye ikna oldu...

Harold defteri kapatıp yanına alarak uyku tulumuna geri döndü. Bir zamanların küçük çocuğu gibiydi, çok az arkadaşı (yaklaşık üç yaşına kadar bebek güzelliği kalmış, ondan sonra hep şişman ve çirkin olagelmişti), ama pek çok düşmanı olan, ailesinin önemsemediği –gözleri hayatının Miss America / Atlantic City podyumundaki uzun yürüyüşüne başlamış olan Amy’den başkasını görmüyordu– teselliyi kitaplarda arayan, beyzbol takımına asla seçilmeyen, onun yerine Uzun John Silver, Tarzan veya Philip Kent rollerine bürünen, geceleri yatak örtüsünün altında el fenerinin aydınlattığı renkli sayfaları heyecanla irileşmiş gözlerle okuyan, osuruklarının kokusu içinde yatarken bu kahramanlar olduğunu hayal eden o küçük çocuk; bu çocuk şimdi el feneriyle uyku tulumunun içine süzülerek Frannie’nin günlüğünü almıştı.

Fenerin ışığını defterin kapağına tuttuğunda aklı başına gelir gibi oldu. Zihninin bir parçası, Harold! Dur, diye o kadar şiddetli bir şekilde çığlık attı ki baştan aşağı titredi. Ve neredeyse duracaktı. Bir an için durmak, günlüğü aldığı yere geri koymak, ondan vazgeçmek, korkunç ve geri dönüşü imkânsız bir şey olmadan onları kendi hallerine bırakmak mümkün göründü. Acı içeceği uzaklaştırıp içindeki yakıcı sıvıyı dökerek bardağını bu dünyada onun için ne varsa onunla tekrar doldurabilirmiş gibi geldi. Geri koy Harold, diye yalvardı aklı başında ses, ama belki artık çok geç kalınmıştı.

On altı yaşındayken başka hayaller, hem sevilen hem nefret edilen fanteziler –roketler veya korsanların değil. Muhteşem Harold onları küçük deri kırbaçlar ve gümüş başlı sopalarla cezalandırmadan önce tahtında çırılçıplak otururken saten yastıklar üstünde önünde diz çökmüş, şeffaf ipek pijamalı kızların olduğu– için Burroughs, Stevenson ve Robert Howard’dan vazgeçmişti. Ogunquit Lisesi’ndeki her güzel kızın bir veya birden çok kez yer aldığı acı hayallerdi. Bu fanteziler, kasıklarında oluşan, hazdan daha çok lanet sayılabilecek bir sıvı patlamasıyla son bulurdu. Spermleri karnında kururken uyuyakalırdı. Hayatının her gününde böyleydi.

Ve işte o acı hayaller, eski yaralar, sararmış çarşaflar gibi etrafına dolanan, hiç ölmeyen eski dostlar, körelmeyen keskin dişler yine yüzeye çıkmıştı.

İlk sayfayı açtı, el fenerini yazılara tuttu ve okumaya başladı.

Şafak sökmeden bir saat önce günlüğü Fran’in çantasına geri koydu ve kapağını kapadı. Özel bir önlem almamıştı. Uyansaydı onu soğukkanlılıkla öldürüp kaçacaktı. Nereye kaçacaktı peki? Batıya. Ama Nebraska’da veya Colorado’da durmayacaktı, ah hayır.

Fran uyanmadı.

Harold uyku tulumuna geri döndü. Ona acı veren duygularla mastürbasyon yaptı. Uyudu, ama uykusu derin değildi. Rüyasında taşlar ve kayalarla dolu dik bir yamaçta ölmekte olduğunu gördü. Tepedeki karanlıkta akbabalar uçuşuyor, cesedini didiklemek için bekliyordu. Ne ay vardı ne de yıldızlar.

Sonra korkunç bir kızıl Göz karanlıkta açıldı; kurnaz, büyülü. Göz onu dehşete düşürdü, aynı zamanda ele geçirdi.

Onu çağırdı.

Gölgelerin ölüm dansıyla alacakaranlıkta toplandığı batıya doğru çağırdı.

O akşam gün batımında Joliet, Illinois’in batısında kamp kurdular. Bira, güzel bir sohbet ve kahkahalar vardı. Kötü günleri Indiana’da bıraktıklarını düşünüyorlardı. Herkes özellikle, daha önce hiç bu kadar neşeli görmedikleri Harold’dan bahsediyordu.

“Biliyor musun Harold,” dedi Frannie akşamın daha geç, partinin bitmeye yakın yüz tuttuğu saatlerinde. “Seni daha önce hiç bu kadar keyifli görmemiştim. Hayırdır?”

Harold, ona neşeyle göz kırptı. “Her köpeğin günü gelir Fran.”

Fran kafası karışmış bir halde ona gülümsedi. Harold kendince bir kelime oyunu yapıyor olmalıydı. Önemli değildi. Önemli olan, sonunda her şeyin yoluna girmeye başlamasıydı.

Harold o gece kendi günlüğünü yazmaya başladı.

48. Bölüm

Sıcaktan beyni haşlanmış, midesi bulanmıştı; uzun bir yokuşu sendeleyerek tırmandı. Hava o kadar sıcaktı ki yükselen hava buharlaşıyordu. Bir zamanlar Donald Merwin Elbert idi, şimdiyse sonsuza dek Çöpçü Adam’dı ve efsanevi şehir, Yedinin-Biri, Cibola’ya[12] bakıyordu.

Ne kadar zamandır batıya doğru ilerlediğini Tanrı bilirdi, Çöpçü Adam bilmiyordu. Günler geçmişti. Geceler. Ah, geceleri hatırlıyordu!

Paçavraya dönmüş giysileri içinde ayakta sallanarak duruyor, Cibola’ya, Vadedilmiş Şehir’e, Hayaller Şehri’ne bakıyordu. Perişan haldeydi. Cheery Petrol tankının etrafını dolanarak saran merdivenin üstünden atladığı sırada kırdığı bileği düzgün kaynamamıştı. Kirli ve sıkı bandajın altında iğrenç bir yumru halinde duruyordu. O elindeki bütün parmakların kemikleri bir şekilde uzamış, eli Quasimodo pençesine dönüşmüştü. Yanan sol kolu dirsekten omza kadar yavaş iyileşen yaralarla kaplıydı. Artık ilk zamanlardaki gibi kötü kokmuyordu ve iltihaplar akmıştı, ama taze derisi ucuz bir oyuncak bebek gibi pembe ve tüysüzdü. Sırıtan, delice bir ifade olan suratı güneşten yanmıştı, derisi soyuluyordu. Uzamış, dağınık sakallar ve bisikletinin ön tekerleği çıktığında yere kapaklanmasıyla oluşan, artık kabuk tutmuş yaralar yüzünü kaplamıştı. Rengi solmuş, ter lekeleriyle kaplı, mavi bir J. C. Penney iş gömleğiyle leş gibi bir kadife pantolon giyiyordu. Kısa bir süre önce yeni olan sırt çantası artık sahibine benzemişti. Bir askısı kopmuş. Çöpçü, onu uyduruk bir düğümle tekrar bağlamıştı. Çanta şimdi perili evdeki menteşesi çıkmış bir panjur gibi yamuk bir şekilde sırtına asılıydı. Her tarafı toz toprak içindeydi. Ayağındaki Keds ayakkabılar parçalanmıştı, parçaları kaba ipler bir arada tutuyordu. Çizilmiş, çöl tozuyla kaplı bilekleri çorapsızdı.

Uzakta, aşağıda kalan şehre gözünü dikmiş, bakıyordu. Yüzünü top madeni rengindeki vahşi gökyüzüne ve bir fırının içindeymişsiniz hissi veren kızgın güneşe çevirdi. Bir çığlık attı. Susan Stern’ün Tavşan Roger’ın kafasını kendi çiftesinin kabzasıyla kırdığında attığına benzer, zafer dolu, vahşi bir çığlıktı.

Çöl rüzgârı, kumları yola doğru savururken 15. Karayolu’nun kızgın asfaltı üstünde titrek bir zafer dansı yaptı. Dağların testere dişlerine benzeyen mavi zirveleri, binlerce yıldır yaptıkları gibi, gökyüzüne doğru umursamazca yükseliyordu. Yolun diğer tarafında bir Lincoln Continental ve bir T-Bird, kumlar içinde neredeyse gömülmüş halde duruyordu. İçlerinde mumyalaşmış cesetler vardı. Çöpçü’nün bulunduğu tarafta, biraz ileride bir kamyonet ters dönmüştü. Tekerlekleri dışında tamamı kuma gömülmüştü.

Dans etti. Parçalanmış ayakkabılar içindeki ayakları, sarhoş bir denizcinin dansına benzeyen figürlerle inip yükseliyordu. Gömleğinin paralanmış eteği uçuşuyordu. Matarası, çantasına çarparak tok sesler çıkarıyordu. Bileğindeki bandajın sarkık uçları, rüzgârın kızgın nefesiyle titreşiyordu. Teninin pembe, pürüzsüz, yanık kısmı çiğ bir şekilde parlıyordu. Şakaklarındaki damarlar belirginleşmişti. Bir haftadır Tanrı’nın tavasındaydı. Utah’tan Arizona’nın ucuna, ardından Nevada’ya geçmiş, güneybatıya doğru ilerliyordu. Aklını iyiden iyiye kaybetmişti.

Dans ederken monoton bir şekilde şarkı söylüyor, Terre Haute Enstitüsü’nde kaldığı zamanlarda çok popüler olan bir şarkıyı mırıldanıyordu. “Tower of Power” adında zenci bir grubun “Down to the Nightclub” isimli parçasının melodisiydi, ama sözler kendi uydurmasıydı.

“Ci-a-bola, Ci-a-bola, bamp-ti, bamp-ti bamp! Ci-a-bola, Ci-a-bola, bamp-ti, bamp-ti bamp!” Her bamp! kısmında havaya sıçrıyordu. Dans ve şarkı, ısı her şeyi yüzer hale getirip sert, parlak gökyüzü grileşene ve yarı baygın halde, kalbi cansız göğsünde gümbürdeyerek yere yığılana dek devam etti. Gücünün son kırıntılarını kullandı ve anlaşılmaz sözler geveleyip sırıtarak kamyonetin gölgesine doğru emekledi. Sıcakta titriyor, sık nefesler alıyordu.

“Cibola!” dedi çatlak sesle. “Bampti-bampti-bamp!

Pençesiyle matarasının askısını omzundan indirdi ve çalkaladı. Neredeyse boşalmıştı. Önemli değildi. Son damlasına kadar içip, güneş batana kadar orada yatacak, ardından yürümeye devam ederek meşhur şehir Cibola’ya gidecekti. Yedinin-Biri. O gece altın çeşmelerden kana kana su içecekti. Ama yakıcı güneş batmadan yola çıkmayacaktı. En büyük ateşböceği Tanrı’ydı. Bir zamanlar Donald Merwin Elbert adında bir çocuk, yaşlı Bayan Semple’ın emeklilik çekini yakmıştı. Aynı çocuk, Powtanville’deki kiliseyi de yakmıştı. Bu kabukta Donald Merwin Elbert’tan kalan bir şey varsa, o da Gary, Indiana’daki petrol tanklarıyla birlikte yanıp kül olmuştu mutlaka. Dokuz düzineden fazlaydılar ve havai fişekler gibi havaya uçmuşlardı. Tam 4 Temmuz için uygun zamanda. Güzel. Ve bu felaketten sonra geride sadece Çöpçü Adam kalmıştı. Sol kolu cılk yara içinde, içinde asla sönmeyecek bir yangınla... en azından bedeni kömürleşene kadar.

Ve bu gece Cibola’nın sularından içecekti, evet ve tadı şaraba benzeyecekti.

Matarayı açtı ve sıcaktan artık kaynamış olan suyu içti. Bitirince matarayı çöle fırlattı. Alnında çiy taneleri gibi ter damlaları belirmişti. Suyun yarattığı kramplarla titreyerek yerde yattı.

“Cibola!” diye mırıldandı. “Cibola! Geliyorum! Ne istersen yapacağım! Sana canım feda! Bampti-bampti-bamp!”

Susuzluğu birazcık olsun dindiği için üzerine bir uyuşukluk çöktü. Bir düşünce zihninde buzdan bir hançer gibi belirdiği sırada uykuya dalmak üzereydi.

Ya Cibola bir serapsa?

“Hayır,” diye mırıldandı. “Hayır, ı-ıh, değil.”

Ama basitçe inkâr etmek, bu fikri kafasından uzaklaştırmaya yetmemişti. Hançer deşiyor, dönüyor, uykuyu kol mesafesinden daha fazla yaklaştırmıyordu. Ya suyunun kalanını bir serabı kutlayarak harcadıysa? Deliliğini kendine özgü bir şekilde kavrayabiliyordu, bu delilerin yapabildiği bir şeydi. Gördüğü bir serapsa çölde ölecek ve akbabalara yem olacaktı.

Sonunda, bu korkunç olasılığa daha fazla dayanamayarak ayağa kalktı ve sendeleyerek yola çıktı. Baş dönmesi ve bulantıya aldırmadan yürümeye devam etti. Tepenin ortasında durup avizeağacı, horozibiği ve diğer çöl bitkilerinin olduğu geniş düzlüğe baktı. Nefesi boğazına takıldı ve dikenlere takılmış bir kol ağzı gibi kurtularak bir iç çekiş halinde çıktı.

Oradaydı işte!

Yıllar boyu pek çok kişinin aradığı efsane şehir sonunda Çöpçü Adam tarafından bulunmuştu!

Kuleleri ve sokakları, kızgın güneş altında, mavi dağların ortasındaki çölde parlıyordu. Palmiyeler vardı... palmiyeleri görebiliyordu... ve bir hareket... ve su!

“Ah, Cibola...” diye mırıldandı yumuşak sesle ve sarsak adımlarla kamyonetin gölgesine döndü. Göründüğü kadar yakın değildi, biliyordu. Bu gece, Tanrı’nın meşalesi gökyüzünü terk ettikten sonra daha önce hiç yürümediği kadar yürüyecekti. Cibola’ya varacak ve ilk işi, bir havuza dalmak olacaktı. Sonra onu, buraya gelmesini isteyen adamı bulacaktı. Korkunç bir şekilde yanmış olan koluna rağmen onu bir ay gibi bir sürede dağlar ve ovaların ardından buraya getiren adamı.

O, Kara Adam, sert adam. Çöpçü Adam’ı Cibola’da bekliyordu ve gecenin orduları, batıdan gelip yükselen güneşe doğru at sürecek beyaz yüzlü ölüler onundu. Sırıtarak, coşarak, ter ve barut kokarak geleceklerdi. Çığlıklar atılacaktı, ama çığlıklar Çöpçü Adam’ın umurunda değildi. Tecavüz ve zor kullanma da öyle. Cinayetler olacaktı, bu da önemsizdi...

Büyük yangınlar olacaktı.

İşte bu umurundaydı. Rüyalarında Kara Adam, ona geliyor, yüksek bir yerde kollarını açarak Çöpçü’ye alevler içindeki ülkeyi gösteriyordu. Bomba gibi havaya uçan şehirleri. Alev sıraları altında kalmış ekin tarlalarını. Chicago, Pittsburgh, Detroit ve Birmingham’ın nehirleri, yüzeylerinde yanan benzin yüzünden alev alevdi. Ve Kara Adam rüyalarında ona çok basit bir şey söylemişti, onu koşarak buraya getiren buydu: Seni topçuların başı yapacağım. Aradığım adam sensin.

Yan tarafına döndü. Kumlar, yanaklarını ve göz kapaklarını tahriş etmişti. Ümidini kaybediyordu, evet, bisikletinin ön tekerleğinin çıkmasından beri ümidi giderek azalıyordu. Görünüşe bakılırsa Tanrı –baba katili şeriflerin tanrısı, Carley Yates’in tanrısı– Kara Adam’dan daha güçlüydü. Yine de inancını kaybetmemiş, yola devam etmişti. Ve nihayet, Kara Adam’ın beklemekte olduğu Cibola’ya ulaşamadan çölde ölüp gitmesine ramak kalmışken şehri görmüştü.

“Cibola!” diye fısıldadı ve uyudu.

İlk rüyayı, bir aydan uzun bir süre önce Gary’deyken kolunu yaktıktan sonra görmüştü. O gece öleceğinden emin bir halde uyumuştu; o kadar kötü yanıklarla kimse hayatta kalamazdı. Aklına bir nakarat gelmişti: Meşaleyle yaşa, meşaleyle öl. Onunla yaşa, onunla öl.

Küçük bir parkta bacakları iflas etmiş ve düşmüştü. Dumanlar tüten sol kolu, ölü bir yaratık gibi yanına yığılmıştı. Acı çok büyüktü, inanılmazdı. Dünya üzerinde böyle bir ıstırap olabileceğini bilmezdi. Neşeyle bir tanktan diğerine koşuyor, her biri çelik bir boru ve yanıcı parafinle asidi ayıran çelik bir parçadan ibaret kaba zamanlayıcılar kuruyordu. Bunları tankların tepelerindeki çıkış borularına atıyordu. Asit çeliği eritince parafin alev alıyor ve tankın havaya uçmasını sağlıyordu. Herhangi biri patlamadan önce Chicago veya Milwaukee’ye giden çeşitli yolların adeta bir yumak oluşturduğu yere, Gary’nin batısına gitmeyi planlamıştı. Tüm şehir alev alırken seyretmek istiyordu.

Ama son zamanlayıcıyı ya kötü yapmış ya da süresini yanlış tahmin etmişti. Tankın tepesindeki kapağı bir boru anahtarıyla açmaya çalışırken alev almıştı. Yanan parafin borudan fışkırıp sol kolunu kaplarken kör edici, beyaz bir parlama olmuştu. Bu bir kibrit değildi ki kolunu sallamasıyla sönüversin. Sanki kolunda bir yanardağ vardı.

Çığlıklar atarak tankın tepesinde çılgınca koşmuş, bilardo topu gibi oradan oraya sekmişti. Tankın kenarındaki korkuluklar olmasaydı kuyuya atılan bir meşale gibi döne döne aşağıya düşmesi işlen bile değildi. Hayatını bir kaza kurtarmıştı; ayakları birbirine dolanmış, sol kolu üstüne yere düşmüş ve alevler sönmüştü.

Acıdan yarı yarıya aklını kaybetmiş halde doğrulup oturmuştu. Daha sonra kendisini yanarak ölmekten sadece şansın –veya Kara Adam’ın müdahalesinin– kurtarmış olduğunu düşünmüştü. Fışkıran parafinin büyük bölümü onu ıskalamıştı. Bu yüzden minnettardı, ama minnet, daha sonra gelmişti. O an derisi çatlayan, gerilen, üzerinden duman tüten yanık kolunu tutup haykırarak öne arkaya sallanmaktan başka bir şey yapamıyordu.

Hava kararırken bir düzine zamanlayıcıyı kurmuş olduğunu hayal meyal hatırladı. Her an patlayabilirdi. Ölüp bu dayanılmaz ıstıraptan kurtulmak harika olurdu, ama yanarak ölmek korkunçtu.

Her nasılsa tankın üstünden inip yolda kalmış araçlar arasından dolaşarak oradan uzaklaşmıştı. Yanmış sol kolunu tutuyor, sendeleyerek ilerliyordu.

Kasabanın merkezindeki küçük parka ulaştığında güneş batmak üzereydi. Çimlerin üstüne oturup yanıklar için ne yapmak gerektiğini düşünmeye çalışmıştı. Üstüne tereyağı sür, derdi Donald Merwin Elbert’ın annesi olsa. Ama bu hafif yanıklarda ya da jambonu kızarttığınız yağ kolunuza sıçradığında başvurulacak bir yöntemdi. Dirseği ve omzu arasındaki kararmış, çatlamış et yığınının üzerine tereyağı sürdüğünü düşünemiyordu. Dokunmayı bile hayal edemiyordu.

Kendini öldür. İşte buydu, bileti bulmuştu. Kendini yaşlı bir köpek gibi eziyetten kurtaracaktı...

Kasabanın doğusunda varoluşun kumaşı aniden yırtılarak ikiye ayrılmış gibi ani, devasa bir patlama olmuştu. Alacakaranlığın giderek koyulaşan laciverdi içinde aniden bir alev sütunu belirmişti. Çöpçü yaşaran gözlerini birer çizgi halini alıncaya dek kısmıştı.

Onca acısına rağmen bu yangın ona zevk vermişti... daha da ötesi, içini coşku ve tatmin hissiyle doldurmuştu. En iyi ilaç yangındı, ertesi gün bulduğu morfinden bile iyiydi (hapishanedeyken kütüphanede, garajda ve revirde çalışmıştı; morfin, Elavil ve Darvon Complex’i bilirdi). Çektiği işkenceyi alev sütunuyla ilişkilendirmiyordu. Tek bildiği yangının iyi ve güzel olduğu, ona daima ihtiyaç duyacağıydı. Yangın harika bir şeydi!

Dakikalar sonra ikinci petrol tankı infilak etmiş ve beş kilometre ötede olmasına rağmen sıcak hava basıncını hissedebilmişti. Bir başka tank patlamış, onu bir diğeri takip etmişti. Bir duraksamadan sonra altısı arka arkaya infilak etmişti. Artık bakılamayacak kadar parlaktı, ama gözleri sarı alevlerle dolup sırıtarak bakmaya devam etmişti. Yanan kolu ve intihara dair düşünceler aklından uçup gitmişti

Hepsinin birden patlaması iki saatten fazla bir zaman almış, ardından karanlık çökmüştü, ama gece karanlık değildi. Alevler geceyi sarı ve turuncuya boyamıştı. Doğu ufkunun tamamı ateşle kaplıydı. Aklına çocukken okuduğu bir çizgi roman gelmişti; H. G. Wells’in Dünyalar Savaşı’nın bir uyarlamasıydı. Aradan yıllar geçmişti, o çocuk artık yoktu, ama Çöpçü Adam buradaydı ve Çöpçü, Marslıların ölüm ışınının o harika, bir o kadar da korkunç sırrına vâkıf olmuştu.

Parktan ayrılma vakti gelmişti. Isı on derece yükselmişti bile. Batıya yönelmeli, Powtanville’de olduğu gibi imha alanına girmekten kaçınarak yangının önünden ilerlemeliydi. Ama alevlerle yarışacak halde değildi. Böylece çimler üzerinde uyuyakalmıştı. Alevlerin ışığı, yorgun, istismar edilmiş çocuk yüzünde oynaşıyordu.

Rüyasında Kara Adam siyah bir cüppe giymişti, yüzü gölgeler içinde kalıyordu... buna rağmen Çöpçü, bu adamı daha önce görmüş olduğu hissine kapılmıştı. Powtanville’in şeker dükkânında ve barında aylaklık edenler onu yuhaladıkları sırada bu adam da sessiz ve düşünceli bir şekilde onların arasında duruyordu. Scrubba-Dubba’da çalışırken (Farları sabunla, silecekleri kaldır, yan kısımları sil, cila ister misiniz bayım?) sünger eldiven içindeki sağ elinin bir süre sonra soluk, ölü bir balığa, tırnaklarının fildişine benzediği anlarda bu adamın delice bir keyifle sırıtan suratı, aşağı süzülen su damlalarının gerisinde belirir gibi olurdu. Şerif, onu Terre Haute’taki akıl hastanesine gönderdiğinde şok verdikleri odada, bin voltu beynine göndermek için (Beyni kızartacağım evlat, Donald Merwin Elbert’ı Çöpçü Adam’a dönüştüreceğim, üstüne cila ister misin?) elleri düğmelerin üzerinde hazır bekler halde tepesinde sırıtarak dikilen görevli oydu. Bu Kara Adam’a aşinaydı, yüzü hiçbir zaman tam anlamıyla görülmez, elleri daima desteden kötü kartlar dağıtırdı. Gözleri alevlerin, sırıtışı ise dünyanın mezarının ötesindendi.

“Ne istersen yapacağım,” dedi rüyasında minnetle. “Sana canım feda!”

Kara Adam cüppesi içinde kollarını kaldırarak cüppeyi siyah bir uçurtma şekline dönüştürdü. Yüksek bir yerdeydiler ve altlarındaki Amerika alevler içinde ufkun ötesine uzanıyordu.

Seni topçuların başı yapacağım. Aradığım adam sensin.

Sonra zamanları nihayet gelip çatmış kadınlar ve erkeklerden oluşan, çölün içinden geçip doğuya, dağlara doğru ilerleyen on bin kişilik canavar gibi orduyu gördü; kamyonları, cipleri, kamyonetleri, karavanları yüklemişlerdi ve her birinin boynunda, derinliklerinde bir göz veya anahtar olabilecek kırmızı bir şekil bulunan kara bir taş asılıydı. Ardından dev bir tankerin üzerinde ilerlemekte olan kendisini gördü. Tankerin jöle halinde napalm ile dolu olduğunu biliyordu. Arkasındaki konvoydaki kamyonlar bombalar, mayınlar ve plastik patlayıcılarla, alev makineleri ve ısıya duyarlı füzeler, el bombaları, makineli tüfekler ve roketatarlarla yüklüydü. Ölüm dansı başlamak üzereydi, kemanlarla gitarların tellerinden duman tütmeye başlamıştı bile. Kükürt ve barutun keskin kokusu havayı sarmıştı.

Kara Adam kollarını tekrar kaldırdı. İndirdiğinde tüm sesler kesildi, alevler yok oldu, küller bile soğudu ve bir an için tekrar sadece Donald Merwin Elbert oldu; önemsiz, ürkek, kafası karışık. O an Kara Adam’ın dev satranç oyununda basit bir piyondan ibaret olduğundan, kandırıldığından şüphelendi.

Sonra Kara Adam’ın yüzünün artık gölgeler içinde tamamen gizli olmadığını gördü; gözlerinin olması gereken çukurlarda iki kızıl kor parçası ve bıçak ağzı gibi dapdar bir burnu vardı.

“Ne istersen yaparım,” dedi Çöpçü rüyasında minnetle. “Sana canım feda! Ruhum feda!”

“Sana yakma görevi vereceğim,” dedi Kara Adam ciddi bir ifadeyle. “Şehrime gelmen gerek. Orada her şey açıklanacak.”

“Neresi? Neresi?” Umut ve beklentiyle neredeyse acı çekiyordu.

“Batıya gel,” dedi Kara Adam yavaş yavaş belirsizleşerek. “Batıya, dağların ötesine.”

O sırada uyanmıştı. Hâlâ gece vaktiydi ve hâlâ aydınlıktı. Alevler daha da yaklaşmıştı. Isı iyiden iyiye hissediliyordu. Evler patlıyor. Yağlı, kara bulutlar, yıldızları gizliyordu. Kül yağmuru başlamıştı. Açık alanlar kapkara karla kaplı gibiydi.

Artık bir amacı olduğuna göre yürüyebilirdi. Topallayarak batıya doğru ilerlemişti. Ara sıra omuzları üzerinden geriye, o muazzam yangına bakarak Gary’yi terk etmekte olan başka insanlar görüyordu. Aptallar, diye düşünmüştü Çöpçü neredeyse şefkatle. Yanacaksınız. Vakti geldiğinde hepiniz kül olacaksınız. Ona hiç dikkat etmemişlerdi, onların gözünde Çöpçü Adam yangından kurtulan bir başkasıydı sadece. Dumanlar içinde gözden kaybolmuşlardı. Çöpçü Adam şafağın çökmesinden kısa bir süre sonra Illinois eyalet sınırını topallayarak geçmişti. Kuzeyinde Chicago güneybatısında Joliet vardı. Yangın kendi ürettiği, ufku gizleyen duman bulutu içinde gözden kaybolmuştu. 2 Temmuz sabahıydı.

Chicago’yu yakıp kül etme hayalini –yakıtla dolu tankerler, LPG ile dolu tanklarla patlayan ucuz konutlar– unutmuştu. Rüzgârlı Şehir artık umurunda bile değildi. O gün öğleden sonra bir doktorun muayenehanesine zor kullanarak girdi ve bir kutu morfin aldı. Morfin, acısını bir nebze olsun dindirmişti, ama daha önemli bir yan etkisi olmuştu: Hissettiği acıyı daha az umursamasına yol açmıştı.

O gece bir eczaneden koca bir kavanoz vazelin almış ve kolunun yanık yerlerini bir santim kalınlığında vazelinle kaplamıştı. Çok susamıştı, susuzluğu hiç dinmiyor gibiydi. Kara Adam’ın hayali, sinekler gibi bilincinde belirip kayboluyordu. Alacakaranlıkta yığılıp kaldığı sırada Kara Adam’ın bahsettiği batıdaki şehrin Cibola olduğuna inanmaya başlamıştı. Yedinin-Biri, vadedilmiş şehir.

O gece Kara Adam tekrar rüyasına girmiş ve bu düşüncesini alaycı bir gülümsemeyle onaylamıştı.

Çöpçü Adam bu rüyayla karışık anılardan dondurucu çöl soğuğuna uyandı. Çöl ya yakar ya dondururdu, arası yoktu.

Hafifçe inleyerek ayağa kalktı. Tepesinde milyarlarca yıldız dokunabileceği kadar yakın görünüyor, çölü o soğuk cadı ışıklarıyla yıkıyordu.

Kolundaki acı ve muhtelif yerlerindeki ağrılar yüzünden yüzünü buruşturarak yola çıktı. Artık bunlara pek aldırmıyordu. Şehre bakarak bir süreliğine durdu. Etrafta elektrikli kamp ateşleriymiş gibi parlayan ışık kıvılcımları vardı. Sonra yürümeye başladı.

Birkaç saat sonra güneş ışıkları etrafı aydınlatmaya başladığında Cibola ona tıpkı önceki gün son baktığında gördüğü mesafedeymiş gibi geldi. Görüş mesafesinin aldatıcı olduğunu unutup aptal gibi bütün suyunu içip bitirmişti. Gün doğumundan sonra yürümeyi göze alamazdı. Bedeni kurur, susuzluktan ölürdü. Güneş tam tepeye çıkmadan önce tekrar uzanmalıydı.

Şafağın sökmesinden bir saat sonra yol kenarında terk edilmiş bir Mercedes gördü. Kapılarının alt kısmına dek kuma gömülmüştü. Soldaki kapılardan birini açarak içindeki maymuna benzeyen iki buruşuk yolcuyu çıkardı. Bir sürü mücevher takmış yaşlı bir kadın ve bembeyaz saçlı, ihtiyar bir adamdı. Çöpçü kendi kendine mırıldanarak anahtarları aldı ve arka tarafa dolaşarak bagajı açtı. Bavullar kilitli değildi. İçindeki giysileri çıkararak Mercedes’in camlarına astı ve uçmamaları için üzerlerine taşlar yerleştirdi. Artık serin, kuytu bir ini vardı.

İçine kıvrıldı ve uykuya daldı. Batıda, kilometrelerce uzaktaki Las Vegas kızgın yaz güneşi altında parlıyordu.

Araba kullanamıyordu, hapiste bunu öğretmemişlerdi, ama bisiklete binebiliyordu. Çöpçü Adam, 4 Temmuz’da, Larry Underwood’un Rita Blakemoor’un uykusunda aşırı dozdan öldüğünü keşfettiği gün on vitesli bir bisiklet bulup yola koyulmuştu. İlerleyişi önce yavaştı, çünkü sol kolunun pek yardımı olmuyordu. İlk gün iki kez düşmüştü. Bir keresinde tam yanık kolunun üstüne düşmüş, korkunç bir acı hissetmişti. O sırada vazelinin altından irin sızıyordu ve koku iğrenç görünüyordu. Aklına ara sıra kangren fikri geliyor ama bu düşünceyi hemen uzaklaştırıyordu. Vazelini bir antiseptik merhemle karıştırıp sürmeye başlamıştı. Faydası olup olmayacağından emin değildi, ama nasılsa kaybedecek bir şeyi yoktu. Meniye benzer, sütümsü, yapışkan bir karışımdı.

Zamanla bisikleti tek elle bir arazide sürmesini öğrenmiş ve küçümsenmeyecek bir hızla ilerlediğini fark etmişti. Yolun geçtiği arazi dümdüz ilerliyor, bazen gidonu tutmasına bile gerek kalmıyordu. Mütemadiyen morfinin etkisinde olduğu için başı dönmesine rağmen hız kesmeden ilerlemeyi sürdürmüştü. Litrelerce su içiyor, büyük bir iştahla yiyordu. Kafasının içinde hep Kara Adam’ın sözleri vardı: Seni topçuların başı yapacağım. Aradığım adam sensin. Ne harika sözlerdi, daha önce onu isteyen olmuş muydu hiç? Kızgın orta batı güneşi altında pedal çevirirken bu sözler zihninde kesintisizce yankı yapıyordu. “Down to the Nightclub”ın melodisini mırıldanmaya başlamıştı. Sözleri (“Ci-a-bola! Bampti-bampti-bamp!”) zamanla öğrenmişti. O sırada henüz deliliği tam ilerlememiş, ama o yönde epey yol katetmişti.

Çöpçü Adam; Nick Andros ve Tom Cullen’ın Kansas’taki Comanche kasabasında yabanöküzlerini gördükleri 8 Temmuz gününde dörtlü şehirler Davenport, Rock Island, Bettendorf ve Moline’de Mississippi’yi geçmişti. Artık Iowa’daydı.

Nebraska’ya ayın on dördünde, Larry Underwood’un New Hampshire’daki büyük beyaz evin yakınında uyandığı gün girmişti. Sol kolunu birazcık kullanmaya başlamış, bacakları güçlenmişti. İçinde şiddetli bir acele etme hissiyle pedal çevirmeye devam etmişti.

Missouri’nin batısındayken Tanrı’nın Çöpçü Adam ile kaderi arasına girebileceğinden ilk kez şüphelenmişti. Nebraska’da bir tuhaflık vardı, bir şey çok yanlıştı. Onu korkutan bir şey. Iowa gibi görünüyordu... ama değildi. Kara Adam önceki geceye kadar her gün rüyalarına girmiş, ama Çöpçü Nebraska’ya girdikten sonra gelmez olmuştu.

Onun yerine rüyalarında yaşlı bir kadını görmeye başlamıştı. Bu rüyalarda kendini bel hizasına dek yükselen mısır tarlasında, nefret ve korkuyla neredeyse felç olmuş halde buluyordu. Aydınlık bir sabahtı. Karga sürülerinin sesleri duyuluyordu. Önünde geniş, kılıca benzer mısır yapraklarından bir paravan vardı. İstemeyerek kendine hâkim olamadan titreyen ellerle yaprakları aralayıp bakmıştı. Bir açıklığa inşa edilmiş eski bir ev görmüştü. Ev, bloklar veya kazıklar üzerindeydi. Bahçesindeki elma ağacının bir dalından lastikten bozma bir salıncak sarkıyordu. Verandada ihtiyar bir kadın sallanan sandalyesinde oturuyor, gitar çalıp eskilerden kalma bir ilahi söylüyordu. Her rüyada farklı bir ilahi söylüyordu. Çöpçü çoğunu biliyordu, çünkü bir zamanlar ev işleri yaparken aynı ilahileri söyleyen, Donald Merwin Elbert adında bir çocuğun annesi olan bir kadın tanıyordu.

Bu bir kâbustu ve bunun tek sebebi korkunç bir şekilde sona ermesi değildi. İlk bakışta rüyada korkulacak hiçbir şey olmadığı düşünülebilirdi. Mısırlar? Mavi gökyüzü? İhtiyar kadın? Lastik salıncak? Bunların nesi korkutucu olabilirdi? Yaşlı kadınlar taş fırlatıp alay etmezdi, özellikle de “In That Great Getting-Up Morning” ve “Bye-and-Bye, Sweet Lord, Bye-and-Bye” gibi ilahiler söyleyen yaşlı kadınlar. Taş atıp alay edenler, dünyanın Carley Yates’leriydi.

Ama rüya sona ermeden önce, bakmakta olduğu yaşlı bir kadın değil de, gizli, zorlukla seçilebilen, her an Gary’de yanan petrol tanklarını rüzgârda sönen mum alevlerine çevirecek şiddette parlayıp kadının etrafından yayılarak gözlerini kavurup kör edecek bir ışıkmış gibi yoğun bir dehşetle eli ayağı tutmaz oluyordu. Rüyanın bu bölümünde tek düşünebildiği, lütfen beni o kadından uzaklaştır, o ihtiyarın yakınında olmak istemiyorum, ah lütfen beni Nebraska’dan uzaklaştır, oluyordu.

Kadının çaldığı şarkı ahenksiz bir sesle aniden kesiliyordu. Kadın doğruca, yaprakları azıcık aralayarak gözetlediği noktaya bakıyordu. Yüzü kırışıklıklarla doluydu, saçları neredeyse kahverengi kafa derisi görülecek kadar seyrelmişti, ama o korktuğu ışıkla dolu olan gözleri elmaslar gibi parlıyordu.

Yaşlı, çatlak ama gür bir sesle bağırıyordu: Mısırlar arasında sansarlar var! Çöpçü kendisinde bir değişim hissederek aşağı bakıyor, bir sansara, kahverengi siyah tüyleri olan bir yaratığa dönüşmüş olduğunu görüyordu. Burnu uzayıp sivriliyor, gözleri eriyip boncuklara dönüyor, parmakları pençeleşiyordu. Bir sansar, kendinden küçük ve âcizlerle beslenen korkak bir gece yaratığıydı.

O an çığlık atmaya başlıyor, sonunda gözleri faltaşı gibi büyümüş, ter içinde kalmış halde kendi çığlıklarıyla uyanıyordu. Elleri bütün uzuvlarının yerli yerinde olduğunu kontrol etmek için telaşla vücudunu yokluyordu. Son olarak da tüylü, mermi biçiminde, sivri bir hayvan değil, insan kafası olduğundan emin olmak için başını iki eliyle kavrıyor, her yerine dokunuyordu.

Nebraska’nın diğer ucuna kadar olan altı yüz elli kilometrelik mesafeyi üç günde geçmişti. Dehşet içinde kaçıyordu. Julesburg yakınlarında Colorado’ya girmiş ve rüya giderek silikleşip solmaya başlamıştı.

(Abagail Ana ise 15 Temmuz gecesi, Çöpçü Adam, Hemingford Home’un kuzeyinden geçtiği sırada içinde acımayla karışık korku hissederek korkunç bir ürpertiyle uyanmıştı; kime veya neye acıdığını bilmiyordu. Rüyasında henüz altı yaşındayken bir av kazasında ölen torunu Anders’ı görüyor olabileceğini düşünmüştü.)

Çöpçü Adam, 18 Temmuz’da, Colorado, Sterling’in güneybatısında, Brush’a kilometreler kala Ufaklık ile karşılaşmıştı.

Çöpçü tam alacakaranlık çökerken uyandı. Mercedes’in içi, camları giysileriyle kapatmasına rağmen ısınmıştı. Boğazı, kuru bir kuyunun zımparalanmış duvarı gibiydi. Şakakları zonkluyordu. Dilini çıkarıp parmak ucuyla dokundu. Kuru bir dal parçasını anımsatıyordu. Doğrulup oturdu, elini Mercedes’in direksiyonuna koydu ve o kadar ısınmıştı ki anında geri çekti. Dışarı çıkabilmek için kapının koluna gömleğini sardı. Adımını atıp dışarı çıkmak istedi, ama bacakları bükülüverdi ve kendini alacakaranlığa rağmen sıcaktan asfaltı erimiş yolda yatarken buldu. Sakat bir ıstakoz gibi sürünüp inleyerek kendini Mercedes’in gölgesine attı. Başı ve kolları bükülmüş dizlerinin arasından sarkar halde bir süre orada soluk soluğa oturdu. Arabanın içinden çekip çıkardığı iki cesede korkuyla baktı. Kadının derisi buruşmuş kollarında bilezikler, adamın mumyalaşmış maymuna benzer yüzünün çevresindeyse kar gibi bembeyaz saçlar vardı.

Cibola’ya sabah gün doğmadan önce varmalıydı. Daha önce ulaşamazsa ölecekti... hem de hedefi görüş alanındayken! Kara Adam şüphesiz bu kadar zalim olamazdı!

“Sana canım feda,” diye fısıldadı Çöpçü Adam ve ardından güneş, dağların ardında gözden kayboldu. Ayağa kalkarak Cibola’nın kulelerine, minarelerine ve ışıkları yanmaya başlayan caddelerine doğru yürümeye başladı.

Saatler ilerledikçe kavurucu sıcaklık yerini çöl gecesinin serinliğine bırakınca daha kolay yürümeye başladı. Tabanları açılmış, iplerle bağlı duran ayakkabıları I-15’in yüzeyine pat pat vuruyordu. Başı, solmuş bir ayçiçeği gibi önüne düşmüştü. Yanından geçtiği, üzerinde LAS VEGAS 30 yazan parlak yeşil tabelayı görmedi.

Ufaklık’ı düşünüyordu. Aslında Ufaklık şimdi onunla olmalıydı. Ufaklık’ın üstü açık arabasıyla çölde, Cibola’ya doğru ilerliyor olmalıydılar. Ama Ufaklık bunu hak etmemiş, Çöpçü tek başına yabancı yerlere gönderilmişti.

Asfaltın üzerinde sarsak adımlarla ilerliyordu. “Ci-a-bola!” dedi çatlak sesle. “Bampti-bampti-bamp!”

Gece yarısı yol kenarına yığılıp huzursuz bir uykuya daldı. Şehir artık çok daha yakındı.

Varacaktı.

Bundan oldukça emindi.

Ufaklık’ı görmeden çok önce duymuştu. Susturucusuz egzozun çatırtılı kükreyişi doğudan gök gürültüsü gibi yaklaşıyor, güne damgasını vuruyordu. Ses, Yuma, Colorado yönünden, 34. Karayolu’ndan geliyordu. İlk düşündüğü, Gary’den sonra yabancılara her rastlayışında yaptığı gibi saklanmak olmuştu. Ama bu kez bir şey, olduğu yerde kalmasını ve bisikletinin üzerinde. ayakları yerde, omzundan geriye bakarak beklemesini sağlamıştı.

Gök gürültüsünün şiddeti giderek artmış, ardından güneşin ışığını yansıtan krom aksam ve parlak turuncu bir şey

(??ATEŞ??)

görülmüştü.

Aracın sürücüsü onu görmüş, makineli tüfeğe benzer sesler çıkararak vites küçültmüştü. Goodyear lastikler asfalt üzerinde kara izler bırakmıştı. Hemen ardından araba yanında durmuştu. Motoru sakin sakin mırıldanmıyor, evcilleştirilip evcilleştirilemeyeceği meçhul, ölümcül bir hayvan gibi soluyordu. Sürücü içinden çıkmış, ama Çöpçü’nün gözleri önce arabadan başka bir şey görmemişti. Ehliyeti olmamasına rağmen arabaları sever, tanırdı. Bu araba bir güzellik abidesiydi. Birinin üzerinde yıllarca çalıştığı, uğruna binlerce dolar akıttığı belliydi. Sadece ilginç arabaların sergilendiği fuarlarda görülebilecek, tutkuyla yaratılmış bir eserdi.

1932 model, üstü açık bir Ford’du, ama sahibi, her zamanki değişikliklerin ötesine geçip bambaşka bir araç yaratmıştı. Durmak bilmeyerek devam etmiş, arabayı bütün Amerikan arabalarının parodisi, elle alevler boyanmış egzozuyla ışıldayan bir bilim kurgu aracı haline getirmişti. Altın rengi boya pırıl pırıl parlıyordu. Neredeyse arabayla aynı uzunlukta olan krom egzoz boruları güneşi keskin bir biçimde yansıtıyordu. Ön cam, bombeli bir baloncuk şeklindeydi. Arka lastikler devasaydı. Jantlar, lastiklere uygun yükseklik ve derinliğe sahipti. Kaportanın üzerinden tuhaf bir ısıtma kanalı gibi yükselen bir güçlendirici kompresör vardı. Tavandan, korlara benzer kırmızı beneklerle kaplı simsiyah, çelikten bir köpekbalığı yüzgeci yükseliyordu. Aynı kelime, her iki tarafına hızı belirterek yatık harflerle yazılmıştı: UFAKLIK.

“Hey sen, uzun ve çirkin olan,” demişti sürücü kelimeleri uzatarak ve Çöpçü dikkatini boyanmış alevlerden bu tekerlekli bombanın şoförüne çevirmişti.

Boyu yaklaşık bir altmıştı. Saçları taranmış, kıvrılmış, briyantinle şekillendirilmişti. Sadece saçları dokuz santim yüksekliğinde olmalıydı. Dalgalı saçlar tam yakasının üzerinde, basit bir tavuk götü modeliyle değil, dünyadaki bütün tavuk götü modellerinin şahıyla biçimlenmiş bir şekilde toplanıyordu. Ayağında sivri burunlu siyah çizmeler vardı. Kenarları esnemişti. Ufaklık’ın boyunu dokuz santim daha uzatarak bir altmışa ulaşmasına yardımcı olan dolgu topukları vardı. Rengi solmuş, zımbalı kot pantolonu, ceplerindeki bozuk paralar üzerindeki tarihler kumaş üstünden okunabilecek kadar dardı. Kıçının iki yarısını mavi bir heykelin parçalarıymış gibi sarıyor, bacak arasını ise Spalding golf toplarıyla dolu güderi bir kese sokuşturmuş gibi gösteriyordu. Üzerinde bordo rengi, kovboy stili, ipek bir gömlek vardı. Gömleği sarı sırmalarla süslenmişti ve düğmeleri sahte safirlerden yapılmıştı. Kol düğmeleri cilalanmış kemiğe benziyordu. Çöpçü daha sonra gerçekten de öyle olduklarını öğrenecekti. Ufaklık’ta iki çift vardı; biri insan azıdişinden, diğeri ise bir dobermanın ön dişlerinden yapılmıştı. Bu gösterişli gömleğin üzerine, havanın sıcaklığına rağmen arkasında kartal deseni olan siyah, deri bir motosikletçi montu giymişti. Üstünde çaprazlama fermuarlar vardı, dişleri elmas gibi parlıyordu. Omuzlarından ve belinden üç tavşan ayağı sarkıyordu. Biri beyaz, biri kahverengi, üçüncüsüyse parlak yeşildi. Gömlekten bile daha gösterişli olan mont, yağlanmış, gıcırdıyordu. Kartal deseninin hemen üzerine ipek harflerle işlenerek UFAKLIK yazılmıştı. Parlayan saç yığınının içinden, yakaları kaldırılmış parlak deri montun üzerinden Çöpçü Adam’a bakan yüz, küçük ve solgundu. Kusursuzca biçimlendirilmiş sarkık dudakları, ölü gri gözleri, hiçbir iz veya çizgi bulunmayan geniş alnı ve tuhaf, dolgun yanaklarıyla bir oyuncak bebeğin suratına benziyordu. Bebek Elvis gibiydi.

Düz karnının üzerinden çaprazlama bir şekilde iki tabanca kemeri geçiyordu. Kalçasından sarkan her bir kılıfta devasa birer 45’lik vardı.

“Hey evlat, ne diyeceksin?” demişti Ufaklık ağzını yayarak.

Ve Çöpçü’nün o an tüm düşünebildiği, “Araban güzelmiş,” olmuştu.

Doğru cümleyi söylemişti. Hatta belki tek doğru cümleyi. Beş dakika sonra arabanın yolcu koltuğunda oturuyor, Ufaklık’ın gezinti hızı olan saatte yüz elli kilometrelik süratle ilerliyorlardı. Çöpçü’nün Illinois’ten beri kullanmakta olduğu bisiklet, ufukta minik bir noktacık halini almıştı.

Çöpçü Adam bu hızla giderlerse karşılarına yolda kalmış bir araç veya enkaz çıktığı takdirde müdahale edecek zamanları olmayacağını çekingence belirtmeye çalışmıştı (aslında birkaç tanesine rastlamışlardı bile ve Ufaklık, geniş lastikleri cayır cayır öttürerek aralarından slalom yapıp geçmişti).

“Hey, evlat,” demişti Ufaklık. “Reflekslerim iyidir. Zamanlamam mükemmeldir. Saniyenin üçte biri kadar vaktim var. Buna inanıyor musun?”

“Evet efendim,” demişti Çöpçü cılız bir sesle. Kendini az önce elinde bir sopayla yılanların yuvasını kurcalamış gibi hissediyordu.

“Seni sevdim evlat,” demişti Ufaklık o tuhaf, vızıldayan sesiyle. Oyuncak bebeklerinkini andıran gözleri parlak turuncu direksiyon üzerinden titreşen yola dikilmişti. Dikiz aynasından, üzerinde kurukafalar olan süngerden zarlar sarkıyor, arabanın hareketleriyle öne arkaya sallanıyordu. “Arka koltuktan bize birer bira al bakalım.”

Biralar Coors’tu, ılıktı ve Çöpçü Adam biradan nefret ederdi, ama birini hızla içerek harika olduğunu söylemişti.

“Hey, evlat,” demişti Ufaklık. “Coors’tan başka bira tanımam. Elimden gelse Coors işerdim. Buna inanabiliyor musun?”

Çöpçü inandığını söylemişti.

“Bana Ufaklık derler. Shreveport, Looseyanna’danım. Bilir misin orayı? Bu canavar güneyde düzenlenen bütün önemli araba gösteri yarışmalarını kazandı. Buna inanabiliyor musun?”

Çöpçü Adam inandığını söylemiş ve bir ılık bira daha içmişti. O şartlar altında yapılacak en iyi hareket gibi görünüyordu.

“Sana ne diye seslenirler evlat?”

“Çöpçü Adam.”

“Ha?” Oyuncak bebeklerinkini andıran gözleri korkunç bir an boyunca Çöpçü’nün yüzüne dikilmişti. “Benimle dalga mı geçiyorsun evlat? Kimse Ufaklık’la dalga geçemez. Buna inansan iyi edersin.”

“İnanıyorum,” demişti Çöpçü dürüstçe. “Ama bana gerçekten böyle derler. Çünkü insanların çöp varillerinde, posta kutularında falan yangın çıkarırdım. İhtiyar Semple’ın emeklilik maaşını yakmıştım. Bu yüzden ıslahevine gönderildim. Powtanville, Indiana’da da bir kilise yakmıştım.”

“Öyle mi?” diye neşeyle sormuştu Ufaklık. “Kafandan epey tahta eksik galiba evlat. Ziyanı yok. Delileri severim. Ben de biraz deliyim. Çöpçü Adam demek, öyle mi? Hoşuma gitti. İyi bir çift olduk. Kahrolası Ufaklık ve kahrolası Çöpçü Adam. Tokalaşalım Çöpçü.”

Ufaklık elini uzatmış ve Çöpçü direksiyon hâkimiyetini kaybetmesin diye hızla tokalaşmıştı. Tam o sırada bir virajı dönmüşlerdi. Bir Bekins’in yolu neredeyse tamamen tıkamış olduğunu gören Çöpçü kaza yapacaklarını düşünerek elleriyle yüzünü örtmüştü. Ufaklık’ın kılı bile kıpırdamamıştı. Yolun kenarından bir suböceği gibi geçmişlerdi.

“Ucuz atlattık,” demişti Çöpçü tekrar konuşabildiğinde.

“Hey, evlat,” demişti Ufaklık ifadesiz bir sesle. Ardından oyuncak bebek gözlerinden birini kırpmıştı. “Bana güven gerisini merak etme sen. Bira nasıl? Acayip, değil mi? O külüstür bisikletten sonra iyi geldi, değil mi?”

“Kesinlikle,” demişti Çöpçü Adam ve ılık Coors’tan koca bir yudum daha almıştı. Deliydi, ama Ufaklık direksiyondayken ona itiraz edecek kadar değil. Hayır, kesinlikle o kadar çıldırmamıştı.

“Eh, lafı dolandırmaya gerek yok,” demişti Ufaklık koltuğun arkasına uzanıp kendine bir bira daha alırken. “Tahminimce aynı yere gidiyoruz.”

“Galiba,” demişti Çöpçü temkinli bir şekilde.

“Batıya gidiyoruz,” demişti Ufaklık. “Kahrolası zemin kata ineceğiz. Buna inanabiliyor musun?”

“Galiba.”

“Kara uçuş giysili öcüyle ilgili rüyalar görüyorsun, değil mi?”

“Rahibi kastediyorsun.”

“Her zaman ne diyorsam onu kastediyorumdur,” demişti Ufaklık kesin bir ifadeyle. “Ne diyorsam o, seni aptal böcek. Adamın üstünde siyah uçuş giysileri, gözünde de pilot gözlükleri var. İkinci Dünya Savaşı’yla ilgili bir John Wayne filmindeki gibi. Gözlükler o kadar büyük ki kahrolası suratı görünmüyor. Ürkütücü bir ibne, değil mi?”

“Evet,” demişti Çöpçü. Ardından ılık birasından bir yudum daha aldı ve başının dönmeye başladığını hissetti.

Ufaklık direksiyona iyice abanarak İkinci Dünya Savaşı’nda görev yapmış bir pilotun taklidini yapmıştı. Muhtemelen it dalaşı yaptığını hayal ediyordu. Gösterişli araba yolda tehlikeli zikzaklar çizmeye başlamıştı.

“Hoooppaaa... e-e-e-e-e-e... bada-bada-bada-bada... Al sana! On iki istikametinde düşman uçakları!.. Topu onlara çevir, seni salak!.. taka... taka... taka-taka-taka! Vurduk onları efendim! Düşman yok edildi... Uuuu-AAA! Rahat, millet! UuuAAAA!”

İfadesiz bir yüzle arabayı sağa sola sertçe çevirirken yağlı saçlarının bir teli bile kıpırdamamıştı. Çöpçü Adam’ın kalbi yerinden fırlayacak gibi olmuştu. İnce bir ter tabakası bütün bedenini sarmıştı. Birasını içmişti. Tuvaleti gelmişti.

“Ama ben ondan korkmuyorum,” demişti Ufaklık az önceki konu hiç konuşulmamış gibi. “Kesinlikle hayır. Çetin bir ceviz, ama Ufaklık vaktiyle ne çetin cevizler kırdı. Tıpkı Patron’un dediği gibi çenelerini kapadım. Buna inanabiliyor musun?”

“Tabii,” demişti Çöpçü.

“Patron’u biliyor musun?”

“Elbette,” dedi Çöpçü. Patron’un kim olduğuna dair en ufak bir fikri yoktu.

“Bilsen iyi olur. Ne yapacağım, biliyor musun?”

“Batıya mı gideceksin?” diye şansını denemişti Çöpçü Adam. Bu daha güvenli görünmüştü.

Ufaklık sabırsızca konuşmuştu. “Oraya gittikten sonrasını kastediyorum. Sonra. Gittikten sonra ne yapacağım biliyor musun?”

“Bilmiyorum. Ne?”

“Bir süre kendimi göstermeyeceğim. Ortalığı kolaçan edeceğim. Bu kısmı anladın mı?”

“Tabii,” demişti Çöpçü.

“Aynen öyle yapacağım. Bana ne yapacağımı kimse söyleyemez, ben ona söylerim. Ortalığı kolaçan edip koca adama bakınacağım. Sonra...”

Ufaklık turuncu direksiyona yaslanarak düşüncelere dalmıştı.

“Sonra?” diye tereddütle sormuştu Çöpçü.

“Onu vuracağım. Tahtalı köye göndereceğim. Kahrolası Cadillac Çiftliği’nin otlağına salıvereceğim. Buna inanıyor musun?”

“Evet, elbette.”

“Onun yerini alacağım,” demişti Ufaklık kendine güvenen bir ifadeyle. “Motorunu söküp onu Cadillac Çiftliği’nde bırakacağım. Benimle kal Çöp Adam veya kendine her ne diyorsan. Domuz eti ve fasulye yemeyeceğiz. Bir insanın görüp görebileceğinden çok tavuk yiyeceğiz.”

Egzozunda alev desenleri olan araba otoyol üzerinde kükreyerek fişek gibi ilerlemişti. Çöpçü Adam kucağında ılık bira, kafasında sorularla ön koltukta oturmaya devam etmişti.

Çöpçü Adam 5 Ağustos’ta Vegas olarak bilinen Cibola’ya vardığında şafak sökmek üzereydi. Son sekiz kilometrede bir yerlerde sol ayakkabısını kaybetmişti. Son çıkış rampasında yürürken adımları şöyle bir ses çıkarıyordu: plap-PAT, plap-PAT, plap-PAT. Patlak bir lastiğin çırpınışı gibiydi.

Bir sürü gösterişli gece kulübü gördü. Üzerlerinde KAZANÇLI KUMAR MAKİNELERİ yazan tabelalar vardı. Bir tanesinin üzerinde BLUEBELL EVLENDİRME KİLİSESİ yazıyordu. Hemen altına, NİKÂH 60 SANİYE, EVLİLİK BİR ÖMÜR SÜRÜYOR! diye eklenmişti. Gümüş rengi hayalet gibi bir Rolls-Royce yetişkinlere yönelik bir kitapçının vitrinine yarı yarıya gömülmüştü. Çıplak bir kadın, sokak lambalarından birinin direğinden baş aşağı sarkıyordu. Las Vegas Sun’ın iki sayfası rüzgârla uçup yanından geçti. Sayfalar dönerek uçarken manşet bir görünüp bir kayboluyordu: SALGIN KÖTÜLEŞİYOR WASHINGTON HÂLÂ SESSİZ. Devasa bir tabelanın üzerinde NEIL DIAMOND! 15 HAZİRAN - 30 AĞUSTOS ARASI AMERICANA HOTEL’DE! yazıyordu. Birileri, sadece evlilik ve nişan yüzükleri satıyor gibi görünen bir kuyumcunun vitrinine GÜNAHLARIN YÜZÜNDEN YOK OL, LAS VEGAS! cümlesini karalamıştı. Tepetaklak olmuş bir piyano, caddenin ortasında tahtadan iri bir at cesedi gibi yatıyordu. Çöpçü, gözlerini bu olağanüstü manzaralardan alamıyordu.

Yürümeye devam ettikçe başka tabelalar görmeye başladı. Neon ışıkları yıllar sonra ilk kez bu yaz sönmüştü. Flamingo. The Mint. Dunes. Sahara. Glass Slipper. Imperial. Ama insanlar neredeydi? Su neredeydi?

Yaptığının neredeyse farkında olmadan, bütün işi ayaklarına bırakarak yürümeye devam etti. Başı önüne düştü, çenesi göğsüne dayandı. Yürürken uyuyakalmıştı. Ayağı kaldırıma düşüp yüzüstü yere kapaklanarak burnunu kanattığında başını kaldırıp baktı ve gözlerine inanamadı. Kanlar burnundan paçavraya dönmüş mavi gömleğine oluk oluk akıyordu, ama o farkında değildi. Sanki hâlâ uyumakta ve bir rüya görmekteydi.

Yüksek, beyaz bir bina çöl göğüne doğru uzanıyordu. Sfenks veya Büyük Piramit kadar ihtişamlı, yekpare bir anıttı. Doğan güneşin ışıkları, muhteşem binanın doğuya bakan pencerelerini uğursuz alevlerle kaplamıştı. Bu kemik beyazı dev binanın önünde, girişinin iki yanına kondurulmuş iki büyük altın rengi piramit vardı. Kapının üzerinde, üstüne dişlerini gösteren kabartma bir aslan başı işlenmiş kocaman bir bronz madalyon göze çarpıyordu.

Bunun üzerinde, yine bronzdan harflerle basit ama bir efsane olan MGM GRAND HOTEL yazıyordu.

Ama onun dikkatini çeken otopark ve otel girişi arasındaki alanda duran şeydi. Çöpçü fiziksel doyumu andıran, tüketen bir hisle titreyerek olduğu yerde kalakaldı. Bir süre için tek yapabildiği, aralarından bandaj sarkan ellerini kaldırıma dayayarak kırpmadan baktığı için artık neredeyse körleşmiş soluk mavi gözlerini fıskiyeye dikmek oldu. Boğazından hafif bir inilti yükselmeye başladı.

Fıskiye çalışıyordu. Taş ve fildişinden yapılmış, altınlarla süslenmiş muhteşem bir yapıydı. Rengârenk ışıklar, fışkıran sular üzerinde dans ediyor, suyu kâh mora, kâh sarımsı turuncuya, kâh yeşile çeviriyordu. Düşen damlaların şıpırtısı çok yüksekti.

“Cibola,” diye mırıldandı ve güçlükle ayağa kalktı. Burnundan hâlâ kan damlıyordu.

Sarsak adımlarla fıskiyeye doğru yürümeye başladı. Bir süre sonra adımları hızlandı. Yürüyüşü koşmaya döndü ve deli gibi suya atıldı. Sıyrıklarla dolu dizleri piston gibi neredeyse boynuna kadar yükseliyordu. Bir kelime konfeti gibi dudaklarından dökülmeye başladı, yüksek katlardaki insanların pencerelere yaklaşmasına sebep oldu (peki onları kim görüyordu? Belki Tanrı ya da Şeytan ama kesinlikle Çöpçü Adam değil). Sesi yükseldi ve tizleşti, fıskiyeye yaklaşırken dudaklarından dökülen kelime iyice uzadı:

“CIIIIIBOLAAAAAAAAA!”

Sondaki “aaa” kısmı uzadıkça uzadı, dünya üzerinde yaşamış her insanın tanıyıp bildiği bütün hazların toplamının bir ifadesiydi sanki ve kendini göğüs hizasındaki suya atıp o inanılmaz serinlik ve merhametle yıkanmaya başlayana dek kesilmedi. Tenindeki gözeneklerin milyonlarca ağız gibi açılıp suyu sünger gibi çektiğini hissedebiliyordu. Bir çığlık attı. Başını eğip suyu burnundan içeri çekti, yarı öksürerek yarı hapşırarak tekrar boşalttı ve fıskiyenin etrafı kanla karışık suyla ıslandı. Ardından tekrar eğilip bir inek gibi su içmeye başladı.

“Cibola! Cibola!” diye haykırdı kendinden geçmişçe. “Sana canım feda!”

Suyun içinde köpek gibi yüzerek ilerledi, tekrar içti, sonra kenara tırmanıp tuhaf bir gümbürtüyle çimlerin üstüne düştü. Hepsine değmişti, her şeye değmişti. Midesi spazmlarla kasıldı ve aniden gürültüyle öğürerek kustu. İstifra etmek bile harika bir duyguydu.

Ayağa kalktı ve pençemsi eliyle fıskiyenin kenarına tutunarak tekrar su içti. Bu kez midesi armağanı minnetle kabul etti.

İçi dolu bir kese gibi fışırdayarak muhteşem binanın girişine yönelen, piramitlerin arasından geçen basamaklara doğru sarsakça ilerledi. Merdiveni yarılamıştı ki karnı yine bir spazmla kasılarak onu iki büklüm etti. Geçince yoluna neşeyle devam etti. Dönen kapıları harekete geçirene kadar itmek, tüm takatini tüketti. Kilometrelerce uzuyormuş gibi görünen lüks halının üzerinde ilerledi. Yabanmersini rengindeki halı uzun tüylü, yumuşacıktı. Resepsiyon masası, posta masası, anahtar masası ve vezne vardı. Hepsi de boştu. Sağ tarafında, süslü bir metal bölmenin gerisinde kumarhane vardı. Çöpçü Adam oraya hayran gözlerle baktı, kollu makineler askerler gibi dizilmişti. Onların gerisinde rulet ve yirmi bir masaları uzanıyordu. Mermerden korkuluklar, bakara masalarını çevreliyordu.

“Kim var burada?” diye sordu Çöpçü çatlak sesle, ama cevap veren olmadı.

O zaman korktu, burası hayaletlerle doluydu, canavarlar gölgeler içinden çıkabilirdi, ama bitkinliği korkusunu hafifletti. Basamaklardan paldır küldür inerek kumarhaneye girdi, Lloyd Henreid’in koyu gölgeler içinde, elinde bir bardak Poland su ile onu izleyerek sessizce oturmakta olduğu Cub Bar’ın önünden geçti.

Yeşil çuha ile kaplı masalardan birinin yanına vardı, üstüne çıkıp uzandı ve anında uykuya daldı. Kısa süre sonra perişan halde uyumakta olan Çöpçü Adam’ın etrafında altı adam belirdi.

“Onunla ne yapacağız?” diye sordu Ken DeMott.

“Bırakalım uyusun,” dedi Lloyd. “Flagg, onu istiyor.”

“Öyle mi? Sahi o nerede?” diye sordu bir başkası.

Lloyd dönüp kelleşmeye yüz tutmuş, ondan otuz santim uzun olan adama baktı. Adam ondan daha heybetli olmasına rağmen bu bakışlar karşısında bir adım geriledi. Lloyd’un boynundaki taş, üzerinde kapkara olmayan tek parçaydı; merkezinde ufak, huzursuz edici bir kızıllık vardı.

“Onu görmeye çok mu meraklısın Hec?” diye sordu Lloyd.

“Yoo,” dedi kelleşmeye yüz tutan adam. “Hey Lloyd, biliyorsun ben...”

“Tabii.” Lloyd yirmi bir masasında uyumakta olan adama baktı. “Flagg yakında gelir. Bu adamı bekliyordu. Bu herif özel.”

Tüm bunlardan bihaber olan Çöpçü Adam masada uyumaya devam ediyordu.

Çöpçü ve Ufaklık, 18 Temmuz gecesini Golden, Colorado’da bir motelde geçirdiler. Ufaklık aralarında bir kapı bulunan yan yana iki oda seçmişti. Ara kapı kilitliydi. Artık iyiden iyiye kafayı bulmuş olan Ufaklık 45’liğiyle üç el ateş ederek kilidi parçalayıvermişti.

Ardından çizmeli küçük ayaklarından biriyle tekmeleyip kapıyı açmıştı. Kapının kanadı, mavi barut dumanı içinde geri savrulmuştu.

“Hah şöyle,” demişti Ufaklık. “Hangi odayı istersin? Seç bakalım Çöpçü.”

Çöpçü Adam sağdaki odayı seçmiş ve bir süre orada tek başına kalmıştı. Ufaklık bir yerlere gitmişti. Geri döndüğü sırada Çöpçü Adam gerçekten kötü bir şey olmadan oradan kaçmak için bir araca sahip olmamanın dezavantajlarını kafasında tartıyordu. İçi altılı Coors paketleriyle dolu bir alışveriş arabasını itmekte olduğunu görünce telaşlanmıştı. Gözleri artık kıpkırmızı olmuştu. Saçları kırık bir saatin yayları gibi bozulmuştu. Yağlı bukleler artık kulakları ve yanakları üzerine düşüyor, Ufaklık’ın zamanda yolculuk yapan birinin ardında bıraktığı deri ceketi bulup giymiş, tehlikeli (aynı zamanda tuhaf) bir mağara adamı gibi görünmesine neden oluyordu. Ceketin belinden tavşan ayakları sarkıyordu.

“Biralar ılık,” demişti Ufaklık. “Ama kim takar, haksız mıyım?”

“Kesinlikle haklısın,” demişti Çöpçü Adam.

“Bir bira iç, göt herif,” demişti Ufaklık ve ona bir kutu fırlatmıştı. Çöpçü halkayı çekince kutunun içinden köpük fışkırmış ve Ufaklık düz karnını iki eliyle tutarak küçümser bir ifadeyle kahkaha atmıştı. Çöpçü’nün suratında cılız bir gülümseme belirmişti. O gece, bu ufak tefek canavar uykuya daldıktan sonra kaçmaya karar vermişti. Bu kadarı yetmişti, Ufaklık’ın kara rahiple ilgili söyledikleri de aklından çıkmıyordu... Çöpçü Adam’ın buna dair korkusu öyle yoğundu ki doğru düzgün düşünemiyordu. Böyle şeyler söylemek, şaka yollu bile olsa, fırtına sırasında bir kilisenin mihrabına sıçarak yıldırım çarpması için yalvarmaya benziyordu.

İşin kötüsü, Ufaklık’ın şaka yaptığını düşünmüyordu.

Çöpçü Adam’ın bütün gün (ve görülen o ki bütün gece) içen ve Kara Adam’ı devirip yerine geçmekten bahseden bu kaçık cüceyle yolculuğa devam edip virajlı yollardan geçerek dağları aşmaya hiç niyeti yoktu.

Bu arada Ufaklık iki dakikada iki birayı bitirmiş, kutularını ezmiş ve odadaki ikiz yataklardan birinin üzerine umursamazca fırlatmıştı. Sol elinde yeni bir kutu Coors, sağ elinde de kilidi havaya uçurmakta kullandığı 45’lik vardı ve somurtarak televizyona bakıyordu.

“Elektrik olmayınca televizyon da bir işe yaramıyor tabii,” demişti. Sarhoşluğu arttıkça güneyli aksanı daha da belirginleşiyordu. “Bu durumdan nefret ediyorum. Dünya üzerindeki götlerin yok olması iyi güzel de, HBO kanalı nerede keltoş İsa? Hani güreş maçları? Ya Playboy kanalı? İşte o çok iyiydi, Çöplük. Adamların kıllı pastayı yiyişini, sakallı midyeyi emişini göstermiyorlardı, anlarsın ya. Ama hanımlardan bazılarının bacakları çenelerine kadar kalkmıştı, anlıyorsun değil mi?”

“Elbette,” demişti Çöpçü.

“Hadi oradan, bir bok anladığın yok.”

Ufaklık gözlerini ekranı kapkara olan televizyona dikip bakmıştı. “Bir işe yaramazsın,” demiş ve televizyona ateş etmişti. Tüp şiddetli bir gürültüyle içe doğru patlamıştı. Halının üzerine cam parçaları saçılmıştı. Çöpçü Adam gözlerine siper etmek için kollarını kaldırınca birası köpükler saçarak yeşil naylon kumaş üzerine dökülmüştü.

“Dikkat etsene salak!” diye bağırmıştı Ufaklık. Sesinde hiddet vardı. 45’liğin namlusu aniden Çöpçü’ye çevrilmişti. Çöpçü’nün kasıkları da bir anda uyuşuvermişti. Altına işiyor olabileceğini düşünmüştü, ama emin olamıyordu.

“Bu yüzden kafana havalandırma delikleri açacağım,” demişti Ufaklık. “Artık sana bira falan yok. Başka marka olsaydı mazur görürdüm ama döktüğün Coors’tu. Elimden gelse Coors işerdim, buna inanıyor musun?”

“Kesinlikle,” diye fısıldamıştı Çöpçü.

“Sence bugün hâlâ Coors üretiliyor mudur Çöplük? Sence bu mümkün müdür, ha?”

“Hayır,” diye fısıldamıştı Çöpçü. “Sanmıyorum.”

“Haklısın. Soyu tükenme tehlikesiyle karşı karşıya.” Tabancayı hafifçe kaldırmıştı. Çöpçü Adam o an bunun nefes aldığı son saniyeler olduğuna inanmıştı. Ama Ufaklık tabancayı tekrar indirmişti... biraz. Yüzünde bomboş bir ifade vardı. Çöpçü bu ifadenin derin düşüncelere daldığı anlamına geldiğini tahmin etmişti. “Bak ne diyeceğim Çöplük, git ve kendine bir kutu bira daha al. Eğer fondip yaparsan seni Cadillac Çiftliği’ne göndermeyeceğim. Buna inanıyor musun?”

“Şey... fondip ne demek?”

“Tanrım, evlat bezelye kadar beynin yok mu? Bütün kutuyu tek yudumda içeceksin, fondip bu! Bu yaşına kadar hiçbir şey öğrenemedin mi? Fondip yapamazsan sağ gözüne bir kurşun yiyeceksin. Tabancayı domdomlarla doldurdum. Böğrünü deşiverir, cesedini bu çöplüğün hamamböceklerine yem olarak bırakırım.” Kızarmış gözleri Çöpçü’ye dikilmişti. Tabancayı sallayarak odayı göstermişti. Üst dudağında bir parça bira köpüğü vardı.

Çöpçü karton kutunun yanına gidip bir kutu bira almış ve açmıştı.

“Hadi iç. Bir yudumda hepsi bitecek. İçtikten sonra kusarsan yandın.”

Çöpçü Adam kutuyu ağzına dikmiş ve içmeye başlamıştı. Ağzının iki yanından aşağı bira süzülüyor, âdemelması o yutkundukça sopa üstünde bir maymun gibi inip çıkıyordu. Kutu boşalınca ayaklarının dibine bırakmış, midesiyle sonsuzmuş gibi görünen bir mücadeleye girmiş ve uzun, yankılanan bir geğirmeyle galip gelmişti. Ufaklık başını geri atıp neşeyle gülmüştü. Çöpçü sırıtarak olduğu yerde yalpalıyordu. Bir anda çakırkeyiflikten dut gibi sarhoşluğa geçmişti.

Ufaklık tabancasını kılıfına sokmuştu.

“Pekâlâ. Fena değil Çöpçü Adam. Hiç fena değil.”

Ufaklık içmeye devam etmişti. Ezilmiş bira kutuları, motel yatağının üzerinde küçük bir yığın oluşturmuştu. Çöpçü dizlerinin arasında bir kutu tutuyor. Ufaklık ne zaman onaylamazca ona bakıyor görünse hemen bir yudum içiyordu. Biralar tükendikçe Ufaklık’ın sesi azalmaya, konuşmasındaki güney aksanı belirginleşmeye başlamıştı. Gittiği yerlerden bahsediyordu. Kazandığı yarışlardan. Meksika sınırından ülkeye bir çamaşır kamyonu içinde yüklü miktarda uyuşturucu sokmuştu. Pis bir şey, demişti. Uyuşturucu kötüydü. Kendisi elini bile sürmezdi. Ama birkaç yüklü sefer yaptıktan sonra insan kıçını altından tuvalet kâğıtlarıyla silecek kadar kazanabilirdi. Sonunda başı göğsüne düşmeye başlamıştı. Kızarmış gözleri giderek daha uzun süreler kapalı kalıyor, ardından gönülsüzce tekrar açılıyordu.

“Onu haklayacağım Çöplük,” diye mırıldanmıştı. “Yanına varınca bir fırsatını bulana dek yalakalık edeceğim. Ama kimse Ufaklık’a emir veremez. Hiç kimse. Uzun süre değil. Ayak işi yapmam. Bir iş yapacaksam dümende ben olmalıyım. Benim tarzım bu. Kim olduğunu, nereden geldiğini ya da sıçtığım beyinlerimize nasıl yayın yapabildiğini bilmiyorum ama...” Esnemişti. “...onu öldüreceğim. Cadillac Çiftliği’ne göndereceğim. Yanımda kalırsan kârlı çıkarsın, Çer çöp veya her ne isen işte.”

Yatağın üzerine sırtüstü yavaşça yığılmıştı. Yeni açılmış bira kutusu, gevşeyen elinden düşmüştü. Halının üstünde küçük bir Coors gölcüğü oluşmuştu. Kasanın içindeki biralar bitmişti. Çöpçü’nün hesabına göre Ufaklık yirmi bir kutu boşaltmıştı. Böyle ufak tefek bir adamın o kadar birayı nasıl içebileceğini aklı almıyordu, ama bildiği bir şey vardı, o da gitme vaktinin geldiğiydi. Bunu biliyordu, ama çok bitkindi, kendini iyi hissetmiyordu ve biraz da sarhoştu. O an tek istediği birazcık uyumaktı. Sorun olmazdı, değil mi? Ufaklık bütün gece kütük gibi uyuyacak gibi görünüyordu. Hatta, sabah da uyuyabilirdi. Çöpçü’nün bir şekerleme yapması için yeterince vakit vardı.

Böylece diğer odaya gitmiş (Ufaklık’ın komadaymış gibi uyuduğunu görmesine rağmen parmak uçlarına basarak yürümüştü) ve aradaki kapıyı mümkün olduğunca kapatmaya çalışmıştı. Ancak pek başarabildiği söylenemezdi, kurşunlar her nasılsa kapının yumulmasına neden olmuştu. Komodinin üstünde kurmalı bir çalar saat vardı. Çöpçü saati alıp kaç olduğuna bile bakmadan (ve umursamadığından) gece yarısına ayarlamış, ardından alarmı beşe kurmuştu. Ayakkabılarını çıkarmak için bile duraksamadan kendini ikiz yataklardan birinin üzerine atmış, beş dakika içinde uyuyakalmıştı.

Bir süre sonra, sabahın solgun karanlığında birayla karışık kusmuk kokan nefesi yüzünde hissederek uyanmıştı. Yatakta, yanında bir şey vardı. Sıcak, kıvranan, pürüzsüz bir şey. O an yaşadığı panikle aklına gelen ilk düşünce, bir sansarın Nebraska’da gördüğü rüyadan fırlayıp gerçekliğe geçtiğiydi. Yatağın içindeki hayvanı görünce boğazından hafif bir inilti yükselmişti. Fazla büyük değildi, ama bir sansardan iriydi. Bira yüzünden başı ağrıyor, şakakları sanki merhametsizce deliniyordu.

“Tut onu,” diye fısıldamıştı Ufaklık karanlıkta. Çöpçü’nün elini tutup silindir şeklinde, sert, piston gibi titreşen bir şeye götürmüştü. “Boşalt beni, hadi, nasıl yapılacağını biliyorsun. Seni görür görmez bildiğini anladım. Hadi boşalt beni.”

Çöpçü Adam nasıl yapılacağını gerçekten de biliyordu. Birçok açıdan rahatlamıştı. Bunu yapmayı hapiste geçirdiği uzun gecelerde öğrenmişti. Kötü olduğunu söylüyorlardı, ama eşcinsellerin yaptıkları, geceleri kaşık saplarını bileyip bıçaklara çeviren ve yataklarında yatıp parmaklarını kütürdeterek sırıtıp ona pis pis bakanların yaptıklarından iyiydi.

Ufaklık, Çöpçü’nün elini alıp anladığı türden silahın üstüne koymuştu. Çöpçü kavramış ve başlamıştı. Bittikten sonra Ufaklık tekrar uyuyakalacaktı muhtemelen. O zaman gizlice sıvışacaktı.

Ufaklık’ın solukları hızlanmıştı. Kalçaları, Çöpçü’nün eliyle uyumlu bir şekilde hareket etmeye başlamıştı. Ufaklık, fark ettirmeden Çöpçü’nün kemerini çözüp pantolonuyla iç çamaşırını dizlerine kadar indirmişti. Çöpçü, fark ettiğinde karşı koymaya çalışmamıştı. Ufaklık’ın yapmak istediği şey onun için önemli değildi. Daha önce de başına gelmişti. Zehir değildi ya.

Ardından eli donup kalmıştı. Anüsüne dayanan her ne ise, et değildi. Soğuk çelikti.

Ve birden ne olduğunu anlamıştı.

“Hayır,” diye fısıldamıştı. Karanlıkta gözleri dehşetle irileşmişti. Artık o caninin oyuncak bebeklere benzer suratını aynada seçebiliyordu. Kızarmış gözleriyle omzunun gerisinden bakıyordu.

“Evet,” diye fısıldamıştı Ufaklık da. “Sakın durayım deme Çöplük. Bir an bile durayım deme. Yoksa tetiği çekiveririm. Kıçını havaya uçururum. Domdomlar Çöplük. Buna inanabiliyor musun?”

Çöpçü inleyerek tekrar sıvazlamaya başlamıştı. İniltileri, 45’liğin namlusu içinde dönerek, dürterek, yırtarak ilerledikçe acı dolu yutkunmalara dönüşmüştü. Peki bu onu heyecanlandırıyor olabilir miydi? Heyecanlandırmıştı.

Bir süre sonra Ufaklık da Çöpçü’nün heyecanını hissetmişti.

“Hoşuna gitti, değil mi?” diye solumuştu Ufaklık. “Seveceğini biliyordum, bok torbası. Götüne sokulmasını seviyorsun, değil mi? Evet de, bok torbası. Evet de yoksa cehennemi boylarsın.”

“Evet,” demişti Çöpçü Adam ağlamaklı bir sesle.

“Sokayım mı, istiyor musun?”

İstemiyordu. Heyecanlanmasına rağmen istemiyordu. Ama itiraz etmemesi gerektiğini biliyordu. “Evet.”

“Elmastan olsa bile sikine dokunmazdım. Kendin yap. Tanrı bize neden iki el vermiş sanıyorsun?”

Bu şekilde ne kadar devam etmişti? Tanrı bilirdi. Çöpçü Adam bilmiyordu. Bir dakika, bir saat, bir çağ... ne fark ederdi? Ufaklık doyuma ulaştığı an iki şeyi aynı anda hissedeceğini biliyordu: Minyon canavarın ılık menisinin karnında oluşturduğu his ve patlayan kurşunun içini parçalamasıyla oluşacak acı. Lavmanların şahı.

Sonra Ufaklık’ın kalçası donup kalmıştı ve Çöpçü’nün elindeki penisi titremişti. Yumruğu lastik bir eldiven gibi kayganlaşmıştı. Bir süre sonra tabanca geri çekilmişti. Çöpçü rahatladıktan sonra yanaklarından aşağı sessiz gözyaşları süzülmüştü. Ölmekten korkmuyordu, özellikle Kara Adam için çalışırken. Ama karanlık bir motel odasında bu psikopatın ellerinde ölmeyi istemiyordu. Cibola’yı görmeden ölemezdi. Tanrı’ya dua edebilirdi, ama içinden bir ses, Tanrı’nın Kara Adam yandaşlarına yardım eli uzatmayacağını söylüyordu. Tanrı şimdiye kadar Çöpçü Adam için ne yapmıştı zaten? Ya da Donald Merwin Elbert için?

Ufaklık’ın çatlak, uykulu sesi bir şarkıyla yükselmişti.

“Dostlarımla meşhur oluyoruz... evet, kötü adamlar bizi tanıyor ve bize bulaşmıyor...”

Horlamaya başlamıştı.

Şimdi gidebilirim, diye düşünmüştü Çöpçü Adam, ama kıpırdarsa Ufaklık’ı uyandırmaktan korkuyordu. Gerçekten uyuduğundan emin olduğumda giderim. Beş dakika. Daha fazla sürmez.

Ama karanlıkta beş dakikanın var olmadığı söylenebilirdi. Beklemişti. Farkında olmadan uyuyakalıp uyanmış, kısa süre sonra tekrar uykunun kollarına yuvarlanmıştı.

Çok yüksekte, karanlık bir yoldaydı. Yıldızlar, elini uzatsa dokunabilecekmiş kadar yakındı. Sanki uzanıp tek tek toplayabilecek ateşböcekleri gibi bir kavanozun içine doldurabilecekti. Hava buz gibiydi. Karanlıktı. Yol yapımı sırasında parçalanan kayalar, yıldızların verdiği aydınlıkta hayal meyal seçiliyordu.

Ve karanlığın içinde bir şey, ona doğru yürüyordu.

Ardından kaynağı hiçlik olan sesi her yerden yayılmaya başladı: Sana dağlarda bir işaret vereceğim. Sana gücümü göstereceğim. Bana karşı çıkanların akıbetini göstereceğim. Bekle ve izle.

Karanlığın içinde, üzerlerine örtülmüş kapaklar çifter çifter kaldırılan üç düzine ışık varmışçasına kızıl gözler belirmeye başlamıştı. Gerçekten de gözlerdi ve Çöpçü Adam’ın etrafında garip bir halka oluşturmuşlardı. Önce sansar gözleri olduklarını sanmış, ama gözlerden oluşan halka daraldıkça gri dağ kurtları olduklarını görmüştü. Kulaklarını dikmişler, burunlarından köpük saçıyorlardı.

Korkmuştu.

Senin için gelmediler, iyi ve sadık hizmetkârım. Gördün mü?

Ve hepsi yok oluvermiş, gri kurtlar göz açıp kapayana dek ortadan kaybolmuştu.

İzle, demişti ses.

Bekle.

Rüya sona ermişti. Uyanıp parlak gün ışığının motel odasının penceresinden içeri girdiğini görmüştü. Ufaklık pencerenin önünde dikiliyordu. Saçları taranmıştı, bukleleri önceki gibi parlıyordu. Camdaki aksini memnuniyetle izliyordu. Deri ceketini bir sandalyenin arkasına asmıştı. Tavşan ayakları kemerinden darağacında sallanan minik cesetler gibi sarkıyordu.

“Hey, çöplük! Seni uyandırmak için elini yine yağlamam gerekeceğini düşünmeye başlamıştım. Hadi, bugün büyük gün. Bugün çok şey olacak, haksız mıyım?”

“Kesinlikle haklısın,” demişti Çöpçü Adam çarpık bir gülümsemeyle.

Çöpçü Adam 5 Ağustos akşamı uyandığında hâlâ MGM Grand Hotel’in kumarhanesindeki yirmi bir masasında yatıyordu. Hemen karşısında, aynalı gözlükler takmış, saman sarısı saçlı bir adam, ters çevirdiği bir sandalyede oturuyordu. Çöpçü’nün ilk dikkatini çeken, adamın spor gömleğinin açık yakasından görünen boynunda asılı olan taştı. Simsiyahtı ve ortasında kızıl bir leke vardı. Bir kurdun gece karanlığındaki gözü gibi.

Susadığını söylemek istedi, ama boğazından bir hırıltıdan başka ses çıkmadı.

“Besbelli kızgın güneş altında biraz fazla zaman geçirmişsin,” dedi Lloyd Henreid.

“Sen o musun?” diye fısıldadı Çöpçü. “Sen mi...”

“Büyük patron mu? Hayır, ben o değilim. Flagg, Los Angeles’tan. Ama senin burada olduğunu biliyor. Bu öğleden sonra telsizle konuştuk.”

“Geliyor mu?”

“Ne yani, sırf seni görmeye mi? Tabii ki hayır! Canı istediği zaman gelir. Sen ve benim gibiler onun için önemsizizdir. Ne zaman isterse o zaman gelir.” O sabah Çöpçü Adam’ın gelmesinin ardından uzun boylu adama sormuş olduğu soruyu tekrar dile getirdi. “Onu görmeye çok mu meraklısın?”

“Evet... hayır... bilmiyorum.”

“Eh, cevabın ne olursa olsun onu er geç göreceksin.”

“Su...”

“Elbette. Al bakalım.” Vişneli Kool-Aid ile dolu bir termosu ona uzattı. Çöpçü termosu başına dikip kana kana içti. Ardından iki büklüm olup inleyerek midesini tuttu. Kramp geçince Lloyd’a saf bir minnetle baktı.

“Bir şeyler yiyebilecek misin?” diye sordu Lloyd.

“Evet, sanırım.”

Lloyd yanlarında durmakta olan adama döndü. Adam ruleti dalgınca çeviriyor, sonra minik beyaz topu üzerine bırakıp hoplayıp zıplamasını izliyordu.

“Roger gidip Whitney veya Stephanie-Ann’e söyle bu adama birkaç hamburger ve patates kızartması hazırlasın. Yok yok, onlar olmaz. Muhtemelen kusup her yeri batırır. Çorba. En iyisi ona çorba yapsınlar. Sana uyar mı dostum?”

“Her şey olur,” dedi Çöpçü minnettarlıkla.

“Burada bizimle çalışan Whitney Horgan adında biri var,” dedi Lloyd. “Eskiden kasapmış. Şişman, gürültücü herifin teki, ama yemek yapmayı biliyor doğrusu! Tanrım! Ve burada ne ararsan var. Geldiğimizde jeneratörler hâlâ çalışıyordu ve buzluklar ağzına kadar doluydu. Vegas böyle işte! Gördüğün en muhteşem yer, değil mi?”

“Evet,” dedi Çöpçü. Lloyd’dan hemen hoşlanmıştı, ama daha adını bile bilmiyordu. “Cibola.”

“Ne dedin?”

“Cibola. Çok kişinin aradığı yer.”

“Eh, evet. Çok kişinin aradığı doğru ama çoğu bulduğuna pişman oluyor, o ayrı mesele. Her neyse, sen ne dersen adı o olsun. Görünüşe bakılırsa buraya ulaşmak uğruna neredeyse ızgara oluyormuşsun. Adın ne?”

“Çöpçü Adam.”

Lloyd bunun tuhaf bir isim olduğunu düşünüyor gibi görünmüyordu. “Bahse girerim bu bir motosikletçinin ismidir.” Elini uzattı. Parmak uçlarında hâlâ açlıktan ölmek üzere olduğu Phoenix Hapishanesi’nde kaldığı günlerin izleri vardı. “Ben Lloyd Henreid. Tanıştığımıza memnun oldum Çöpçü. Güzel gemimiz Lollypop’a hoş geldin.”

Çöpçü Adam uzatılan eli sıktı ve minnet gözyaşlarının dökülmemesi için büyük çaba sarf etmek zorunda kaldı. Hatırlayabildiği kadarıyla hayatında ilk kez biri onunla el sıkışmak istemişti. Oradaydı. Kabul görmüştü. Nihayet bir şeye dahildi. Bu an için çölde iki kat fazla yürüyebilir, diğer kolunun ve bacaklarının da yanmasına razı olurdu.

“Teşekkürler,” diye mırıldandı. “Teşekkürler Bay Henreid.”

“Ya bana Lloyd diye hitap edersin ya da çorbayı unutursun kardeş.”

“Anlaşıldı. Teşekkürler Lloyd.”

“Hah, böyle daha iyi. Karnını doyurduktan sonra seni yukarı, odana çıkaracağım. Yarın sana bir iş buluruz. Galiba büyük patronun seninle ilgili planları var, ama o gelene kadar başka işlerin ucundan tutabilirsin. Yapılacak çok şey var. Buranın bir kısmını tekrar işler hale getirdik, ama daha yolun başındayız. Boulder Barajı’nda bir ekip elektriği geri getirmeye çalışıyor. Bir başka ekip suların akması için çalışmakta. Keşif ekiplerini bölgeye gönderdik, günde yedi sekiz kişi getiriyorlar, ama seni bu ayrıntılarla boğmayayım şimdi. Görünüşe bakılırsa güneşte sana bir ay yetecek kadar kalmışsın.”

“Galiba öyle,” dedi Çöpçü Adam cılız bir gülümsemeyle. Canını Lloyd Henreid için vermeye şimdiden hazırdı. Bütün cesaretini toplayarak Lloyd’un boynundaki taşı işaret etti. “O...”

“Evet, burada sorumlu sayılan kişiler bundan takıyor. Onun fikri. Kara kehribar. Taş değil, biliyorsun. Yağ baloncuğu gibi bir şey.”

“Demek istediğim... kızıl ışık. Göz.”

“Öyle görünüyor, değil mi? Bir kusur. Büyük patrondan, özel. Elindeki en zeki adam ben değilim, Las Vegas’taki en zeki adam bile değilim. Ama beni... galiba maskotu olduğum söylenebilir.” Çöpçü’ye dikkatle baktı. “Belki sen de öylesindir, kim bilir? Benim bilmediğim kesin. Ketum biri şu Flagg. Her neyse, duyduk ki özelmişsin. Ben ve Whitney. Bu pek görülmüş şey değil. Çoğunluğun özel dikkati için çok fazla geliyor.” Duraksadı. “Ama sanırım isterse o yapabilir. O herkesi fark edebilir.”

Çöpçü Adam başını salladı.

“Büyü yapabiliyor,” dedi Lloyd. Sesi aniden hafifçe çatallaşmıştı. “Gözlerimle gördüm. Onu karşıma almayı kesinlikle istemem, anlarsın ya.”

“Evet,” dedi Çöpçü. “Ufaklık’a olanı gördüm.”

“O da kim?”

“Dağlara girene kadar beraber yolculuk yaptığım adam.” Ürperdi. “Bu konudan bahsetmek istemiyorum.”

“Tamam dostum. İşte çorban da geldi. Whitney kenara yine de bir hamburger koymuş. Bayılacaksın. Adam nefis hamburgerler yapıyor. Kusmamaya çalış, olur mu?”

“Tamam.”

“Gitmem gereken yerler, görmem gereken insanlar var. Eski dostum Poke şimdi beni görse hayatta inanmazdı. Kıç tekmeleme yarışmasına katılmış tek bacaklı bir adamdan bile yoğunum. Sonra görüşürüz.”

“Tabii,” dedi Çöpçü ve ardından çekingen bir tavırla ekledi. “Teşekkür ederim. Her şey için.”

“Bana teşekkür etme,” dedi Lloyd arkadaşça. “Ona et.”

“Ediyorum,” dedi Çöpçü Adam. “Her gece.” Ama kendi kendine konuşmaktaydı. Lloyd çorbayla hamburgeri getiren adamla konuşarak lobiye giden yolu yarılamıştı bile. Çöpçü Adam mutlu bir ifadeyle gözden kaybolana dek onları izledi, ardından iştahla yemeye başladı ve neredeyse her şeyi silip süpürene kadar durmadı. Aslında çorba kâsesinin dibine bakana dek iyiydi. Domates çorbasıydı ve kan rengindeydi.

İştahı aniden kaçtı ve kâseyi kenara itti. Lloyd Henreid’e Ufaklık’tan bahsetmek istemediğini söylemek başka, Ufaklık’ın başına geleni düşünmeyi bırakabilmek başka bir şeydi.

Yemeğiyle birlikte gelen sütü yudumlayarak rulet masasına doğru yürüdü. Ruleti dalgınca çevirip minik beyaz topu içine bıraktı. Önce kenarda yuvarlanan top, sonra bölmeler içine düşerek hoplayıp zıplamaya başladı. Aklına Ufaklık geldi. Acaba biri gelip ona odasını gösterecek miydi? Acaba top kırmızı bölümde mi, yoksa siyahta mı kalacaktı? Ama düşüncelerinin büyük kısmını Ufaklık işgal ediyordu. Hoplayıp zıplayan lop sonunda bölmelerden birinde sabit kaldı. Yeşil çift sıfırdaydı.

Ufaklık, havanın yirmi altı derece olduğu bulutsuz günde, Golden’dan batıya, doğruca Rocky Dağları’na girerlerken Coors’tan bir süreliğine vazgeçip bir şişe Rebel Yell viskisi açmıştı. Koltuklarının arasında iki açılmamış şişe daha vardı. Her biri, sarsılıp devrilmemesi için düzgün bir şekilde boş süt kartonlarına yerleştirilmişti. Ufaklık şişeden bir yudum alıyor, üzerine bir yudum Pepsi içiyor ve ardından avazı çıktığı kadar, vay be veya oley ya da seks makinesi, diye bağırıyordu. Birkaç kere, yapabilse Rebel Yell işeyeceğini söylemişti. Çöpçü Adam’a buna inanıp inanmadığını sormuştu. Önceki gece içtiği üç biranın ve korkusunun etkisiyle yüzü solan Çöpçü Adam, inandığını söylemişti.

Bu yollarda Ufaklık bile yüz elli kilometre hızla ilerleyemiyordu. Hızını saatte doksan kilometreye düşürüp dağlara mırıldanarak küfretmiş, ardından neşelenmişti. “Utah ve Nevada’ya vardığımızda kaybettiğimiz zamanı telafi edebileceğiz Çöplük. Bu bebek, düz yolda iki yüz kırk basar. Buna inanabiliyor musun?”

“Tabii, bu çok güzel bir araba,” demişti Çöpçü hasta gibi bir ifadeyle gülümseyerek.

“Hem de nasıl.” Rebel Yell’den bir yudum alıp üstüne Pepsi içmişti. Oley. diye avazı çıktığı kadar bağırmıştı.

Çöpçü sabah güneşiyle yıkanan manzaraya korkuyla bakıyordu. Eyaletlerarası yol, dağın eteğine yapışık bir şekilde ilerliyordu. Bazen yüksek kayalıklar arasından geçiyorlardı. Önceki gece rüyasında gördüğü kayalıklardı bunlar. Karanlık çöktükten sonra o kızıl gözler yine açılacak mıydı?

Bu düşünceyle ürpermişti.

Kısa bir süre sonra hızlarının doksandan yetmişe düştüğünü fark etmişti. Sonra elliye. Ufaklık sürekli korkunç küfürler mırıldanıyordu. Araba, yolu tıkayan ve sayıları giderek artan durmuş araçlar arasında slalom yapıyordu.

“Ne bu be?” diye hiddetle köpürmüştü Ufaklık. “Ne yapmış bu salaklar? Hepsi birden bin beş yüz metre yükseklikte yemek yemeye mi karar vermiş? Hey, aptallar sürüsü! Yolumdan çekilin! Duyuyor musunuz beni? Açın şu yolu!”

Çöpçü Adam olduğu yerde büzülmüştü.

Virajı dönmüşler ve dört aracın korkunç bir şekilde birbirine girerek I-70’i tamamen tıkadığını görmüşlerdi. Kanı uzun zaman önce minik yollar halinde kurumuş olan ölü bir adam, yolda bacakları açık bir şekilde yüzüstü yatıyordu. Hemen yanında kırık bir konuşan Cathy bebeği vardı. Araç yığınının solunda iki metre yüksekliğinde koruyucu çelik direkler vardı. Oradan geçiş mümkün değildi. Sağda ise arazi, sislerle kaplı bir vadiye doğru dik bir şekilde inmekteydi.

Ufaklık, Rebel Yell’den bir yudum içip sağa yönelmişti. “Sıkı tutun Çöplük,” diye fısıldamıştı. “Sağından dolaşacağız.”

“Ama yeterince boşluk yok,” diye yutkunmuştu Çöpçü Adam. Boğazı zımpara gibiydi.

“Tam geçebileceğimiz kadar var,” diye fısıldamıştı Ufaklık. Gözleri parlıyordu. Arabayı yolun kenarına yöneltmişti. Sağ lastikler artık toprak üzerinde ilerliyordu.

“Ben yokum,” demişti Çöpçü telaşla ve kapının kolunu kavramıştı.

“Otur oturduğun yerde,” demişti Ufaklık. “Yoksa ölü bir çöp torbası olursun.”

Çöpçü başını çevirince 45’liğin namlusuyla burun buruna gelmiş, Ufaklık gergin bir şekilde kıkırdamıştı.

Çöpçü Adam kapının kolunu bırakarak sırtını koltuğa yaslamıştı. Gözlerini yummak istemiş, ama yapamamıştı. Kendi tarafında, toprağın görünen son on santimlik kısmı da yok olmuştu. Artık aşağıdaki mavi çamları ve devasa kayaları rahatça görebiliyordu. Arabanın geniş lastiklerinin kenardan beş santim içeride olduğunu hayal etmişti... şimdi üç...

“Bir santim daha,” diye mırıldanmıştı Ufaklık parlak gözler ve kocaman bir sırıtışla. Oyuncak bebeklere benzer suratında kusursuz ter damlacıkları belirmişti. “Sadece... bir santim... daha.”

Her şey çok çabuk olup bitmişti. Çöpçü Adam arabanın sağ arkasının aniden boşluğa denk gelip aşağı savrulduğunu hissetmişti. Önce düşen çakıltaşlarını, ardından daha büyük taşların sesini duymuş, bir çığlık atmıştı. Ufaklık korkunç bir küfür savurup vitesi bire takmış ve gazı köklemişti. Sol taraflarındaki ters dönmüş Volkswagen minibüs yola daha fazla çıkmalarını engelliyordu. Metalin metale sürtmesiyle korkunç bir cayırtı kopmuştu.

“Uç!” diye haykırmıştı Ufaklık. “Koca bir kuş gibi! Uç! Uç, kahrolası, UÇ!”

Arabanın arka tekerlekleri dönmüştü. Bir an için uçuruma kayar gibi olmuşlardı. Ardından araba aniden öne fırlamış, arkalarında siyah izler bırakan lastikler tekrar yola dönmüş ve araç yığınının diğer tarafına geçmişlerdi.

“Geçeriz demiştim!” diye bağırmıştı Ufaklık muzaffer bir edayla. “Vay canına! Yaptık mı? Becerdik mi? Çöplük, seni bok kafalı göt!”

“Becerdik,” demişti Çöpçü Adam usulca. Her tarafı seğiriyordu. Kontrol edemiyor gibiydi. Ve sonra, Ufaklık’la karşılaşmasından sonra ikinci kez farkında olmadan hayatını kurtaracak şeyi söylemişti, söylememiş olsaydı Ufaklık onu kesinlikle öldürecekti; bu onun tuhaf kutlama tarzıydı. “Usta şoförlüktü şampiyon,” demişti. Daha önce hiç kimseye “şampiyon” dememişti.

“Ahh... o kadar da ustaca değildi,” demişti Ufaklık kibirli bir tavırla. “Ülkede bunu yapabilecek en az iki kişi daha var, inanabiliyor musun?”

“Sen öyle diyorsan öyledir Ufaklık.”

“Öyle diyorum tatlım. Eh, yolculuğa devam. Daha oldukça uzun bir yolumuz var.”

Ama pek fazla ilerlememişlerdi. Ufaklık’ın arabası on beş dakika sonra, Shreveport, Lousiana’daki kaynağından yaklaşık iki yüz kilometre ötede daha fazla ilerleyemeden durmuştu.

“İnanmıyorum,” demişti Ufaklık. “Bunun... olduğuna... İNANAMIYORUM!”

Kapısını açıp inmişti. Yarıdan daha az kalmış olan Rebel Yell şişesi hâlâ sol elindeydi.

“ÇEKİLİN YOLUMDAN!” diye kükremişti Ufaklık topukları iğrenç denecek kadar yüksek çizmeleriyle yolda sarsakça yürüyerek. “YOLUMDAN ÇEKİLİN İBNELER, HEPİNİZ ÖLÜSÜNÜZ, KEMİKLERİNİZ MEZARLIKLARDA ÇÜRÜMELİ, YOLUMUN ÜSTÜNDE DEĞİL!”

Rebel Yell’i fırlatmış ve şişe, kehribar rengi damlalar saçarak havada döne döne uçmuştu. Eski bir Porsche’nin yan tarafına çarparak tuzla buz olmuştu. Ufaklık olduğu yerde hafifçe sallanarak soluk soluğa sessizce duruyordu.

Sorun bu kez dört araçlık bir yığılma kadar basit değildi. Bu kez sorun, sadece sıkışık trafikti. Doğuya yönelen şeritler, batıya yönelenlerden yaklaşık on metre genişliğinde çimlerle kaplı bir alanla ayrılıyordu. Ufaklık’ın arabası belki otoyolun bir tarafından diğerine geçebilirdi, ama iki anayolda da durum aynıydı: Dört şerit üzerinde tampon tampona altı şeritlik bir araç yığını vardı. Emniyet şeritleri de aynı şekilde tıklım tıklım doluydu. Bazı sürücüler ortadaki alanda ilerlemeye çalışmış, ama gri topraktan ejder dişleri gibi fırlayan kayalar uzun bir mesafe katetmelerine izin vermemişti. Belki büyük tekerlekli arazi araçları geçip gitmeyi başarmıştı, ama Çöpçü’nün o an gördüğü, ezilmiş, devrilmiş, yamulmuş metal yığınlarıyla dolu bir araç mezarlığıydı. Sanki bütün sürücüler topluca akıllarını kaybetmiş ve I-70 üzerinde ölümcül bir yarış veya bir kıyamet rallisi düzenlemeye çalışmışlardı. Colorado’da Rocky Dağları’nın tepesinde gökten Chevie yağdığını gördüm, diye düşünmüştü Çöpçü Adam. Neredeyse kıkırdayacaktı. Engel olmak için eliyle ağzını örtmüştü. Ufaklık güldüğünü duyarsa muhtemelen bir daha asla gülemeyecekti.

Bakım yapılmış saçlarıyla Ufaklık yüksek topuklu çizmelerini tıkırdatarak geri gelmişti. Yüzünün hatları taştan bir cüceninki gibiydi. Gözleri hiddetle yuvalarından fırlamıştı. “Kahrolası arabamı burada bırakacak değilim,” demişti. “Duydun mu? Kesinlikle olmaz. Bırakmayacağım. Şimdi yürümeye başla Çöplük. Bak bakalım şu trafik nereye kadar devam ediyor? Belki bir kamyon yolu tıkamıştır, bilmiyorum. Geri gidemeyeceğimiz kesin. Oradan bir kez daha geçmeye kalkarsak uçurumu boylarız. İlerideki tek engel devrilmiş bir kamyon falansa hallederiz. Gerekirse bu heriflerin hepsini birer birer aşağı yuvarlarım. Yaparım, buna inansan iyi edersin. Şimdi yürü bakalım, tabana kuvvet.”

Çöpçü hiç itiraz etmemişti. Arabaların arasından ve önünden dikkatlice yürümeye başlamıştı. Ufaklık ateş etmeye başlarsa eğilip koşmamak için hazırdı. Ama Ufaklık ateş etmemişti. Çöpçü güvenli olduğunu düşündüğü bir mesafeye gelince (yani tabancanın menzilinden çıkınca) bir tankerin tepesine tırmanıp geriye doğru bakmıştı. Cehennemden çıkma minyatür serseri, bu mesafeden gerçekten bir oyuncak bebek boyutunda görünüyordu. Arabasına yaslanmış, içki içiyordu. Çöpçü Adam el sallamayı düşünmüş, ama sonra bunun kötü bir fikir olduğuna karar verip vazgeçmişti.

Çöpçü Adam o gün yürüyüşüne sabah on buçuk civarında başlamıştı. Yürüyüş yavaştı, çoğunlukla birbirine geçmiş araçların üzerlerinden atlamak zorunda kalıyordu. İlk TÜNEL KAPALI tabelasını gördüğünde saat üçü çeyrek geçiyordu. Yaklaşık on dokuz kilometre ilerlemişti. On dokuz kilometre fazla değildi –ülkenin yüzde yirmisini bisiklet üzerinde katetmiş biri için fazla değildi– ama karşılaştığı engeller düşünüldüğünde on dokuz kilometre büyük başarıydı. Uzun zaman önce geri dönüp Ufaklık’a daha fazla ilerlemenin imkânsız olduğunu söyleyebilirdi, ama dönmeye hiç mi hiç niyeti yoktu. Çöpçü Adam fazla tarih kitabı okumamıştı (elektroşok tedavisinden sonra okumakta çok zorlanmaya başlamıştı) ama eski günlerde krallarla imparatorların kötü haber getiren ulakları öldürttüğünü bilmesine gerek yoktu. Bildiği kadarı ona yeterdi: Ufaklık’ın yanında onu bir daha asla görmek istemediğini bilecek kadar kalmıştı.

Baklava şeklindeki turuncu tabelanın üzerindeki siyah harflere bakarak düşündü. Tabela devrilmiş ve dünyanın en eski Yugo’su gibi görünen aracın tekerleği altında kalmıştı. TÜNEL KAPALI. Hangi tünel? Elini gözlerine siper ederek ileri bakmış ve bir şey gördüğünü sanmıştı. Gereken zamanlarda arabaların üzerinden geçerek üç yüz metre daha yürümüş ve karşısına kaza yapmış araçlarla cesetlerden oluşan kafa karıştırıcı bir yığın çıkmıştı. Bazı arabalar ve kamyonlar tamamen yanmıştı. Ordu araçlarıydı. Cesetlerin çoğunun üzerinde üniformalar vardı. Bu çarpışma sahnesinin ötesinde –Çöpçü burada bir çarpışma olduğundan emindi– trafik sıkışıklığı tekrar başlıyordu. Ve daha ötede tüm şeritler, tepelerinde, üzerinde EISENHOWER TÜNELİ yazan koca bir tabelanın bulunduğu, kayalıklara oyulmuş iki koca delik içinde gözden kayboluyordu.

Niyetinin ne olduğunu tam olarak bilmeyerek kalbi gümbürdeyerek tünele doğru yürümüştü. Kayalıklar içine oyulmuş iki koca delik onu ürkütüyordu. Korkusu, yaklaştıkça dehşete dönüşmüştü. Larry Underwood’un Lincoln Tüneli’ne dair hislerini tam olarak anlayabilirdi; bu kısa an boyunca farkında olmasalar da ruhları kardeş, hissettikleri dehşet ortaktı.

En büyük fark, Lincoln Tüneli’nde yaya yolunun yüksekte oluşuydu. Burada daha alçaktı. Hatta bazı araçlar iki tekerleklerini yaya yoluna çıkararak ilerlemeye bile çalışmıştı. Tünelin uzunluğu üç kilometreydi. Geçmenin tek yolu, bir arabadan diğerine sürünmekti. Saatler sürebilirdi.

Çöpçü Adam bağırsaklarının suya dönüştüğünü hissetmişti.

Tünele bakarak uzun bir süre durmuştu. Larry Underwood bir aydan fazla bir süre önce korkusuna rağmen kendi tüneline girmişti. Çöpçü Adam uzun süre tartıp biçtikten sonra omuzları çökmüş halde geri dönerek Ufaklık’a doğru yürümeye başlamıştı. Dudaklarının kenarı titriyordu. Geri dönmesinin sebebi yürünecek uygun bir yerin olmaması veya tünelin uzunluğu değildi (Çöpçü hayatı boyunca Indiana’da yaşamıştı, Eisenhower Tüneli’nin uzunluğuna dair hiçbir fikri yoktu). Larry Underwood’u harekete geçiren (ve belki kontrol eden) hayatta kalmanın basit mantığı altında yatan kişisel çıkardı: New York bir adaydı ve oradan uzaklaşmak zorundaydı. En kısa yol ise tüneldi. Böylece olabildiğince hızlı bir şekilde yürümüştü, tıpkı acı bir ilaç içecekken burnun sıkılıp nefesin tutulması gibi. Çöpçü Adam ise ezik bir varlıktı; kaderin ve kendi açıklanamaz doğasının darbelerini kabullenmeye alışmıştı... ve bunu hep başı öne eğik bir şekilde yapmıştı. Ufaklık’la olan felaketimsi karşılaşmasından sonra daha da ezilmiş, erkekliği yok sayılmış, hatta neredeyse beyni yıkanmıştı. Beyin hasarı yaratabilecek hızda oradan oraya götürülmüştü. Bir kutu birayı sonrasında kusmadan bir dikişte bitirmezse öldürülmekle tehdit edilmişti. Bir tabanca namlusuyla ırzına geçilmişti. Neredeyse üç yüz metrelik bir uçurumun dibini boylayacaktı. Tüm bunların üstüne, doğrudan bir dağın tabanına giren kara bir delikte sürünerek ilerlemeye cesaret edebilir miydi? Karanlıkta onu kim bilir ne tür korkunç şeyler bekliyordu. Cesareti yoktu. Belki başkaları yapabilirdi, ama Çöpçü Adam yapamamıştı. Ayrıca geri dönmenin de kendine göre bir mantığı vardı. Ezilmiş, yarı deli birinin mantığıydı, evet ama yine de kendine göre çarpık bir çekiciliği vardı. O bir adada değildi. Dağların içinden değil, üzerinden geçen başka bir yol bulabilecekse geldiği yöne doğru koca bir gün, hatta iki gün yürümeye razıydı. Ufaklık ile yolculuk zordu, doğru, ama Ufaklık’ın aksini söylemiş olmasına rağmen fikrini değiştirip gittiğini umuyordu. Belki dut gibi sarhoş olmuştu. Hatta belki (Çöpçü şansının ona bu kadar güleceğini hiç sanmıyordu ama) ölmüş bile olabilirdi. En kötü ihtimalle hâlâ uyanık ve gözü yolda olursa Çöpçü karanlık çökene kadar bekleyip yanından küçük bir hayvan gibi

(bir sansar)

geçip gidebilirdi. Ondan sonra başka bir yol bulana dek doğuya doğru yürümeye devam ederdi.

Dönüşte daha hızlı ilerleyerek tepesinden Ufaklık’a ve efsanevi arabasına son kez baktığı tankerin yanına varmıştı. Bu kez akşam aydınlığında siluetinin kolayca fark edilebileceği tankerin üzerine çıkmamıştı. Olabildiğince sessiz bir şekilde arabaların arasında emeklemeye başlamıştı. Ufaklık tetikte bekliyor olabilirdi. Onun gibi birinin yapacaklarını tahmin etmek kolay değildi, sağı solu belli olmazdı... işini şansa bırakamazdı. Daha önce hiç silah kullanmamıştı, ama o an, ölü askerlerden birinin silahını yanına almış olmayı dilemişti. Emeklemeye devam ediyor, taşlar pençeleşmiş eline batıp acıtıyordu. Saat sekiz olmuş, güneş dağların ardında kaybolmuştu.

Çöpçü, Ufaklık’ın içki şişesini fırlattığı Porsche’nin arkasında durmuş ve başını dikkatle uzatıp bakmıştı. Evet, Ufaklık’ın gösterişli arabası, bombeli ön camıyla, tavanındaki köpekbalığı yüzgeci çürük ten renkli akşam göğüne bakar halde yolda duruyordu. Ufaklık gözleri kapalı, ağzı açık halde koca direksiyonun üstüne yığılmıştı. Çöpçü Adam’ın kalbi göğsünde bir zafer şarkısıyla gümbürdemişti. Sızmış, diye çarpmıştı yüreği. Sızmış! Tanrım! Sızmış! Ufaklık tekrar uyandığında Çöpçü oranın otuz kilometre doğusunda olabilirdi.

Yine de tedbiri elden bırakmamıştı. Gölün durgun yüzeyi üstünde gezen bir böcek gibi bir arabadan diğer arabaya hızla geçmiş ve Ufaklık’ın arabasını soluna alarak artan boşluklara doğru ilerlemişti. Araba şimdi saat dokuz yönündeydi. Şimdi yedi, şimdi altı, yani tam arkasında. Artık tek yapması gereken o çılgın pezevenkle arasındaki mesafeyi...

“Olduğun yerde kal, geri zekâlı göt herif.”

Çöpçü emekleme pozisyonunda donakalmıştı. Altını ıslatmış ve zihni panik içinde kanat çırpan kara bir kuşa dönüşmüştü.

Yavaş yavaş dönmüş, boynundaki tendonlar hayaletli bir evin kapı menteşeleri gibi gıcırdamıştı. Ufaklık, altın sırmalı yeşil gömleği ve güneşte rengi solmuş kadife pantolonu içinde, tam karşısında dikiliyordu. Her iki elinde birer 45’lik, yüzünde ise korkunç bir nefret ve hiddet ifadesi vardı.

Çöpçü Adam, “Yolun bu kısmını kontrol edeyim demiştim sadece,” dediğini duymuştu kendi sesinin. “İlerisinin açık olup olmadığını görmek için.”

“Tabii ya, emekleyerek kontrol ediyordun, aptal herif. Açık mı değil mi sana gösteririm şimdi. Ayağa kalk.”

Çöpçü her nasılsa ayağa kalkabilmiş ve sağında duran bir arabanın kapı koluna tutunarak ayakta durmaya çalışmıştı. Ufaklık’ın elindeki tabancaların namluları, Eisenhower Tüneli’nin ağzı kadar büyük görünüyordu. Eceline baktığının farkındaydı. Ölecekti, biliyordu. Bu kez söylenecek doğru bir cümle yoktu.

Kara Adama sessizce dua etmişti: Lütfen... yardım et... sana canım feda!

“İleride ne var?” diye sormuştu Ufaklık. “Kaza mı olmuş?”

“Bir tünel var. Ağzına kadar dolmuş. O yüzden geri döndüm, sana söylemek için. Lütfen...”

“Tünel mi?” diyerek inlemişti Ufaklık. “Kıllı kel İsa! Kahretsin!” Suratı tekrar asılmıştı. “Bana yalan söylemiyorsun, değil mi Çöplük?”

“Hayır! Yemin ederim doğru! Tabelada Eeesenhoover Tüneli yazıyordu. Yani öyleydi galiba, uzun kelimeleri okumakta zorlanıyorum. Ben...”

“Kapa çeneni. Ne kadar uzaklıkta?”

“On iki kilometre. Belki biraz daha fazla.”

Batıya doğru bakan Ufaklık bir süre konuşmamıştı. Sonra parlayan gözlerini Çöpçü Adam’a çevirmişti. “Bu sıkışıklığın on iki kilometre boyunca devam ettiğini mi söylüyorsun? Yalan söylüyorsun.” Başparmaklarıyla tabancaların horozlarını yarıya kadar kaldırmıştı. Yarıyı tamdan, tamı bir torba kurbağadan ayırt edemeyen Çöpçü bir kadın gibi çığlık atmış ve elleriyle gözlerini kapamıştı.

“Şaka yapmıyorum!” diye haykırmıştı. “Şaka değil! Yemin ederim! Yemin ederim!”

Ufaklık, ona uzun bir süre bakmış, sonra nihayet tabancaların horozlarını indirmişti.

“Seni geberteceğim Çöplük,” demişti gülümseyerek. “O beş para etmez canını alacağım. Ama önce bu sabah yanından kıl payı geçtiğimiz yığına kadar yürüyeceğiz. Minibüsü uçurumdan aşağı iteceksin. Sonra başka bir yol olup olmadığına bakmak için geri döneceğim. Arabamı kesinlikle bırakmam,” diye eklemişti huysuzca. “Kesinlikle olmaz!”

“Lütfen beni öldürme,” diye fısıldamıştı Çöpçü. “Lütfen.”

“O minibüsü on beş dakika içinde uçurumdan aşağı yuvarlamayı başarırsan belki öldürmem,” demişti Ufaklık. “Buna inanıyor musun?”

“Evet,” demişti Çöpçü. Ama o anormal şekilde parlayan gözlere bakınca pek inanamamıştı doğrusu.

Birlikte araçların yığıldığı yere doğru yürümüşlerdi. Çöpçü pelteye dönmüş bacaklarıyla önden gidiyordu. Deri ceketi gıcırdayan Ufaklık yumuşak adımlarla ilerliyordu. Oyuncak bebeklerinkine benzeyen dudakları belli belirsiz, neredeyse tatlı bir gülümsemeyle kıvrılmıştı.

Araç yığınının yanına vardıklarında alacakaranlık yerini neredeyse koyu karanlığa bırakmıştı. Volkswagen minibüs yan yatmış halde duruyordu. İçindeki, kolları bacakları birbirine geçmiş üç dört cesedin ayrıntıları neyse ki karanlıkta seçilmiyordu. Ufaklık minibüsün yanından geçerek uçurumun kıyısında durup yaklaşık on saat önce güçlükle geçtikleri yere bakmıştı. Arabanın lastik izleri hâlâ seçiliyordu.

“Hayır,” demişti Ufaklık kabullenmişlikle. “Minibüsü yerinden oynatmadığımız sürece buradan tekrar geçmemiz mümkün değil, ben sana diyeyim.”

Çöpçü Adam bir an için atılıp Ufaklık’ı uçuruma itmeyi düşünmüş ama Ufaklık hızla arkasına dönmüştü. Tabancaları çekiliydi ve namluları Çöpçü’nün böğrüne yönelmişti.

“Ooo Çöpçü. Kafandan neler geçtiğini anlayabiliyorum. Sakın inkâr etmeye kalkma, inanmam. Seni kitap gibi okuyorum be!”

Çöpçü başını “hayır” anlamında iki yana sallamıştı.

“Bana yanlış yapayım deme Çöplük. Şu koca dünyada yapmak isteyeceğin son şey budur, inan. Şimdi minibüsü it bakalım. On beş dakikan var.”

Kırık olan orta hattın yakınında bir Austin duruyordu. Ufaklık arabanın yolcu kapısını açıp içindeki genç kızın şişmiş cesedini umursamaz bir tavırla çekip çıkarmış (bu arada kızın omuzdan kopan kolunu yediği hindi budunun kemiğini atar gibi duygusuzca bir kenara fırlatmıştı) ve koltuğa ayakları asfaltın üzerinde kalacak şekilde yanlamasına oturmuştu. Tabancalarını omuzları çökmüş, titremekte olan Çöpçü’ye çevirmişti.

“Vakit nakittir ahbap.” Sonra başını geri atıp şarkı söylemeye başladı: “Ah... işte elinde kuşuyla Johnny geliyor, tek taşaklı adam ro-de-O-ya gidiyor... On iki dakikan kaldı Çöplük, işe koyul. Hadi, salak!”

Çöpçü, minibüse abanmıştı. Bacaklarını ayırıp kuvvet almış ve itmişti. Minibüs uçuruma belki beş santim kadar yaklaşmıştı. İçinde yine bir nebze ümit –kalbin o imha edilemez tohumu– yeşermişti. Ufaklık fevriydi, mantıksızdı, Carley Yates ve bilardo salonundaki dostlarının keçileri kaçırmış dediği türdendi. Belki minibüsü uçurumdan aşağı yuvarlayıp yolu kıymetli arabasının geçebileceği kadar açabilirse yaşamasına izin verirdi.

Belki.

Başını eğip minibüsün kasasının kenarını kavramış ve bütün gücüyle itmişti. Yakın zamanda yanıp kavrulmuş olan kolunda keskin bir acı hissetmişti. Yeni oluşan narin dokunun yakında yırtılıp açılacağını tahmin ediyordu. Acı o zaman katlanılmaz olacaktı.

Minibüs on santim daha ilerlemişti. Teri, Çöpçü’nün alnından aşağı süzülüp gözüne girmiş ve ılık motor yağı gibi yakmıştı.

“İşte elinde kuşuyla Johnny geliyor, tek taşaklı adam ro-de-O-ya gidiyor!” diye şarkı söylemeye devam etmişti Ufaklık. “Ha şöyle Çöp...”

Sert bir çıtırtı şarkısını bölmüştü. Çöpçü Adam başını beklentiyle kaldırmıştı. Ufaklık, Austin’in yolcu koltuğundan kalkmıştı. Çöpçü’nün tam karşısında duruyor, doğuya doğru sıralanmış araçlara dikkatle bakıyordu. Kayalar ve çalılarla kaplı dik bir yamaç hemen ötelerinde yükseliyor, gökyüzünün yarısını kaplıyordu.

“Neydi o?” diye fısıldamıştı Ufaklık.

“Ben bir şey duyma...”

Tam o sırada duymuştu. Otoyolun diğer tarafından çakıltaşlarının hafif sesi gelmişti. Rüyasını aniden tüm canlılığıyla hatırlamış ve kanı donmuştu. Ağzı ve boğazı kupkuru olmuştu.

“Kim var orada?” diye seslenmişti Ufaklık. “Cevap versen iyi edersin! Cevap ver, yoksa ateş etmeye başlayacağım!”

Ve cevap gelmişti. Ama insan sesinden değil. Bir uluma, keskin bir siren sesi gibi göğe yükselmiş, hemen ardından hafifleyerek boğuk bir hırıltıya dönüşmüştü.

“Yüce Tanrım!” demişti Ufaklık. Sesi bir anda cılızlaşmıştı.

Kırmızı gözlü bir kurt sürüsü, yolun karşısındaki yamaçtan ağır adımlarla inmekteydi. Güçlü çeneleri açılıp kapanıyordu. Gri kürkleri, sıska bedenlerini kaplıyordu. Sayıları iki düzineden fazlaydı. Dehşete kapılan Çöpçü yine altına işemişti.

Ufaklık, Austin’in diğer tarafına dolanmış, 45’liklerini doğrultmuş ve ateş etmeye başlamıştı. Namluların ucundan alevler fışkırıyor, patlama sesleri yamaçlarda yankılanıyordu. Çöpçü Adam bir çığlık atmış ve parmaklarıyla kulaklarını tıkamıştı. Gece esintisi, barutun taze, ılık dumanını savurup dağıtmış, kükürt kokusu, Çöpçü’nün genzini yakmıştı.

Kurtlar yaklaşmaya devam etmişti. Ne hızlanmış ne yavaşlamışlardı. Tekdüze adımlarla ilerliyorlardı. Gözleri... Çöpçü Adam bakışlarını kurtların gözlerinden çekemiyordu. Sıradan kurt gözleri değillerdi; bundan kesinlikle emindi. Bunların efendilerinin gözleri olduğunu düşünmüştü. Yani kendi efendisinin. Ettiği dua birdenbire aklına gelmiş ve korkusu uçup gitmişti. Parmaklarını kulaklarından çekip apış arasına yayılan ıslaklığı görmezden gelerek gülümsemeye başlamıştı.

Ufaklık tabancalarındaki bütün kurşunları boşaltmış, bu arada kurtlardan üçünü vurmuştu. Tabancaları tekrar doldurmaya yeltenmeden kılıflarına geri koymuş ve batıya dönmüştü. On adım kadar ilerledikten sonra durmuştu. Daha fazla kurt, yolu tıkayan araçlar arasından süzülerek bulundukları yere doğru ilerlemekteydi. İçlerinden biri burnunu gökyüzüne kaldırıp ulumuştu. Ona ikinci bir kurt katılmış, sonra üçüncü, ardından bütün sürü ulumaya başlamıştı. Yaklaşmaya devam ediyorlardı.

Ufaklık gerilemeye başlamıştı. Şimdi tabancalarından birini doldurmaya çalışıyor, ama kurşunlar, hissiz parmaklarının arasından kayarak yere düşüyordu. Aniden denemekten vazgeçmişti. Tabanca elinden kayıp gürültüyle yere düşmüş, kurtlar, bu bir sinyalmişçesine ona doğru koşmaya başlamıştı.

Ufaklık dehşet dolu, tiz bir çığlıkla dönüp Austin’e doğru koşmaya başlamıştı. Koşarken diğer tabancası da kılıftan çıkıp yere düşmüştü. En yakındaki kurt, derinden gelen bir hırıltıyla tam Austin’in içine girip kapıyı kapatırken Ufaklık’ın üstüne atılmıştı.

Ufaklık kapıyı son anda kapatabilmişti. Kırmızı gözleri korkunç bir şekilde dönen kurt, kapıdan geri sekerek hırlamıştı. Bir süre sonra diğerleri de ona katılmış ve Austin’in etrafı kurtlarla çevrilmişti. Ufaklık’ın suratı ay gibi bembeyazdı.

O sırada kurtlardan biri, üçgen kafasını aşağıda tutarak Çöpçü Adam’a yaklaşmıştı. Gözleri fırtına fenerleri gibi ışıldıyordu.

Sana canım feda...

Artık zerre kadar korkmayan Çöpçü emin adımlarla ona doğru yürümüştü. Yanık elini uzatmış ve kurt elini yalamıştı. Hemen ardından ayaklarının dibine oturmuş ve kabarık kuyruğunu etrafına dolamıştı.

Ufaklık ağzı bir karış açık halde ona bakıyordu.

Çöpçü Adam gözlerinin içine bakarak gülümsemiş ve ona ortaparmağını göstermişti.

Her iki elinin de.

Ardından haykırmıştı: “İşin bitti! Beni duyuyor musun? BUNA İNANIYOR MUSUN? BİTTİ! SEN DUR, ŞİMDİ BEN SANA DİYEYİM!”

Kurt, Çöpçü’nün sağlam elini dişleriyle hafifçe tutmuştu. Çöpçü başını eğip ona bakmıştı. Kurt tekrar ayağa kalkmış, onu hafifçe çekiyordu. Doğuya doğru.

“Tamam,” demişti Çöpçü sakince. “Tamam oğlum.”

Yürümeye başlamış ve kurt da iyi eğitilmiş bir köpek gibi hemen peşine düşmüştü. Onlar yürürken arabaların arasından çıkan beş kurt daha onlara katılmıştı. Artık önünde bir, arkasında bir, sağında ve solunda ikişer kurtla yürüyordu. Korumalarıyla ilerleyen önemli bir adam gibi.

Bir kez durmuş ve omzunun üzerinden geriye bakmıştı. Gördüklerini bir daha asla unutmayacaktı; bir kurt sürüsü, küçük Austin’in etrafında gri bir halka oluşturmuş, sabırla oturuyordu. Ufaklık’ın dehşetle bembeyaz kesilmiş yüzü, camın arkasından ona bakıyor, dudakları kıpırdıyordu. Dilleri ağızlarından sarkan kurtlar, Ufaklık’a sırıtıyor gibiydi. Kara Adam’ı Las Vegas’tan ne zaman kovacağını sorar gibiydiler. Ne zaman?

Çöpçü Adam kurtların Austin’in etrafında dişlerden oluşturdukları çemberde daha ne kadar oturacağını merak etmişti. Cevap, gerektiği kadar olacaktı elbette. İki gün, üç, hatta dört. Ufaklık orada oturup dışarı bakacaktı. Yiyecek hiçbir şeyi yoktu (arabada çekip çıkardığı genç kızdan başka ceset yoksa tabii) içecek hiçbir şeyi yoktu ve öğle güneşi sera etkisi yaratıp arabanın içerisindeki sıcaklığı elli dereceye çıkaracaktı. Kara Adam’ın köpekleri, Ufaklık açlıktan ölene ya da çıldırıp arabadan çıkarak kaçmaya çalışana dek oracıkta bekleyecekti. Çöpçü Adam karanlıkta kıkırdamıştı. Ufaklık pek iri sayılmazdı. Kurtların sayıları düşünülürse dişlerinin kovuklarını doldurmazdı. Yiyebildikleri kadarı da onları zehirleyebilirdi.

“Haksız mıyım?” diye bağırmış ve parlak yıldızlara doğru gülmüştü. “Buna inandığını BANA söyleme sakın! Ben SANA diyeyim!”

Gri renkli, hayalete benzer yoldaşları, haykırışlarına herhangi bir tepki göstermeden yanında ağırbaşlı bir şekilde yürümeye devam ediyordu. Ufaklık’ın gösterişli arabasının yanına vardıklarında peşi sıra yürüyen kurt arabanın yanına gitmiş ve tek bacağını kaldırıp alaycı bir tavırla sırıtarak büyük lastiklerden birine işemişti.

Çöpçü Adam bunun üzerine gülmeye başlamıştı. Gözyaşları, derisi çatlamış, sakallarla kaplı yüzünden aşağı süzülene dek gülmüştü. Deliliğinin tam kıvama gelmesi için artık ihtiyacı olan tek şey çöl güneşi altında biraz pişmekti. Ondan sonra tam kıvamına gelecekti.

Çöpçü Adam ve ona eşlik eden kurtlar yürümeye devam etmişti. Kırmızı gözleri ve parlak dişleriyle kurtlar, araç trafiği yoğunlaştığında ya karınlarını yere sürterek altlarından sürünerek geçiyorlar ya da üstlerine tırmanıp tepelerinden yürüyorlardı. Gece yarısını biraz geçe Eisenhower Tüneli’ne varmışlar ve Çöpçü bu kez tereddüt etmeden içine girip ilerlemeye devam etmişti. Artık nasıl korkabilirdi? Yanında böyle korumalar varken?

Uzun bir yolculuktu ve başladıktan kısa bir süre sonra zaman kavramım yitirmişti. Bir arabadan diğerine körlemesine, el yordamıyla ilerliyordu. Bir keresinde nemli ve mide bulandırıcı bir şekilde yumuşak olan bir şeye dokunmuş ve hava aniden korkunç bir gaz kokusuyla dolmuştu. O zaman bile duraksamamış, zaman zaman ileride kırmızı gözler görmeye devam etmişti. Ona yol gösteren kırmızı gözler.

Bir süre sonra havada bir tazelik hissedip acele etmeye başlamıştı. Bir seferinde dengesini kaybetmiş, başını öndeki arabanın tamponuna sertçe çarpmıştı. Bundan kısa bir süre sonra gökyüzündeki yıldızları fark etmişti. Şafak yaklaştığı için pırıltıları azalmıştı. Nihayet tünelden çıkmıştı.

Korumaları artık yanında değildi. Çöpçü dizleri üzerine çökmüş ve hararetle şükrederek dua etmişti. Kara Adam’ın müdahalesini açık ve net bir şekilde görmüştü.

Önceki sabah Golden Motel’de uyanıp Ufaklık’ı aynada saçlarını beğeniyle süzerken görüşünden beri yaşadıklarına rağmen uyuyamayacak kadar heyecanlıydı. Bu yüzden tüneli ardında bırakıp yürümeye devam etmişti. Araçlar tünelin batı ağzını da tamamen tıkamıştı, ama daha üç kilometre ilerlememişti ki trafiğin rahatça yürüyebileceği kadar seyreldiğini görmüştü. Yolun karşısında, tünele girmeyi bekleyen araçların oluşturduğu kuyruk uzuyor, uzuyordu.

Öğle vakti tek tük yerleşim bölgelerinin bulunduğu yerlere kadar ilerlemişti. Bitkinlik artık iyice kendini göstermişti, neredeyse bayılacaktı. Bir camı kırıp kapıyı açarak bir eve girmiş ve yatağa yatmış, ertesi sabaha kadar ölü gibi uyumuştu.

Dini deliliğin güzelliği, her şeyi açıklayabilmesidir. Ölümlü dünyada olup biten her şeyin sorumlusu olarak Tanrı (veya Şeytan) kabul edildikten sonra tesadüfe... ya da değişime yer kalmaz. “Artık karanlık bir camın gerisinden bakıyoruz,” veya, “Tanrım senden gelen her şey güzel,” gibi söylemler ezberlenip kabullenilince mantığı mutlu bir şekilde yok saymak kolaydır. Dini delilik, hayatın kaprislerine, dünyanın sapıklıklarına karşı en sağlam sığınaklardan biridir, çünkü tesadüfü tamamen bertaraf eder. Gerçek bir dindara göre her şeyde bir amaç vardır.

Çöpçü Adam’ın Vail’in batısındaki yolda bir kargayla, Kara Adam’ın elçisi veya kendisi olduğuna inanarak yaklaşık yirmi dakika boyunca konuşmasının altında yatan sebep de muhtemelen buydu. Karga tünediği telefon telinden aşağı uzunca bir süre sessizce bakmış, sıkılana veya acıkana dek orada kalmıştı... ya da Çöpçü’nün hararetli duaları ve sadakat yeminleri sona erene dek.

Grand Junction’da bir bisiklet daha bulmuştu. 25 Temmuz’da, I-89’u doğuda. Salt Lake City’den San Bernadino, Kaliforniya’ya dek uzanan I-15’e bağlayan 4. Karayolu üzerinde, Utah’ın batısında son sürat ilerliyordu. Yeni bisikletinin ön tekerleği geri kalan parçalardan ayrılıp tek başına hızla çöle fırlamaya karar verince gidonun üzerinden uçmuş ve kafatasını çatlatacak bir şiddetle yere çakılmıştı. O sırada saatte altmış kilometre hızla ilerliyordu ve kaskı yoktu. Yine de beş dakikadan kısa bir süre içinde toparlanıp ayağa kalkmıştı. Suratını kaplayan berelerden kan boşalmasına rağmen yüzünü buruşturarak da olsa kendine özgü dansını yapmış ve şarkısını söylemişti: “Cii-a-bo-la, sana canım feda, Ci-a-bo-la, bampti, bampti, bamp!”

Ruhun ezilmesine veya kafatasındaki çatlağa güçlü bir doz “senin her şeye gücün yeter” kadar iyi gelen bir şey yoktur gerçekten.

Lloyd Henreid, 7 Ağustos’ta vücudu susuz kalmış ve yarı delirmiş Çöpçü Adam’ın önceki gün yerleştirildiği odaya geldi. MGM Grand’in otuzuncu katında, güzel bir odaydı. Odada ipek çarşaflarla kaplı yuvarlak bir yatak ve tavanda, onunla tıpatıp aynı boydaymış gibi görünen yuvarlak bir ayna vardı.

Çöpçü Adam, Lloyd’a baktı.

“Nasılsın Çöpçü?” diye sordu Lloyd da ona bakarak.

“İyi,” dedi Çöpçü Adam. “Daha iyiyim.”

“Sana tek gereken biraz yiyecek, su ve dinlenme,” dedi Lloyd. “Temiz kıyafet getirdim. Bedenini tahmin etmek zorunda kaldım, umarım uyar.”

“İyi görünüyorlar.” Çöpçü bedenini hiçbir zaman hatırlayamazdı zaten. Lloyd’un getirdiği kot pantolonla iş gömleğini aldı.

“Giyinince aşağı, kahvaltıya gel,” dedi Lloyd. Neredeyse saygılı bir ifadeyle konuşuyordu. “Çoğunlukla kafeteryada yemeyi tercih ediyoruz.”

“Tamam. Elbette.”

Konuşmaların uğultusu kafeteryayı sarmıştı. Tam dışarıda, köşeyi dönmek üzereydi ki aniden korkarak duraksadı. Girdiğinde hepsi ona bakacaktı. Ona bakıp güleceklerdi. Odanın gerisinde biri kıkırdamaya başlayacak, diğerleri ona katılacak, kısa süre sonra hepsi parmaklarıyla onu gösterip kahkahalar atacaktı.

Aman ha, kibritlerinizi saklayın, Çöpçü Adam geliyor!

Hey Çöpçü! İhtiyar Semple emeklilik çekini yaktığında ne dedi?

Yatağını her gece ıslatıyor musun Çöpçü?

Bütün suratını ter kapladı ve Lloyd’un odadan çıkmasının ardından aldığı duşa rağmen kendini yapış yapış hissetti. Aynada gördüğü yara bereyle kaplı yüzü, çelimsiz bedeni, yuvalarına küçük gelen gözlerini hatırladı. Evet, güleceklerdi. Konuşmaların uğultusunu, çatal bıçak seslerini dinledi ve en iyisinin oradan sıvışmak olduğunu düşündü.

Ardından aklına kurdun elini dişleriyle nazikçe kavrayışı ve Ufaklık’ın metal tabutundan uzaklaştırışı geldi. Omuzlarını dikleştirip içeri girdi.

Birkaç kişi kısa bir an için başını kaldırıp baktı. Sonra sohbetlerine ve yemeklerine geri döndüler. Salonun ortasında büyük bir masada oturmakta olan Lloyd el sallayarak onu çağırdı. Çöpçü masalar arasından ve artık kararmış olan bir elektronik tabelanın altından geçerek o tarafa yöneldi. Masada üç kişi daha vardı. Hepsi de domuz pastırması ve sahanda yumurta yiyordu.

“Kendi yemeğini alabilirsin,” dedi Lloyd. “Burada böyle bir düzen kurduk.”

Çöpçü Adam bir tepsi alarak üzerine yiyeceklerini koydu. Tezgâhın arkasında duran, üstünde kirli aşçı giysileri olan iri yarı adam onu izliyordu.

“Siz Bay Horgan mısınız?” diye çekinerek sordu Çöpçü Adam.

Horgan sırıtınca aralarında boşluk olan dişleri gözler önüne serildi. “Evet ama bana böyle seslenirsen bir yere varamayız evlat. Bana Whitney de. Kendini daha iyi hissediyor musun bari? Geldiğinde berbat haldeydin.”

“Çok daha iyi olduğum kesin.”

“Yumurtalardan istediğin kadar al. Ama kızartmalardan uzak dur. Yerinde olsam öyle yapardım yani. Patatesler bayat ve sert. Geldiğine sevindim evlat.”

“Teşekkürler,” dedi Çöpçü.

Lloyd’un masasına geri döndü.

“Çöpçü, bu Ken DeMott. Kafasının tepesi kel olan, Hector Drogan. Ve kıçından deli gibi fışkıran şeylerin suratında çıkması için uğraşan bu delikanlı da kendine Deli Fişek diyor.”

Hepsi de selam verir gibi başlarını salladılar.

“Bu yeni adamımız,” dedi Lloyd. “Adı Çöpçü Adam.”

Hepsi tek tek tokalaştı. Çöpçü yumurtalarını yemeye başladı. Seyrek sakallı delikanlıya baktı ve alçak, nazik bir sesle konuştu. “Tuzu uzatır mısınız Bay Fişek?”

Bir an hepsi şaşkın bir sessizlikle birbirine baktı, ardından aynı anda kahkahayı bastılar. Göğsünden yükselen panikle donakalan Çöpçü, onlara baktı. Ardından kahkahaları kulaklarıyla olduğu kadar aklıyla da duydu ve içlerinde gaddarlık olmadığını anladı. Burada kimse ona neden okulu değil de kiliseyi yaktığını sormayacaktı. Kimse ihtiyar Semple’ın emeklilik maaşından dem vurup ona laf sokmayacaktı. İsterse o da gülümseyebilirdi. Ve gülümsedi.

“Bay Fişek,” diye kıkırdadı Hector Drogan. “Ah Fişek, artık bundan kurtulamazsın. Bay Fişek, bayıldım buna. Bay Fişşeekk. Hiç güleceğim yoktu.”

Deli Fişek, Çöpçü’ye tuzu verdi. “Sadece Fişek de, dostum. Fişek desen yeter. Sen, bana Bay Fişek deme, ben de sana Bay Adam demeyeyim, anlaştık mı?”

“Tamam,” dedi hâlâ gülümsemekte olan Çöpçü Adam. “Anlaştık.”

“Ah, Bay Fişeeek?” dedi Hector Drogan sesini incelterek cilveli bir edayla. Ardından tekrar kahkahalara boğuldu. “Bundan asla kurtulamayacaksın Fişek. Söylemedi deme.”

“Belki öyle ama unutulması için elimden geleni yapacağım,” dedi Deli Fişek ve biraz daha yumurta almak için yerinden kalktı. Geçerken Çöpçü Adam’ın omzunu bir anlığına kavrayıp sıktı. Eli sıcak, hareketi dostçaydı. Canını yakma amaçlı bir dokunuş değildi.

Çöpçü kendini iyi hissederek yumurtalara yumuldu. İçindeki güzel ve sıcak hisler doğasına o kadar yabancıydı ki neredeyse bir hastalık gibiydi. Karnını doyururken bu hisleri anlamaya ve hazmetmeye çalıştı. Başını kaldırıp etrafındaki yüzlere baktı ve ne olduklarını anlayabileceğini düşündü.

Mutluluktu.

Ne iyi insanlar, diye geçirdi aklından.

Ve hemen ardından: Yuvamdayım.

O gün uyuması için onu kendi haline bıraktılar, ama ertesi gün diğerleriyle birlikte Boulder Barajı’na götürüldü. Bütün günü yanmış motorların millerine bakır teller sararak geçirdiler. Göl manzarasına –Mead Gölü– bakan bir masada çalıştı ve kimse başında durup bekçilik etmedi. Çöpçü Adam etrafla bir şef veya ustabaşı olmayışını herkesin kendisi gibi işini aşkla yapıyor olmasına bağladı.

Ertesi gün işin aslını öğrendi.

Sabah saat onu çeyrek geçiyordu. Çöpçü Adam masasının başında oturmuş, aklı yaptığı işten kilometrelerce uzak bir halde tel sarıyordu. Zihninde Kara Adam’a övgü dolu bir ilahi hazırlıyordu. Büyük bir defter alıp ona dair düşüncelerini o deftere yazmaya karar verdi. Bu, insanların bir gün okumak isteyeceği bir kitap olacaktı. Ona dair Çöpçü’nünkilere benzer hisler taşıyan insanlar mutlaka okumak isteyecekti.

Güneş yanığı teni dehşetle solmuş olan Ken DeMott masasına geldi. “Hadi,” dedi. “İş bitti. Vegas’a dönüyoruz. Herkes. Otobüsler bekliyor.”

“Hı? Neden?” Çöpçü Adam gözlerini kırpıştırarak ona baktı.

“Bilmiyorum. Onun emri. Lloyd haber verdi. Kaldır kıçını Çöpçü. O işin içindeyse soru sormamak en iyisi.”

Ve o da sormadı. Dışarıda, Hoover Yolu’nda üç Las Vegas okul otobüsü motorları çalışır halde bekliyordu. Kadınlar ve erkekler otobüslere biniyordu. Pek fazla konuşan yoktu. Sabah sabah Vegas’a dönmek, her zamanki işe gidiş geliş yolculuklarına benzemiyordu. Yaklaşık yirmi kadın ve otuz erkek, her zamanki gibi sohbet edip birbirlerine takılmak yerine sessizce oturuyordu. Herkes içine kapanmıştı.

Çöpçü Adam şehre yaklaşırlarken koridorun karşısındaki adamın yanındakine alçak sesle, “Heck. Heck Drogan,” dediğini duydu. “Kahretsin, o kaçık bunları nasıl öğreniyor?”

“Kes sesini,” dedi diğeri Çöpçü’ye güvensiz bir bakış fırlatarak.

Çöpçü bakışlarını camdan dışarı, çöle çevirdi. Aklı yine karışmıştı.

“Ah, Tanrım,” dedi kadınlardan biri otobüsten inerlerken, ama ondan başka yorum yapan olmadı.

Çöpçü Adam kafası karışık bir halde etrafına baktı. Görünüşe bakılırsa Cibola’daki herkes buradaydı. Meksika Körfezi ile Batı Teksas arasında herhangi bir yerde olabilecek keşif ekipleri dışında herkes görev başındayken çağrılmıştı. Fıskiyeli havuzun etrafında yarım daire oluşturacak şekilde toplanmış dört yüzden fazla insan vardı. En arkadakilerden bir kısmı, daha iyi görebilmek için otelin sandalyelerinin üstüne çıkmıştı. Çöpçü, iyice yaklaşana dek fıskiyeye baktıklarını düşünmüştü. Başını iyice uzatınca fıskiyenin önünde, yerde bir şeyin yatmakta olduğunu gördü, ama ne olduğunu anlamadı.

Bir el, dirseğini kavradı. Lloyd’du. Solgun yüzünde gergin bir ifade vardı. “Ben de seni arıyordum. Daha sonra seninle görüşmek istiyor. Ama önce bu var. Tanrım, bunlardan nefret ediyorum. Hadi. Yardıma ihtiyacım var ve piyango sana çıktı.”

Çöpçü Adam’ın başı dönüyordu. Onunla görüşmek istiyordu! Onunla! Ama önce bu vardı... bu her neyse.

“Nedir Lloyd? Ne bu?”

Lloyd cevap vermedi. Çöpçü’nün kolunu hafifçe tutmaya devam ederek onu fıskiyeye doğru götürdü. Kalabalık onlar geçerken açılarak yol veriyor, neredeyse küçülüyordu. İçinden geçtikleri dar koridor, soğuk bir tiksinti ve nefret hissiyle dolmuş gibiydi.

Kalabalığın önünde ayakta duran kişi, Whitney Horgan’dı. Sigara içiyordu. Ayaklarından birini, Çöpçü’nün daha önce görüp ne olduğunu seçemediği yığın üzerine koymuştu. Tahtadan bir haçtı bu. Uzun parçası üç buçuk metre kadardı. Kaba bir küçük t harfine benziyordu.

“Herkes burada mı?” diye sordu Lloyd.

“Evet,” dedi Whitney. “Sanırım. Winky yoklama yaptı. Dokuz adamımız eyalet dışında. Flagg, onları boş vermemizi söyledi. Sen nasılsın, Lloyd?”

“İyi olurum,” dedi Lloyd. “Şey... iyi olmayacağım tabii ama bilirsin işte... atlatırım.”

Whitney başıyla Çöpçü Adam’ı işaret etti. “Yeni gelen ne kadarını biliyor?”

“Hiçbir şey bilmiyorum,” dedi aklı her zamankinden de fazla karışmış olan Çöpçü Adam. Umut, hayret ve korku hisleri, içinde savaş halindeydi. “Nedir bu? Biri Heck’ten bahset...”

“Evet Heck,” dedi Lloyd. “Kokain çekiyordu. Nefret ediyorum bu boktan. Hadi Whitney. Söyle de dışarı çıkarsınlar.”

Whitney yerdeki dikdörtgen çukurun üzerinden atlayarak yanlarından uzaklaştı. Haçın dikilmesi için uygun genişlik ve derinlikte görünüyordu. Whitney Horgan’ın, altın piramitler arasındaki geniş basamakları seri adımlarla tırmanışını izleyen Çöpçü Adam’ın ağzı kupkuru olmuştu. Aniden önce mavi gökyüzü altında hilal şeklini almış sessiz kalabalığa, ardından solgun bir yüzle haça bakarak çenesindeki sivilcenin sarı başını yolan Lloyd’a baktı.

“Siz... biz... onu çarmıha mı gereceğiz?” diye sorabildi sonunda. “Bu mu yani?”

Lloyd birdenbire elini rengi solmuş gömleğinin cebine attı. “Sana vereceğim bir şey var. Bunu bana, sana vermem için o verdi. Seni almaya zorlayamam ama en azından teklif etmeyi akıl ettiğime memnunum. İstiyor musun?”

Göğüs cebinden ince bir altın zincire takılmış kara kehribar çıkardı. Taşın ortasında Lloyd’unki gibi kızıl bir leke vardı. Taşı hipnotize etmek istercesine Çöpçü Adam’ın göz hizasında sallandırdı.

Gerçekler inkâr edilemez bir şekilde Lloyd’un gözlerinden okunuyordu. Çöpçü hiçbir zaman, onun önünde olmazdı, hiç kimsenin önünde olmazdı ama onun önünde hiç olmazdı, anlamadığını iddia ederek ağlayıp sızlayamayacağını biliyordu. Bunu alırsan her şeyi almış olursun, diyordu Lloyd’un gözleri. Peki her şeye dahil olan nedir? Heck Drogan elbette. Heck ve yerdeki, Hec’in çarmıha gerileceği haçın dikileceği çukur.

Elini taşa yavaşça uzattı. Parmakları ince altın zincire değmeden hemen önce duraksadı.

Bu son şansım. Donald Merwin Elbert olmak için son şansım.

Ama başka bir ses, karşı konulamaz bir otoriteyle konuşan diğer ses (aynı zamanda ateşten yanan bir alna dokunan serin bir el gibi de şefkatli) ona seçim zamanının çoktan geçmişte kaldığını söyledi. Şimdi Donald Merwin Elbert olmayı seçerse ölecekti. Kara Adam’ı kendi özgür iradesiyle (Çöpçü Adam için böyle bir şey söz konusuysa) arayıp bulmuş, lütuflarını kabul etmişti. Kara Adam, onu Ufaklık’ın ellerinde ölmekten kurtarmıştı (Ufaklık’ı bu amaçla Kara Adam’ın göndermiş olabileceği Çöpçü’nün aklından bile geçmedi) bu yüzden hayatını ona borçluydu elbette... burada bazılarının Yürüyen Adam dediği Kara Adam’a. Hayatını kurtarmıştı! Ona canını defalarca kendi ağzıyla sunmamış mıydı zaten?

Ama ya ruhunu... ruhunu da sunmuş muydun?

Ha canımı ha ruhumu, diye düşündü Çöpçü Adam ve bir eliyle zinciri, diğeriyle kehribarı yavaşça kavradı. Taş soğuk ve pürüzsüzdü. Sırf ısıtıp ısıtamayacağını görmek için taşı bir süre avucunun içinde tuttu. Yapabileceğini sanmıyordu, haklıydı da. Bunun üzerine zinciri boynuna astı ve taş, bir buz parçacığı gibi göğsüne dayandı.

Ama Çöpçü bu soğukluk hissine aldırmadı.

Soğuk, zihninde daima bulunan yangını dengeliyordu.

“Kendi kendine onu tanımadığını söyle,” dedi Lloyd. “Heck’i yani. Ben hep öyle yapıyorum. Birazcık işimi kolaylaştırıyor. Bu...”

Otelin geniş kapısının kanatları sertçe açıldı. Dehşet dolu çığlıklar bulundukları yere ulaştı. Kalabalık iç geçirdi.

Dokuz kişilik bir grup basamaklardan aşağı indi. Hector Drogan ortalarındaydı. Ağa yakalanmış bir kaplan gibi debeleniyordu. Elmacıkkemiklerindeki iki koyu kırmızı leke haricinde yüzü ölü gibi beyazdı. Teninin her gözeneğinden ter fışkırıyordu. Anadan doğma çıplaktı. Beş adam onu tutuyordu. İçlerinden biri, Heck’in ismiyle dalga geçtiği Deli Fişek’ti.

“Fişek!” diye geveledi Hector. “Hey Fişek, ne diyorsun? Biraz yardım fena olmazdı hani. Söyle beni bıraksınlar dostum. Temizlenebilirim, yemin ederim yapabilirim. Ha, ne dersin? Yardım edecek misin? Lütfen Fişek!”

Deli Fişek hiçbir şey söylemedi; tek yaptığı, Heck’in çırpınan kolunu daha sıkı kavramak oldu. Yeterli bir cevaptı. Hector Drogan yine çığlık atmaya başladı. Fıskiyenin önündeki alana doğru amansızca çekiliyordu.

Hemen arkasında sessizce yürümekte olan üç adam vardı: bir heybe taşıyan Whitney Horgan, merdiven taşıyan Roy Hoopes adında biri ve gözleri sürekli parlayan, Winky Winks adında kel bir adam. Winky, daktiloyla yazılmış bir kâğıdın bulunduğu bir dosyayı taşıyordu.

Heck haçın dibine kadar sürüklendi. Üzerinden dehşetin sapsarı, korkunç kokusu yayılıyordu; gözleri akları görünecek şekilde yuvarlanıyordu. Fırtınanın ortasında kalmış bir atın gözlerine benziyorlardı.

“Hey Çöpçü,” dedi Roy Hoopes arkasında merdiveni yerleştirirken boğuk sesle. “Çöpçü Adam. Söyle dursunlar ahbap. Temizlenebilirim, söyle onlara. Böyle korkmanın dünyadaki bütün rehabilitasyonlardan daha etkili olduğunu söyle. Hadi söyle ahbap.”

Çöpçü bakışlarını ayaklarına dikti. Başını eğince boynundaki kara taş, görüş alanına girdi. Kızıl leke. Göz, ona odaklanmış bakıyor gibiydi.

“Seni tanımıyorum,” diye mırıldandı.

Ağzının kenarından bir sigara sarkan Whitney’in dumandan korumak için gözünü kısarak tek dizi üzerine çökmüş olduğunu gözünün ucuyla görebiliyordu. Whitney heybeyi açtı. İçinden sivri çiviler çıkardı. Çöpçü Adam çivilerin neredeyse çadır kazığı kadar olduğunu dehşetle gördü.

Çöpçü Adam’ın sözleri, etraflarını saran mırıltılara rağmen Hector Drogan’ın panikle bulanıklaşmış zihnine ulaşmış gibiydi. “Ne demek seni tanımıyorum?” diye bağırdı vahşice. “Daha iki gün önce birlikte kahvaltı ettik! Şuradaki çocuğa Bay Fişek dedin. Ne demek seni tanımıyorum? Seni korkak yalancı!”

“Tanımıyorum dedim,” dedi Çöpçü bu kez kelimelerini vurgulayarak. Ve içinde neredeyse rahatlamaya benzer bir his belirdi. Tek gördüğü, bir yabancıydı. Carley Yates’e benzeyen bir yabancı. Eli taşa uzandı ve kavradı. Serinliği, içindeki hissi kuvvetlendirdi.

“Yalancı!” diye haykırdı Heck. Tekrar debelenmeye başladı. Kasları şişip gevşiyor, çıplak göğsünden ve kollarından ter boşanıyordu. “Yalancı! Pekâlâ tanıyorsun beni! Tanıyorsun! Yalancı!”

“Hayır, tanımıyorum. Tanımak da istemiyorum.”

Heck tekrar çığlık atmaya başladı. Dört adam onu güçlükle zapt edebiliyordu.

“Bitirin hadi,” dedi Lloyd.

Heck geriye çekildi. Onu tutan adamlardan biri Heck’e çelme takıp düşürdü. Bedeninin yarısı haçın üstüne, yarısı dışına gelecek şekilde düşmüştü. Bu arada Winky daktiloyla yazılmış olan yazıyı, Heck’in çığlıklarını bastıran yüksek bir sesle okumaya başladı.

“Dikkat dikkat dikkat! Bu adam, yani Hector Alonzo Drogan, Halkın Lideri ve İlk Vatandaş olan Randall Flagg’in buyruğuyla, uyuşturucu kullanmak suçundan çarmıha gerilmek suretiyle ölüme mahkûm edilmiştir.”

“Yoo! Hayır! Hayır!” diye çıldırmış gibi bağırdı Heck. Terle kayganlaşmış sol kolu, Fişek’in ellerinden kurtulunca Çöpçü içgüdüsel bir şekilde çömelip kolu yakaladı ve bileğini haçın yatay tahtasının ucuna bastırdı. Whitney bir süre sonra elinde tahta tokmak ve iki çiviyle Çöpçü Adam’ın yanında belirdi. Sigarası hâlâ ağzının kenarından sarkıyordu. Arka bahçesinde ufak bir marangozluk işi yapacak biri gibi görünüyordu.

“Evet, güzel, öylece tut Çöpçü. Çivileri çakacağım. Uzun sürmez.”

“Uyuşturucu kullanmak, kişinin Topluluk’a tam anlamıyla katkıda bulunabilme yeteneğine zarar verdiği için bu Topluluk’ta yasaklanmıştır,” diye okumaya devam ediyordu Winky. Bir müzayede yöneticisi gibi hızlı konuşuyor, gözleri fıldır fıldır dönüyordu. “Sanık Hector Drogan büyük miktarda kokainle yakalanmıştır.”

Heck’in çığlıkları, etrafta kristal bulunmuş olsa parçalayabilecek tizliğe ulaşmıştı. Başı şiddetle bir o yana bir bu yana dönüyordu. Dudaklarında köpükler vardı. Çöpçü Adam’ın da dahil olduğu altı kişi, haçı dikip çimentoyla dolu deliğe yerleştirirken kollarından aşağı dereler halinde kan akıyordu. Hector Drogan’ın acıyla geri attığı başının ardında artık fon olarak gökyüzü vardı.

“...Topluluk’un iyiliği için yapılmıştır,” diye bağırmaya devam etti Winky. “Bu mesaj, ciddi bir uyarı ve Las Vegas Halkı’na selamlarımla sona eriyor. Gerçeklerin dile getirildiği bu kâğıt, sanığın alnına çivilensin ve İlk Vatandaş RANDALL FLAGG’in mührüyle mühürlensin.”

“Ah Tanrım, çok ACIYOR!” diye haykırdı Hector Drogan. “Tanrım, Tanrım, ah Tanrım!”

Kalabalık, neredeyse bir saat boyunca oradan ayrılmadı. Herkes, ilk ayrılan olup dikkat çekmekten korkuyordu. Birçok yüzde tiksinti, geri kalanın çoğunda uyuşuklukla karışık heyecan vardı... ama hepsinde bulunan ortak ifade, korkuydu.

Çöpçü Adam korkmamıştı. Neden korkacaktı? Ölen adamı tanımıyordu.

Hem de hiç tanımıyordu.

Lloyd, Çöpçü Adam’ın odasına tekrar geldiğinde saat akşam onu çeyrek geçiyordu. Çöpçü’ye bir göz attı ve, “Güzel,” dedi. “Giyiniksin. Yatmış olabileceğini düşünmüştüm.”

“Hayır,” dedi Çöpçü Adam. “Yatmadım. Neden?”

Lloyd’un sesi alçaldı. “Zamanı geldi Çöpçü. Seni görmek istiyor. Flagg.”

“O?”

“Evet.”

Çöpçü Adam bir anda çok heyecanlanmıştı. “Nerede? Ona canım feda, ah evet...”

“En üst katta,” dedi Lloyd. “Drogan’ın cesedini yakma işini bitirmemizden hemen sonra geldi. Kıyı boyundan. Whitney ile çöp depolama alanından döndüğümüzde buradaydı. Kimse gelişini veya gidişini görmez Çöpçü. Ama gitmiş olduğunu hemen anlarlar. Ya da döndüğünü. Hadi, gidelim.”

Asansör dört dakika sonra en üst kata vardı ve yüzü heyecanla aydınlanmış, gözleri irileşmiş olan Çöpçü Adam indi. Lloyd asansörde kalmıştı.

Çöpçü, ona dönerek, “Sen gelmiyor musun?” diye sordu.

Lloyd gülümsemeye çalıştı, ama yüzündeki hüzün kaybolmadı. “Hayır, seninle yalnız görüşmek istiyor. İyi şanslar Çöpçü.”

Asansörün kapıları başka bir şey söylemesine fırsat kalmadan kapandı ve Lloyd gözden kayboldu.

Çöpçü Adam arkasına döndü. Geniş, gösterişli bir holdeydi. İki kapı vardı... ve sondaki yavaşça açılmaya başlamıştı. İçerisi karanlık olmasına rağmen Çöpçü, kapıda bir siluet fark etti. Ve gözler. Kırmızı gözler.

Karanlık şekle doğru yürürken Çöpçü Adam’ın kalbi yavaşça atıyor, ağzı kuruyordu. Yaklaştıkça hava daha da soğur gibiydi. Yanık kollarındaki tüyler ürperdi. Donald Merwin Elbert’ın cesedi, içinde, derinlerde bir yerde mezarında dönüp çığlık atar gibi oldu.

Sonra tekrar hareketsiz kaldı.

“Çöpçü Adam,” dedi alçak, çekici bir ses. “Burada olman ne güzel. Ne harika.”

Sözcükler ağzından toz zerreleri gibi döküldü. “Sana... canım feda.”

“Evet,” dedi kapıdaki karanlık şekil sakinleştirici bir sesle. Dudaklar bir sırıtışla aralandı ve beyaz dişler göründü. “Ama işin o noktaya varacağını sanmıyorum. İçeri gel. Sana bir bakayım.”

Gözleri fazla parlak, yüzü bir uyurgezerinki gibi sarkık olan Çöpçü Adam içeri girdi. Kapı kapandı. İçerisi loştu. Korkunç sıcaklıkta bir el. Çöpçü Adam’ın buz gibi olan elini kavradı... ve Çöpçü’nün içi aniden huzurla doldu.

“Çölde sana bir iş var Çöpçü,” dedi Flagg. “Muhteşem bir iş. Eğer istersen senindir.”

“Her şeyi yaparım,” diye fısıldadı Çöpçü Adam. “Her şeyi.”

Randall Flagg kolunu Çöpçü’nün çökmüş omuzlarına doladı. “Yakacaksın,” dedi. “Gel, bir şeyler içerken ayrıntıları konuşalım.”

Ve nihayetinde o yakış muhteşem oldu.

49. Bölüm

Lucy Swann uyandığında, kolundaki Pulsar bayan saati yirmi üç kırk beşi gösteriyordu. Batıda, dağların olduğu tarafta sessiz bir ışıma vardı. Rocky Dağları, dedi içinden şaşkınca. Bu yolculuktan önce kayınbiraderinin yaşadığı Philadelphia’dan öteye gitmişliği yoktu. Daha doğrusu bir zamanlar yaşadığı.

Çift kişilik uyku tulumunun diğer tarafı boştu; onu uyandıran da bu olmuştu. Dönüp tekrar uyumayı düşündü –hazır olduğunda yatağa dönerdi nasılsa–, sonra kalktı ve olabileceğini tahmin ettiği yere, kampın batı yakasına gitti. Kimse fark etmeden, sessizce ilerledi. Yargıç hariç tabii; on ila gece yarısı arası o nöbetteydi ve nöbetteyken Yargıç Farris’in gözünden hiçbir şey kaçmazdı. Yargıç yetmiş yaşındaydı ve onlara Joliet’te katılmıştı. Artık on dokuz kişilerdi; on beş yetişkin, üç çocuk ve Joe.

“Lucy?” dedi yargıç alçak sesle.

“Evet. Acaba?..”

Belli belirsiz bir gülüş duyuldu. “Gördüm, gördüm. Otoyola doğru gitti. Dün gece ve ondan önceki gece gittiği yerde.”

Lucy, adama yaklaşınca kucağında açık duran İncil’i gördü. “Gözlerin yorulacak yargıç.”

“Yorulmaz. Bunun gibi şeyler için en iyi ışık yıldızların pırıltısıdır. Hatta belki de tek ışık. Bu nasıl? ‘Hayatta insana verilmiş bir zaman yok mudur? Günleri bir hizmetkârınki gibi değil midir? Dürüstçe geceyi arzulayan bir hizmetkâr, yaptığı işin karşılığını bekleyen bir işçi gibidir: Aylarca süren boşluğa ve yorucu gecelere sahibim. Yattığımda, ne zaman kalkacağım diye soruyorum. Ve şafak vaktine dek bütün gece bir o yana bir bu yana dönüyorum.’”

“Çağa uygun,” dedi Lucy heyecansız bir sesle. “Çok güzel, yargıç.”

“Güzel değil, görev. Görev Kitabı’nda öyle güzel şey bulunmaz Lucy.” İncil’i kapadı. “‘Ve şafak vaktine dek bütün gece bir o yana bir bu yana dönüyorum.’ Senin adamın bu işte Lucy: Larry Underwood tıpkı böyle.”

“Biliyorum,” diyerek içini çekti kadın. “Keşke sorununun ne olduğunu bilebilseydim.”

Bu konuya dair birtakım şüpheleri olan yargıç, sessiz kalmayı tercih etti.

“Rüyalar olamaz,” dedi Lucy. “Joe görmediği sürece kimse artık kâbus görmüyor. Ve Joe... farklı.”

“Evet. Öyle. Zavallım.”

“Ve herkes sağlıklı. En azından Bayan Vollman’ın ölümünden beri.” Yargıcın aralarına katılmasından iki gün sonra, kendilerini Dick ve Sally Vollman olarak tanıtan bir çift, Larry ve hayatta kalanlardan oluşan diğer gruba dahil olmuştu. Lucy gribin bir karı kocayı ayırmamış olması ihtimalinin son derece düşük olduğunu düşünmüş, bu evliliğin çok yakın bir zamanda kendi aralarında gerçekleşmiş olduğundan şüphelenmişti. Kırklı yaşlardaydılar ve birbirlerine duydukları aşk, her hareketlerinden belli oluyordu. Sonra, bir hafta önce, Sally Vollman, yaşlı kadının Hemingford’daki evinde hastalanmıştı. Kadının iyileşmesini veya ölmesini çaresizce bekleyerek iki gün boyunca kamp kurmuşlardı. Kadın kurtulamamıştı. Dick Vollman hâlâ yanlarındaydı, ama artık farklı bir adamdı. Yüzü daima solgundu, sessiz ve düşünceliydi.

“O olaydan çok etkilendi, değil mi?” diye sordu Yargıç Farris’e.

“Larry hayatta kendini nispeten geç bulmuş bir adam,” dedi yargıç boğazını temizleyerek. “En azından bana öyle geliyor. Kendilerini geç bulmuş erkekler hiçbir şeyden asla emin olamaz. Vatandaşlık kitaplarının bize olmamızı söylediği her şeye sahiptirler: Partizandırlar ama bağnaz değildirler, her durumda gerçeklere saygı duyarlar, ama asla o gerçekleri çarpılmaya kalkmazlar, lider olmaktan her zaman tedirgin olurlar ama sunulan... veya üzerlerine yıkılan sorumluluğu nadiren geri çevirirler. Demokraside en iyi liderler onlardan çıkar, çünkü koltuk sevdasına düşme ihtimalleri azdır. Tam tersi. Ve işler ters giderse... Bayan Vollman’lardan biri ölürse...

“Şeker hastalığı olabilir miydi?” diye kendi sözünü kesti yargıç. “Bence mümkün. Siyanoze cilt, komaya ani giriş... mümkün, mümkün. Ama öyleyse insülini neredeydi? Ölümü kendi istemiş olabilir mi? İntihar etmiş olabilir mi?”

Ellerini çenesinin altında birleştiren yargıç, düşüncelere daldı. Kuluçkaya yatmış kara bir avcı kuş gibi görünüyordu.

“İşlerin ters gitmesiyle ilgili bir şey diyordunuz,” diye nazikçe hatırlattı Lucy.

“İşler ters gittiğinde, bir Sally Vollman öldüğünde, şekerden veya iç kanamadan veya herhangi bir sebepten, Larry gibi adamlar kendilerini suçlar. Vatandaşlık kitaplarının kahramanlaştırdığı erkekler nadiren mutlu sona ulaşır. Otuzlu yılların süper adamı Melvin Purvis, 1959’da kendini beylik tabancasıyla vurdu. Lincoln, suikasta kurban gittiğinde, sinir krizinin eşiğinde olan, vaktinden önce ihtiyarlamış bir adamdı. Başkanların televizyon ekranlarında aydan aya, hatta haftadan haftaya gözlerimizin önünde eriyip gitmesi bizim için alışılageldik bir manzaraydı, güce sahipken bir vampir yarasanın kan emerken duyduğu hazzı duyan Nixon ve ihtiyarlamak için fazla aptal görünen Reagan hariç elbette. Sanırım Gerald Ford için de aynı şey söylenebilir.”

“Bence bir şey daha var,” dedi Lucy üzgünce.

Yargıç, ona sorarcasına baktı.

“Nasıldı? Ve şafak vaktine dek bütün gece bir o yana bir bu yana dönüyorum mu yazıyordu?”

Yargıç başını salladı.

“Âşık bir adam için oldukça isabetli bir tespit, değil mi?” diye sordu Lucy.

Yargıç, kadının en baştan beri söylemeye çekindiği şeyi zaten bilmekte olduğunu duyunca şaşkınca ona baktı. Lucy dudaklarında acı bir gülümsemeyle omuz silkti. “Kadınlar anlar,” dedi. “Kadınlar neredeyse her seferinde anlar.”

Adamın cevabını beklemeden oradan ayrıldı ve Larry’nin oturup Nadine Cross’u düşünmekte olduğu yere doğru yürüdü.

“Larry?”

“Buradayım,” dedi kısaca. “Neden uyandın?”

“Üşüdüm.” Larry yolun kenarında meditasyon yapıyormuşçasına bağdaş kurmuş oturuyordu. “Yanında bana da yer var mı?” diye sordu Lucy.

“Elbette.” Yana kaydı. Yer hâlâ gündüz vakti kadar sıcaktı. Lucy oturdu. Larry kolunu kadının omzuna attı. Lucy’nin tahminlerine göre o gece Boulder’ın yaklaşık yetmiş kilometre doğusundaydılar. Yola ertesi gün saat dokuzdan önce çıkabilirlerse öğle yemeğinde Boulder Özgür Bölgesi’nde olabilirlerdi.

Boulder Özgür Bölgesi ismini telsizdeki adamdan duymuştu. İsmi Ralph Brentner’dı ve Boulder Özgür Bölgesi’nin çoğunlukla bir telsiz çağrı işareti olduğunu biraz da utanarak söylemişti. Ama Lucy ismin kulakta bıraktığı etkiyi beğenmişti. Gerçeklik hissi veriyordu. Kulağa yepyeni bir başlangıçmış gibi geliyordu. Ve Nadine Cross bu isme, neredeyse dinsel bir huşuyla, bir tılsımmışçasına sarılmıştı.

Larry, Nadine, Joe ve Lucy’nin Stovington’a gelip, salgın merkezini terk edilmiş halde bulmasından üç gün sonra Nadine bir telsiz bulup kanalları taramalarını önermişti. Larry bu fikri hevesle hemen kabul etmişti, çoğu fikrini kabul ettiği gibi, diye düşündü Lucy. Nadine Cross’u hiç anlamıyordu. Larry, ona tutkundu, bu apaçık ortadaydı. Ama Nadine onunla günlük hayatın gerektirdiğinden daha fazla bir arada olmak istemiyormuş gibiydi.

Her neyse, telsiz fikri, kaynağı olan beyin buz kesmişse de (belki tek istisnası Joe’ydu) gayet iyi bir fikirdi. Nadine bunun diğer gruplarla temas kurup buluşma ayarlamanın en kolay yolu olacağını söylemişti.

Bu düşünce New York’tan bir kaynakçı olan Mark Zellman ve yirmi altı yaşında bir hemşire olan Laurie Constable’ın katılmasıyla sayısı altıya yükselmiş küçük gruplarında, çeşitli tartışmalara yol açmıştı. Bu tartışmalar daha sonra kâbuslarla ilgili bir başka tartışmaya dönüşmüştü.

Laurie, nereye gittiklerini tam olarak bildiklerini söyleyerek itiraz etmeye başlamıştı. Harold Lauder ve yanındakilerin peşinden Nebraska’ya gideceklerdi. Elbette onların peşinden gideceklerdi, sebepleri onlarınkiyle aynıydı. Rüyaların gücü, inkâr edilemeyecek kadar fazlaydı.

Nadine, bu konu üzerinde bir süre tartıştıktan sonra kontrolünü kaybetmişti. Rüya görmediğini söylüyordu. Kahrolası rüyaları görmüyordu. Diğerleri kendi kendilerini hipnotize etmeye kararlıysa, tamamdı. Nebraska’ya gitmeleri için Stovington’daki merkeze olduğu gibi elle tutulur bir işaret bulunursa, tamamdı. Ama oraya gitmeleri için rüya tabirleri gibi temelsiz sebepler onun için yeterli değildi. Yolunu rüyalara göre değil, telsizde duyacaklarına göre belirlemeyi tercih ediyordu.

Mark, Nadine’in gergin yüzüne dönerek dostça gülümsemiş ve sormuştu. “Madem rüya görmüyorsun, geçen gece nasıl beni uykunda konuşarak uyandırdın?”

Nadine’in yüzü kâğıt gibi bembeyaz olmuştu. “Bana yalancı mı diyorsun?” diye neredeyse haykırmıştı. “Eğer öyleyse birimizin hemen ayrılması gerekecek!” Joe inleyerek ona sokulmuştu.

Larry telsiz fikrine katılarak ortalığı yatıştırmıştı. Son bir haftadır bazı sinyaller yakalamaya başlamışlardı. Nebraska’dan değil (daha oraya varmadan terk edilmişti, bunu rüyalardan öğrenmişlerdi, ama o zaman bile etkileri ve uyandırdıkları ivedilik hissi hafiflemişti) dokuz yüz kilometre batıda olan Boulder, Colorado’daki Ralph’in güçlü vericisindendi.

Lucy, Ralph Brentner’ın Oklahoma aksanlı, genizden gelen sesi paraziti bölüp duyulduğunda herkesin yüzünde beliren o mutlu ifadeyi hâlâ net bir şekilde hatırlıyordu. “Ben Boulder Özgür Bölgesi’nden Ralph Brentner. Beni duyuyorsanız 14. Kanal’dan cevap verin. Tekrarlıyorum, 14. Kanal.”

Ralph’i duymuşlardı, ama cevap verebilecek kadar güçlü bir vericileri o günlerde yoktu. Ama daha yaklaşmışlardı ve o ilk yayından sonra yaşlı kadının, yani Abagail Freemantle’ın (Lucy’ye göre o daima Abagail Ana olarak kalacaktı) ve yayındakilerin ilk gelenler olduğunu öğrenmişlerdi. İnsanlar en az iki, en fazla otuz kişilik gruplar halinde onlara katılıyordu. Brentner onlarla ilk temas kurduğunda, Boulder’da iki yüz kişi vardı. Bu akşamki sohbetlerinde ise –artık seslerini ulaştırabilecek kadar yaklaşmışlardı– sayılarının üç yüz elliyi aştığını öğrenmişlerdi. Kendileri de katılınca rakam dört yüze ulaşacaktı.

“Aklından geçenleri merak ediyorum,” dedi Lucy elini Larry’nin koluna koyarak.

“Saatini ve kapitalizmin ölümünü düşünüyordum,” dedi Larry, kadının Pulsar saatini işaret ederek. “Eskiden parayı veren düdüğü çalardı. Şimdi gerçek anlamda demokrasi var. Amerika’daki herhangi bir kadın Pulsar dijital saat takıp, kürkle gezebilir,” diyerek güldü.

“Belki,” dedi Lucy. “Ama sana bir şey diyeyim Larry. Kapitalizm hakkında bir şey bilmiyor olabilirim ancak bu bin dolarlık saat hakkında bildiğim bir şey var, o da hiçbir işe yaramadığı.”

“Öyle mi?” Şaşkınca gülümseyerek Lucy’ye baktı. Minik bir gülümsemeydi, ama oldukça samimiydi. Onu gülümserken görmek, kadını mutlu etmişti, ona özel bir tebessümdü. “Neden peki?”

“Çünkü saatin kaç olduğunu kimse bilmiyor,” dedi Lucy neşeli bir tavırla. “Dört beş gün önce Bay Jackson’a, Mark’a ve sana sırayla saati sordum. Hepiniz farklı cevaplar verdiniz ve her biriniz saatinizin en az bir kez durmuş olduğunu söylediniz... dünyanın saatinin belirlendiği yeri hatırlıyor musun? Bir keresinde doktor muayenesi için beklerken bir dergide orası hakkında bir yazı okumuştum. Muhteşem bir şey. Mikro-mikro-saniyesine kadar biliyorlarmış. Sarkaçları, güneş saatleri, her şeyleri varmış. Şimdi bazen orayı düşünüyorum ve kanım beynime hücum ediyor. Orada bulunan bütün saatler durmuş olmalı. Bir kuyumcudan kaptığım bin dolarlık saat de hiçbir halta yaramıyor. Hepsi grip yüzünden. Tanrının belası grip.”

Sustu ve bir müddet sessizce oturdular. Sonra Larry gökyüzünü işaret etti. “Şuraya bak!”

“Ne? Nereye?”

“Yukarıda, saat üç yönünde. Şimdi iki.”

Lucy baktı, ama Larry nemli elleriyle yüzünü kavrayıp doğru yöne çevirene dek göremedi. Ardından neyi gösterdiğini fark etti ve nefesi kesildi. Çok parlak, kesintisiz bir ışıktı. Gökyüzünde, doğu-batı istikametinde hızla ilerliyordu.

“Tanrım,” diye bağırdı Lucy. “Bu bir uçak, değil mi Larry? Bir uçak?”

“Hayır. Bir uydu. Muhtemelen önümüzdeki yedi yüz yıl boyunca dünyanın etrafında dönüp duracak.”

Uyduyu, Rocky Dağları’nın koyu karanlığının ardında kalıp, gözden kaybolana dek izlediler.

“Larry?” dedi Lucy yumuşak bir ses tonuyla. “Nadine neden inkâr etti? Rüyaları?”

Larry’nin bedeninde güçlükle fark edilen bir kasılma hissedince konuyu açtığına pişman oldu. Ama madem açmıştı, geri adım atmayacaktı... Larry kestirip atmadığı sürece.

“Hiç rüya görmediğini söylüyor.”

“Ama görüyor. Mark o konuda haklıydı. Uykusunda konuştuğu da doğru. Bir gece öyle yüksek sesle konuşuyordu ki beni uyandırdı.”

Larry ona baktı. Uzun bir süre sonra sordu. “Ne diyordu?”

Doğru hatırlamaya çalışan Lucy bir an duraksadı. “Uyku tulumunun içinde debelenerek aynı şeyi üst üste söylüyordu. ‘Yapma, çok soğuk, yapma, dayanamam, çok soğuk, çok soğuk.’ Sonra uykusunda saçlarını çekiştirmeye başladı. İnliyordu. Tüylerim diken diken olmuştu.”

“İnsanlar kâbus görebilir Lucy. Her zaman onu görüyor olmaları şart değil.”

“Karanlık çöktükten sonra ondan bahsetmemek daha akıllıca, değil mi?”

“Öyle.”

“Nadine izlediği bir şey ortaya çıkıyormuş gibi davranıyor Larry. Ne kastettiğimi anlıyor musun?”

“Evet.” Anlıyordu. Rüya görmediğini ısrarla söylemesine rağmen Hemingford Home’a vardıklarında gözlerinin altında kahverengi halkalar vardı. Gür saçlarının o bölümünün beyazlığı dikkat çekecek kadar artmıştı. Ve Nadine dokunulduğunda korkuyla irkiliyordu. Büzülüyordu.

“Ona âşıksın, değil mi?” diye sordu Lucy.

“Ah, Lucy,” dedi Larry sitem dolu bir sesle.

“Hayır, sadece bilmeni istiyorum...” Yüzündeki ifadeyi görünce başını şiddetle iki yana salladı. “Bunu söylemem gerek. Ona nasıl baktığını görüyorum... ve sen başka şeylerle meşgulken onun sana kaçamak bakışlarını... endişelenme. Seni seviyor Larry. Ama korkuyor.”

“Ama neden? Korktuğu ne?”

Larry onunla sevişmeye çalışmasını hatırladı. Stovington fiyaskosundan üç gün sonraydı. O günden beri sessizdi –hâlâ gerektiğinde neşeli görünüyordu, ama bunun için çaba sarf ettiği ortadaydı. Joe o sırada uyuyordu. Larry oturmak için Nadine’in yanına gitmişti. Bir süre konuşmuşlardı. O anki durumlarından değil, eskilerden, güzel günlerden bahsetmişlerdi. Sonra Larry, onu öpmeye çalışmıştı. Nadine başını çevirip, onu itmişti, ama Larry o ana dek Lucy’nin az önce söylediklerini hissetmişti. Hem müşfik hem sert davranarak tekrar denemişti, onu çok arzuluyordu. Ve Nadine kısacık bir an için kendini ona bırakmış, nasıl olabileceğine dair bir işaret vermişti. Eğer...

Sonra kollarından kurtulup solgun bir yüzle uzaklaşmıştı. Kolları göğsünde, başı öne eğikti.

Bunu bir daha sakın yapma Larry. Lütfen. Yoksa Joe’yu alıp gitmek zorunda kalırım.

Neden? Neden Nadine? Niye bu kadar büyütüyorsun?

Cevap vermemişti. Şimdiden altında koyu gölgeler oluşmuş gözlerini kaldırmadan öylece durmuştu.

Söyleyebilsem söylerdim, demişti sonunda ve arkasına bakmadan uzaklaşmıştı.

“Bir zamanlar biraz onun gibi davranan bir kız arkadaşım vardı,” dedi Lucy. “Lise son sınıftaydık. İsmi Joline’di. Joline Majors. O lisede değildi. Erkek arkadaşıyla evlenmek için okulu bırakmıştı. Sevgilisi askerdi. Joline evlendikleri sırada hamileydi, ama bebeği düşürdü. Kocası hiç evde olmuyordu ve Joline... partileri seviyordu. Kocası çok kıskançtı, o yokken başkasıyla fingirdediğini öğrenirse iki kolunu da kırıp, suratını dağıtacağını söylemişti. Bunun nasıl bir hayat olduğunu hayal edebiliyor musun? Kocan eve gelip, ‘Artık gidiyorum sevgilim,’ diyor. ‘Bana bir öpücük ver de sevişelim. Ha bu arada, eğer ben yokken başkasıyla oynaştığını duyarsam iki kolunu da kırar, suratını tanınmayacak hale getiririm.’”

“Evet, pek hoş olduğu söylenemez.”

“Joline bir süre sonra bir adamla tanıştı,” diye devam etti Lucy. “Burlington Lisesi’nde, koçun yardımcısıydı. Görüştüklerinde hep takip edilip edilmediklerinden korkarak etrafı kolaçan ederlerdi. Kocası, Joline’in peşine birini takmış mıydı bilmiyorum, ama bir süre sonra fark etmedi. Joline iyice kafayı yemişti. Durakta otobüs bekleyen alelade bir adamı kocasının arkadaşlarından biri sanıyordu. Herb ile kaldıkları pire yuvası motelde karşılaştıkları satıcının kocasının casusu olduğuna inanıyordu. Motel yaşadığı yerden çok uzakta bile olsa paranoyasından kurtulamıyordu. Onlara piknik alanının yerini tarif eden polisten bile şüpheleniyordu. Durum o kadar kötü bir hal aldı ki kapının rüzgâr yüzünden çarpmasıyla bile çığlık atar oldu. Biri merdivenlerden hızla çıkacak olsa paniğe kapılıyordu. Ve yedi küçük daireye bölünmüş bir katta oturduğu için merdivenlerden çıkan eksik olmuyordu. Herb korkup onu terk etti. Korktuğu Joline’in kocası değil, Joline’di. Ve Joline, kocası izin için dönmeden kısa bir süre önce sinir krizi geçirdi. Sırf eğlenmeyi fazla sevdiğinden... ve kocasının kıskançlığından. Nadine, bana o kızı anımsatıyor Larry. Onun için üzülüyorum. Ondan pek hoşlandığım söylenemez, ama onun için üzüldüğüm bir gerçek. Çok kötü görünüyor.”

“Nadine’in benden o kızın kocasından korktuğu gibi korktuğunu mu söylüyorsun?”

“Belki,” dedi Lucy. “Sana şu kadarını söyleyeyim, Nadine’in kocası nerede bilmiyorum ama burada değil.”

Larry huzursuzca güldü. “Yatsak iyi olur. Yarın yoğun bir gün olacak.”

“Evet,” dedi Lucy, Larry’nin söylediklerinin tek kelimesini bile anlamadığını düşünerek. Ve aniden gözyaşlarına boğuldu.

“Hey,” dedi Larry. “Şişş.” Kolunu omzuna dolamaya çalıştı.

Lucy geri çekildi. “Nasılsa benden istediğini alıyorsun, bunu yapmana gerek yok!”

İçinde eski Larry’den, kadının sesinin kampa ulaşıp ulaşmadığı konusunda kaygılanacak kadarı kalmıştı.

“Seni hiçbir zaman zorlamadım Lucy. Ne olduysa kendi rızanla oldu.”

“Of, çok salaksın!” diye bağırıp bacağına vurdu Lucy. “Erkekler niye bu kadar aptal oluyor? Tek görebildiğiniz siyahla beyaz. Hayır, beni zorlamadın. Ben onun gibi değilim. Onu zorlayabilirsin, bunun karşılığında hâlâ suratına tükürüp bacaklarını çaprazlayabilir. Erkeklerin benim gibi kızlara taktığı isimler vardır; duyduğuma göre bu isimleri tuvalet duvarlarına yazarlarmış. Ama bu ne, biliyor musun? Yanında birinin sıcaklığını hissetme isteği. İhtiyacı. Sevme ve sevilme ihtiyacı. Bu o kadar kötü bir şey mi?”

“Hayır. Hayır, değil. Ama Lucy...”

“Ama sen buna inanmıyorsun,” dedi Lucy küçümser bir ifadeyle. “Hâlâ küçük hanımefendinin peşindesin. Bu arada geceleri bedenini doyuracak biri var nasılsa.”

Larry başını sallayarak sessizce oturdu. Söylenenlerin hepsi kelimesi kelimesine doğruydu. Karşı çıkamayacak kadar bitkindi. Lucy de bunu fark etmiş gibiydi. Yüz hatları yumuşadı ve elini Larry’nin koluna koydu.

“Onu elde edebilirsen seni ilk kutlayan ben olurum Larry. Hayatımda hiç kin tutmadım. Sadece... çok düş kırıklığına uğramamaya çalış.”

“Lucy...”

Kadının sesi aniden, beklenmedik bir güçle yükseldi ve Larry’nin kollarındaki tüyler ürperdi. “Sevginin gücüne inanıyorum. Bizi bu beladan kurtarabilecek tek güç, o. Düşmanımız nefret, daha da kötüsü, boşluk.” Sesi alçaldı. “Haklısın. Geç oldu. Yatacağım. Geliyor musun?”

“Evet,” dedi Larry ve ayağa kalkınca aklında hiçbir başka niyet olmaksızın ona sarılıp öptü. “Seni elimden geldiğince çok seviyorum Lucy.”

“Biliyorum,” dedi kadın ve ona bitkince gülümsedi. “Biliyorum, Larry.”

Bu kez kolunu omzuna doladığında karşı çıkmadı. Birlikte kampa döndüler, sonra çekingence sevişip uyudular.

Nadine, Larry Underwood ve Lucy Swann kampa döndükten yaklaşık yirmi dakika sonra bir kedi gibi uyandı. Sevişip, uykuya dalmalarından on dakika sonraydı.

Dehşet, damarlarını demir gibi doldurup ağırlaştırmıştı.

Biri beni istiyor, diye düşündü kalbinin yavaşlayan atışlarını dinlerken. İrileşmiş, karanlıkla dolu gözleri, gökyüzünü dallarıyla gölgeleyen karaağaca dikildi. Bu inkâr edilemez bir gerçek. Beni isteyen biri var.

Ama... o kadar soğuk ki...

Annesi, babası ve erkek kardeşi o altı yaşındayken bir trafik kazasında ölmüştü; Nadine o gün onlarla teyzesini ziyarete gitmemiş, mahalleden bir arkadaşıyla oynamayı tercih etmişti. Hatırladığı kadarıyla kardeşini daha çok severlerdi zaten. Ne de olsa o, onun gibi dört buçuk aylıkken yetimhanedeki beşiğinden alınmış bir öksüz değildi. Kardeşinin soyu belliydi. Kardeşi –trampetler, lütfen– onların kanındandı. Ama Nadine her zaman sadece kendine ait olmuştu. O, doğa ananın evladıydı.

Kazadan sonra teyzesi ve eniştesiyle yaşamaya başlamıştı. Yaşayan tek akrabası onlardı. New Hampshire’ın doğusunda, White Mountains’teydiler. Sekizinci doğum gününde onu Washington Dağı’ndaki Cog Demiryolu’na götürdüklerini hatırlıyordu. Yükseklik yüzünden burnu kanamış, burnu kanadığı için de ona kızmışlardı. Teyzesiyle eniştesi oldukça yaşlıydı. Nadine’in on altısına bastığı, ay ışığı altında çiylerle kaplı çimlerin üstünde koştuğu, şarapla hayallerin masal gibi karıştığı o sene, onlar ellilerinin ortalarındaydı. Bir aşk gecesiydi. Ve delikanlı onu yakalamış olsaydı Nadine, ona sahip olduğu bütün değerli ödülleri verecekti. Yakalasaydı ne fark ederdi? Birlikte koşmuşlardı, önemli olan bu değil miydi?

Ama delikanlı onu yakalayamamıştı. Bir bulut, ayı gizlemişti. Çiylerin verdiği his ürkütücü, rahatsız edici olmaya başlamıştı. Ağzındaki şarap tadı değişmiş, ekşimsi, nahoş bir iz bırakmıştı. Bir tür dönüşüm gerçekleşmiş, içinde beklemesi gerektiğine dair bir his belirmişti. Beklemek zorundaydı.

Peki müstakbel kara damat neredeydi? İçeride bu kırılgan kokteyl sohbeti dünyayı düzgün, makul parçalara bölerken o hangi caddelerde, hangi arka sokakta, hangi karanlık köşedeydi? Hangi soğuk rüzgârlar onundu? Yıpranmış sırt çantasında kaç dinamit vardı? Nadine on altı yaşındayken onun isminin ne olduğunu kim bilebilirdi? O kaç yaşındaydı? Evi neredeydi? Ne tür bir ana onu emzirmişti? Nadine, onun da kendisi gibi öksüz olduğundan neredeyse emindi, vakti hâlâ gelmemişti. Çoğunlukla henüz inşa edilmemiş, Nadine’in bir ayağının olduğu yollarda yürümüştü. Buluşacakları kavşak uzaktaydı. Bir Amerikalıydı, Nadine bunu biliyordu. Elmalı turtayla sütü seven, pamuklu ekose kumaşı benimsemiş olan biri. Evi, Amerika’ydı ve yolları gizliydi. Görünmez otoyollar, yön tabelaları eski Cermen harfleriyle yazılmış yeraltındaki demiryolları onundu. O diğer adam, diğer yüz, çetin ceviz, Kara Adam, Yürüyen Adam’dı ve çizmelerinin aşınmış topukları mis kokulu yaz gecesinde tak tuk ediyordu.

Damadın ne zaman geleceğini kim bilir?

Nadine, bozulmamış taşıyıcı, onu bekliyordu. On altı yaşındayken bozulmasına ramak kalmıştı. Bir keresinde de üniversitedeyken. Delikanlıların ikisi de öfkeli ve hayal kırıklığına uğramış halde uzaklaşmıştı. Tıpkı şimdi Larry’nin olduğu gibi. Kadının içinde kesişen yolları, önceden belirlenmiş, mistik kavşağı hissedebiliyordu.

Yolların götürdüğü yer, Boulder’dı.

Vakit yaklaşmıştı. O çağırmış, Nadine’in gelmesini istemişti.

Nadine üniversiteden sonra kendini işine adamış, iki kızla birlikte bir ev tutmuştu. Hangi kızlar mı? Birçoğu gelip geçmişti. Geride tek kalan daima Nadine olmuştu. Ev arkadaşlarının eve getirdiği genç adamlara nazik davranıyor, ama kendisi asla eve bir erkek getirmiyordu. Herhalde dedikodusunu yapıyorlar, arkasından ona kız kurusu gibi isimler takıyorlardı. Hatta lezbiyen olduğunu bile iddia etmiş olabilirlerdi. Ama o sadece...

Bozulmamıştı.

Beklemedeydi.

Ara sıra bir değişimin yaklaştığını düşündüğü oluyordu. Günün sonunda boşalan sessiz sınıfta oyuncakları toplarken elinde bir kukla, gözlerinde parlak bir bakışla aniden duraksar, bir değişim yaklaşıyor, diye düşünürdü. Kuvvetli bir rüzgâr esecek. Böyle düşünceler kafasında belirdiğinde bazen kendini, takip ediliyormuş gibi omzunun üzerinden ardına bakar halde bulurdu. Sonra bu gergin an geçip gider ve kendi kendine tedirgince gülerdi.

Saçı, on altı yaşındayken beyazlamaya başlamıştı. Kovalanıp da yakalanmadığı o sene, önce birkaç tel halinde ortaya çıkmıştı ve kuzguni siyah içinde çarpıcı bir görünüm oluşturuyordu. Aslında gri doğru tanım değildi... teller beyazdı, düpedüz beyaz.

Seneler sonra bir yatakhanenin bodrum katında düzenlenen bir partiye katılmıştı. İçerisi loştu ve bir süre sonra insanlar çiftler halinde oradan ayrılmaya başlamıştı. Kızların çoğu –Nadine de dahil– o gece yatakhaneye dönmeyeceklerine dair kâğıt imzalamışlardı. Nadine sabaha kadar dönmemeye niyetliydi... ama aylar yıllar öncesinde gömülü olan bir şey ona engel olmuştu. Ertesi sabahın soğuk aydınlığında saat yedide yatakhanede yan yana dizilmiş uzun bir sıra oluşturmuş aynalardan birine baktığında saçındaki beyazların çoğaldığını görmüştü. İmkânsızdı, ama bir gecede bariz bir şekilde çoğalmışlardı işte.

Böylece yıllar geçmiş, kurak bir çağda hızlı geçen mevsimler gibi ilerlemişti. İçinde duygular olmuştu, evet, duygular. Bazen de gecenin yarısında hem üşüyerek, hem pişerek, ter içinde, kendini iyi bir şekilde canlı hissederek; karanlık, cinselliği tuhaf bir şekilde yoğun hissederek uyandığı olmuştu. Sıcak sıvı içinde yuvarlanarak. Böyle gecelerin sabahında aynaya baktığında, saçlarındaki beyazların arttığını fark etmişti.

Tüm bu yıllar boyunca dışarıdan sadece Nadine Cross olmuştu: tatlı, çocuklarla iyi anlaşan, işini iyi yapan ama bekâr. Bir zamanlar böyle bir kadın toplumda merak ve dedikoduya yol açardı. Ama artık devir değişmişti. Ve güzelliği öylesine eşsizdi ki olduğu gibi oluşu her nasılsa ona mükemmel bir şekilde uyuyordu.

Şimdi devir yine değişecekti.

Değişim yaklaşıyordu ve yüzünü hiç görmemiş olmasına rağmen rüyalarında müstakbel kocasını tanımaya, bir nebze olsun anlamaya başlamıştı. Yıllardır beklediği oydu. Ona gitmek istiyordu... ama aynı zamanda istemiyordu. Yazgısında o vardı, ama bir yandan da Nadine’i dehşete düşürüyordu.

Sonra karşısına Joe çıkmıştı, ardından da Larry. Ve durum bir anda karışmıştı. Kendini halat çekme yarışmasında sonucu belirleyen düğüm gibi hissetmeye başlamıştı. Saflığının, bekâretinin Kara Adam için çok önemli olduğunu hissediyordu. Larry’nin (veya herhangi bir erkeğin) ona sahip olmasına izin verirse kara büyü sona erecekti. Ama aynı zamanda Larry’den hoşlanıyordu. Kendisine sahip olmasına izin verecekti, bir kez daha kararını vermişti. Kendini ona verecek, her şey bitecekti. Artık çok yorulmuştu ve Larry doğru kişiydi. Diğeri için çok fazla beklemişti, çok fazla kurak yıl...

Ama Larry doğru insan değildi... ya da ilk başta öyle görünmüştü. İlk yakınlaşma girişimlerini küçümsemeyle savuşturmuştu. Tıpkı bir kısrağın üzerine konan sineği kuyruğuyla kovalaması gibi. Ona dair her şey bu kadarsa onu reddettiğim için beni kim suçlayabilir, diye düşünmüştü.

Yine de onu takip etmişti. Peşinden gitmişti, bu gerçeği inkâr edemezdi. Ama başka insanlar bulma konusunda ısrarlı davranmıştı. Bu ısrarı sadece Joe için değildi. Artık öyle bir noktaya gelmişti ki neredeyse çocuğu bırakıp, Kara Adam’ı bulmak için tek başına batıya gidecekti. Bunu yapmasına tek engel, mesleği gereği yıllardır çocuklara duyduğu sorumluluk hissi... ve tek başına kaldığı takdirde Joe’nun öleceğini bilmesiydi.

Bunca ölümün olduğu dünyada daha fazlasına yol açmak şüphesiz en büyük günahtır.

Böylece Larry’nin peşinden gitmişti.

Ama Larry Underwood’da görünenden öte pek çok şey olduğu zamanla ortaya çıkmıştı; suyun çok sığ, sadece birkaç santim derinlikte göründüğü, ama elinizi soktuğunuzda omzunuza kadar ıslanmanıza yol açan o göz yanılsamaları gibiydi. Joe’yu tanıyıp, yakınlaşması bir şeydi, Joe’nun ona açılıp yaklaşması ise başka bir şey. Aralarındaki ilişkiye duyduğu ve giderek artan kıskançlığı ise bambaşka bir sorundu. Larry, Wells’teki motosiklet mağazasındayken çocuğun üzerine on parmağına bahse girmiş ve kazanmıştı.

Tüm dikkatleri benzin deposunun ağır kapağına odaklanmış olmasaydı Nadine’in ağzının hayretle bir karış açıldığını fark edebilirlerdi. Kıpırdayamayarak oracıkta dikilip, onları izlemiş, gözlerini kırpmayarak levyenin önce kaymasını, ardından düşmesini beklemişti. Çığlıkları duymayı da beklediğini ancak her şey olup bittikten sonra fark etmişti.

Kapak yerinden çıkarılıp tamamen kaldırıldığında, hüküm verirken ne kadar yanıldığını düşünmüştü. Hayati bir hataydı. Larry, bu olayda Joe’yu ondan iyi tanıdığını göstermişti. Hem de özel bir eğitimi olmaksızın ve bu kadar kısa bir süre içinde. Gitar olayının ne kadar önemli olduğunu, Larry’nin Joe ile olan ilişkisini nasıl çabucak ve temel bir şekilde tanımladığını sonradan anlamıştı. Peki bu ilişkinin merkezinde ne vardı?

Bağımlı olmak elbette... bütün benliğini saran şiddetli kıskançlık hissini başka ne açıklayabilirdi? Joe, Larry’ye bağımlı olsa neyse idi, bu normal ve kabul edilebilir bir durum olurdu. Ama Larry de Joe’ya bağımlıydı, Joe’ya Nadine’in duymadığı şekilde ihtiyaç duymaktaydı... ve Joe bunu biliyordu.

Larry’nin karakteri hakkında bu kadar yanlış hüküm vermiş olabilir miydi? Şimdi bunun cevabının evet olduğunu düşünüyordu. O sinirli, bencil izlenim sadece bir kabuktu ve o da giderek aşınıp, inceliyordu. Sırf hepsini bu uzun yolculuk boyunca bir arada tutabilmesi bile kararlılığının bir göstergesiydi.

Sonuç açıktı. Larry’nin onunla sevişmesine izin verecekti, ama derinlerde bir yerde, bir parçası hâlâ Kara Adam’a bağlıydı... ve Larry’yle sevişmek, bu parçayı içinden tamamen söküp atacaktı. Bunu yapıp yapamayacağından emin değildi.

Ve Kara Adam’ı rüyalarında gören artık sadece kendisi değildi.

Bu onu önce rahatsız etmiş, sonra korkutmaya başlamıştı. Kıyaslayacak sadece Joe ve Larry’nin rüyaları varken hissettiği korku, Lucy Swann ile karşılaşmaları ve onun da aynı rüyaları gördüğünü söylemesiyle katıksız dehşete dönüşmüştü. Artık kendi kendine diğerlerinin rüyalarının onunkilere benzediğini söylemesi mümkün değildi. Ya geride kalan herkes bu rüyaları görüyorduysa? Ya Kara Adam’ın zamanı nihayet geldiyse? Sadece Nadine için değil, gezegendeki herkes için.

Bu düşünce, içinde dehşet ve kuvvetli bir çekimin öne çıktığı karmaşık hisler uyandırıyordu. Stovington fikrine neredeyse panikle sarılmıştı. Etrafını saran kara büyü kalkanına karşı mantığın, akıl sağlığının sembolüydü. Ama Stovington, Nadine’in kafasında yarattığı güvenli liman yakıştırmasıyla alay edercesine terk edilmişti. Mantığın ve akıl sağlığının sembolü, bir mezarlığa dönüşmüştü.

Hayatta kalmış olan başkalarını yanlarına katarak batıya doğru ilerlerken Nadine’in içindeki, bir yüzleşme olmaksızın bu rüyaların sona ereceğine dair ümit yavaş yavaş azalmıştı. Larry tahminlerinde yanıldığını göstererek büyüdükçe iyice yok olmuştu. Artık Lucy Swann ile yatıyordu, ama ne fark ederdi? Onun yolu çizilmişti. Diğerleri, birbirinin karşıtı iki rüya görüyordu: Kara Adam ve ihtiyar kadın. Görünüşe bakılırsa ihtiyar kadın, tıpkı Kara Adam gibi bir tür temel güç sembolüydü. Kadın çekirdekti, diğerleri de zamanla etrafında toplanmaktaydı.

Nadine, onu rüyasında hiç görmemişti.

Sadece Kara Adam’ı görmüştü. Diğerlerinin rüyaları, başladıkları gibi anlaşılmaz bir şekilde kesildiğinde onun rüyaları daha da güçlenip netleşmişti sanki.

Onların bilmediği pek çok şey biliyordu. Kara Adam’ın ismi Randall Flagg’di. Batıda ona karşı çıkanlar veya sözünü dinlemeyenler ya çarmıha geriliyor ya da bir şekilde aklını kaybederek kaynayan bir kazan olan Ölüm Vadisi’ne başıboş halde salınıyordu. San Francisco ve Los Angeles’ta teknisyenlerden oluşan küçük gruplar vardı, ama geçici bir süre için oradaydılar; yakında insanların yoğun bir şekilde toplanmakta olduğu Las Vegas’a gideceklerdi. Kara Adam’ın acelesi yoktu. Yaz bitiyordu. Yakında Rocky Dağları’ndaki geçitler karla kaplanacaktı. Kar küreme makineleri vardı, ama onları kullanacak kimse yoktu. Safları sağlamlaştırabileceği, uzun bir kış olacaktı. Ve gelecek nisanda... veya mayısta...

Nadine gökyüzüne bakarak karanlıkta yattı.

Boulder son umuduydu. Yaşlı kadın son umuduydu. Stovington’da bulmayı umduğu mantık ve aklıselimlik, Boulder’da oluşmaya başlamıştı. Onlar iyi, diye düşündü, iyi adamlar. Keşke birbiriyle çelişen çılgınca istekler ağına yakalanmamış olsaydı. O zaman her şey onun için ne kadar kolay olurdu.

Nüfusu azalmış bu dünyada cinayetin en büyük günah olduğu inancı, bir melodi gibi beyninin içinde dönüp duruyor, yüreği ona ölümün Randall Flagg’in ustalığı olduğunu kesin ve kararlı bir şekilde söylüyordu. Ama ah... onun o soğuk öpücüğüne nasıl da özlem duyuyordu! Lisede ya da üniversitede öpmeyi istediği delikanlılardan daha çok istiyordu öpmeyi... çok... hatta Larry Underwood’u öpmekten bile çok istiyordu maalesef.

Yarın Boulder’da olacağız, diye düşündü. Yolculuğun sona erip ermediğini belki varınca anlarım ya da...

Bir yıldız karanlık gökyüzünde iz bırakarak kaydı ve Nadine bir çocuk gibi dilek tuttu.

50. Bölüm

Şafak, doğu ufkunu tatlı bir pembeye boyayarak sökmekteydi. Stu Redman ve Glen Bateman, Batı Boulder’daki Flagstaff Dağı’na olan tırmanışını yarılamıştı. Stu şafağın aydınlığında çıplak ve neredeyse dikey olan taş yüzeyler arasındaki çamların, bir devin toprağın içinden çıkan elinin üzerindeki çıkıntılı damarlar gibi göründüğünü düşündü. Nadine Cross doğuda bir yerde nihayet tatmin edici olmaktan çok uzak, hafif bir uykuya dalmıştı.

“Öğleden sonra başım ağrıyacak,” dedi Glen. “Öğrencilik günlerimden beri içerek sabahladığım olmamıştı.”

“Gün doğumu buna değerdi,” dedi Stu.

“Evet, öyle. Çok güzel. Daha önce hiç Rockies’e gelmiş miydin?”

“Hayır,” dedi Stu. “Ama geldiğim için memnunum.” Şarapla dolu bardağını kaldırıp, bir yudum aldı. “Kendimi iyi hissediyorum.” Önündeki manzaraya birkaç dakika boyunca hiç konuşmadan baktıktan sonra Glen’e dönüp çarpık bir gülümsemeyle sordu. “Şimdi ne olacak?”

“Ne mi olacak?” Glen kaşlarını kaldırdı.

“Evet. Seni buraya bu yüzden çıkardım. Frannie’ye, ‘Onu iyice sarhoş edip, kafasının içindekileri öğreneceğim,’ dedim, o da tamam dedi.”

Glen sırıttı. “Şarap kadehinin dibinde çay yaprağı yok ki fal bakayım.”

“Hayır ama Frannie bana eskiden ne olduğunu söyledi. Sosyoloji. Etkileşimin eğitimli grubu. Hadi biraz eğitimli tahminlerde bulun.”

“Avucumu bilginin ilham kaynağı olan gümüşle süsle, ey meraklı.”

“Gümüşü boş ver. Yarın seni Boulder’daki bankaya götürüp sana bir milyon dolar vereyim. Ne dersin?”

“Cidden Stu, bilmek istediğin nedir?”

“Şu sağır dilsiz Andros’un bilmek istediği neyse o galiba. Şimdi ne olacak? Sırada ne var? Daha iyi nasıl ifade edebilirim bilmiyorum.”

“Bir toplum oluşturacağız,” dedi Glen yavaşça. “Ne tarz olacağını şimdiden söyleyebilmek mümkün değil. Burada şimdi neredeyse dört yüz kişi var. Geliş oranlarına bakarsak –her gün yenileri ekleniyor– eylülün birinde bin beş yüz kişi olacağımızı tahmin ediyorum. Ekimin birinde dört bin beş yüzü, kasımda ilk kar düştüğünde sekiz bini bulabiliriz. Bunu bir numaralı tahmin olarak not edebilirsin.”

Stu, Glen’in şaşkın bakışları arasında kot pantolonunun arka cebinden gerçekten bir not defteri çıkarıp, az önce duyduklarını yazdı.

“Bana inanılması zor geliyor,” dedi Stu. “Ülkenin öbür ucundan geldik, ama yüz kişiyi anca görmüşüzdür.”

“Evet ama gelmeye devam ediyorlar değil mi?”

“Evet... teker tüker.”

“Nasıl nasıl?” diye sordu Glen sırıtarak.

“Teker tüker. Annem öyle derdi. Annemin konuşmasıyla dalga mı geçiyorsun yoksa?”

“Saygımı hiçbir zaman Teksaslı bir anneyle dalga geçecek kadar yitirmeyeceğim Stuart.”

“Eh, geliyorlar gerçekten. Ralph, şu an yolda olan ve sayımızı hafta sonundan önce beş yüze çıkaracak olan beş altı grupla temas halinde.”

Glen tekrar gülümsedi. “Evet, Abagail Ana da onunla birlikte ‘radyo istasyonu’nda oturuyor, ama telsizle hiç konuşmuyormuş. Elektrik çarpacak diye korkuyormuş.”

“Frannie o ihtiyarı çok seviyor,” dedi Stu. “Bunun en önemli sebebi, doğumla ilgili çok şey biliyor, ama bu olmasaydı da onu severdi. Sebepsizce. Anlarsın ya?”

“Evet. Pek çok kişi aynı hisleri paylaşıyor.”

“Kışa kadar sekiz bin kişi,” dedi Stu asıl konuya dönerek. “Vay be.”

“Bu sadece aritmetik. Diyelim ki grip, nüfusun yüzde doksan dokuzunu yok etti. Belki bu kadar kötü değildi, ama yine de hesabımızda bu oranı kullanalım. Grip yüzde doksan dokuz oranında ölümcülse sadece bu ülkede neredeyse iki yüz on sekiz milyon kişiyi yeryüzünden silmiş demektir.” Stu’nun şaşkın yüzüne bakarak ciddi bir ifadeyle başını salladı. “Belki bu kadar çok değildi, ama yine de buna yakın bir rakam olduğundan eminim. Naziler bunun yanında çok masum kalıyor değil mi?”

“Tanrım,” dedi Stu çatlak sesle.

“Ama geride hâlâ iki milyon kişi, Tokyo’nun grip öncesi nüfusunun beşte biri, New York’un grip öncesi nüfusunun ise dörtte biri oranında insan kalmış olmalı. Bu rakam, sadece bu ülkede olanlar. Şimdi, bana göre gripten kurtulan iki milyon kişinin yüzde onu hayatta kalma savaşını kaybetti. Benim deyişimle artçı şok mağdurları. Apandisi patlayan Mark Braddock gibiler, kazaya kurban gidenler, intiharlar ve evet, cinayetler. Bunlar da rakamı bir milyon sekiz yüz bine düşürdü diyelim. Hepimiz bir düşman olduğunu varsayıyoruz değil mi? Rüyalarımızda gördüğümüz Kara Adam. Batıda bir yerlerde. Onun bölgesi olarak sayılabilecek yedi eyalet var... eğer gerçekten böyle biri varsa.”

“Bana kalırsa var,” dedi Stu.

“Bence de. Ama orada yaşayan insanlara o mu hükmediyor? Hiç sanmıyorum. Tıpkı Abagail Ana’nın Birleşik Devletler’de geride kalan bütün insanları kayıtsızca yönettiği gibi. Bence her şey çok yavaş bir şekilde ilerliyor ve artık insanlar bir araya toplanmaya başladı. Seninle New Hampshire’da ilk tartıştığımızda düzinelerce küçük topluluk oluşacağını öngörmüştüm. O zamanlar bilmediğim, bu nedenle hesaba katmadığım etken, bu iki farklı özellikte rüyaların birbirine zıt çekim kuvvetiydi. Kimsenin öngöremeyeceği, yeni bir etkendi.”

“Sonunda bizim sayımızın da, onun yanındakilerin sayısının da dokuzar bin olacağını mı söylüyorsun?”

“Hayır. Önce, yaklaşan kış kurbanlarını alacak. Bizden alacağı kesin. Kar yağışından önce bize ulaşmayı başaramayan küçük grupların kaybı ise daha da fazla olacak. Özgür Bölge’de henüz bir doktor bile olmadığının farkındasın değil mi? Tıbbi ekibimiz bir veteriner ve bizim öğrenip öğrenebileceğimizden daha fazla işe yarar kocakarı ilacını unutmuş olan Abagail Ana’dan ibaret. Düşüp kafanı yararsan kafatasına çelik plaka takarken çok şirin görünürler değil mi?”

Stu sırıttı. “İhtiyar Rolf Dannemont muhtemelen Remington’unu çıkarıp gövdemde koca bir delik açar.”

“Tahminimce Amerika’nın nüfusu önümüzdeki baharda bir milyon altı yüz bine kadar düşmüş olacak ve bu iyimser bir tahmin. Bu rakamdan bir milyonunun bizim yanımızda olacağını umuyorum.”

“Bir milyon insan,” dedi Stu büyülenmiş gibi. Büyük ölçüde terk edilmiş olan, güneş doğu ufkunda yükseldikçe aydınlanan Boulder’a baktı. “Hayal edemiyorum. Kasaba dolup taşar.”

“Boulder herkesi alamaz. Şimdi bomboş caddelerde yürürken bu fikrin çok uzak göründüğünü biliyorum, ama öyle. Etrafımıza toplulukların tohumunu atmalıyız. Yoksa tek bir devasa toplum olur ve ülkenin bu noktasından doğusuna kadar in cin top oynar.”

“Çoğunlukta olacağımızı varsaymanın sebebi nedir?”

“Kesinlikle bilimsel olmayan bir sebebim var,” dedi Glen bir eliyle seyrek saçlarını karıştırarak. “İnsanların çoğunluğunun içinde iyilik olduğuna inanırım ve batıdaki gösteriyi yöneten her kimse kötü olduğu açık. Ama içimde bir his var...” Sustu.

“Devam et söyle.”

“Söyleyeceğim, çünkü sarhoşum. Ama kesinlikle aramızda kalmalı Stu.”

“Tamam.”

“Söz mü?”

“Söz,” dedi Stu.

“Bence teknik bilgisi olanların çoğunu yanına çekecek,” dedi Glen sonunda. “Nereden bildiğimi sorma, bu sadece bir his. Bu tip insanlar sıkı bir disiplin ve doğrusal hedeflerle çalışmayı sever. Trenlerin vaktinde kalkmasını isterler. Şu an Boulder’da büyük çapta bir kargaşa mevcut, herkes ayrı bir âlemde, kendine göre yaşıyor... ve öğrencilerimin dediği gibi ‘kıçımızı toparlamamız’ gerek. Ama diğer adam... bahse girerim onun bütün trenleri vaktinde hareket ediyordur ve her işi düzenlidir. Teknisyenler de tıpkı bizim gibi insanlar; en çok nereden talep görürlerse oraya giderler. İçimden bir his, düşmanımızın yanına mümkün olduğunca çok teknisyen çekmeye niyetli olduğunu söylüyor. Çiftçileri boş ver, yakında Idaho’daki siloları tekrar hayata geçirebilecek birkaç yetkin insan bulur. Aynı şekilde tankları, helikopterleri, hatta sırf keyfi yerine gelsin diye birkaç B-52 bombardıman uçağını. O kadar ileri bir noktada olduğunu sanmıyorum, hatta bundan eminim. Öyle olsa bilirdik. Şu an muhtemelen tüm dikkatini elektriği tekrar getirmeye ve iletişimi sağlamaya odaklamıştır. Roma bir günde kurulmadı, bunu o da biliyordur. Vakti var. Ama akşam güneşin batışını izledikten sonra içime bir korku çörekleniyor Stuart... çok ciddiyim. Artık korkmam için kâbus görmeme gerek yok. Tek yapmam gereken Rocky Dağları’nın diğer tarafında arılar gibi çalıştıklarını düşünmek.”

“Biz ne yapmalıyız?”

“Sana bir liste mi vereyim?” dedi Glen sırıtarak.

Stuart yıpranmış not defterini gösterdi. Pembe kapağının üzerinde iki dansçının silueti ve KIVIR, SALLA yazısı vardı. “Hı hı.”

“Şaka yapıyorsun.”

“Yapmıyorum. Sen söyledin Glen, artık kıçımızı toparlamaya başlamamız gerek. Bunun ben de farkındayım. Bir şey yapmadan geçirilen her gün, kaybedilmiş bir gün oluyor. Bütün günü oturup, telsiz dinlemekle harcayamayız. Bir sabah uyanıp onun bir ordunun başında Boulder’a geldiğini görebiliriz. Hatta yanında bir de hava desteğiyle.”

“Yarın geleceğini sanma,” dedi Glen.

“Belki yarın değil. Ama ya mayısta?”

“Mümkün,” dedi Glen alçak sesle. “Evet, çok mümkün.”

“Sence öyle bir durumda halimiz ne olur?”

Glen, ona kelimelerle cevap vermedi. Sağ elinin işaretparmağıyla tetik çeker gibi bir hareket yaptı ve şarabını çabuk bir yudumla bitirdi.

“Evet,” dedi Stu. “O halde şu listeyi yapmaya başlayalım. Seni dinliyorum.”

Glen gözlerini kapadı. Giderek aydınlanan gün, kırışık yanaklarına ve alnına dokundu.

“Pekâlâ,” dedi. “Söylüyorum. İlk madde: Amerika’yı baştan yaratmak. Küçük Amerika. İyisiyle kötüsüyle. Önce düzen ve idare gerek. Şimdi başlarsak istediğimiz türde bir yönetim yaratabiliriz. Nüfusun artmasını beklediğimiz takdirde ciddi sorunlarla karşılaşabiliriz.

“Bu hafta bir toplantı yapalım, mesela 18 Ağustos’ta. Herkesin katılması şart olsun. Öncesinde, sırf bu işe özel, geçici bir Organizasyon Komitesi oluşturulmalı. Diyelim ki yedi kişilik bir komite. Sen, ben, Andros, Fran, Harold Lauder, belki birkaç kişi daha. Komitenin görevi, 18 Ağustos’taki toplantının gündemini belirlemek olacak. Ve sana gündemde hangi maddelerin olması gerektiğini hemen şimdi söyleyebilirim.”

“Yazıyorum.”

“Önce, Bağımsızlık Bildirgesi’nin okunup, onaylanması. İkinci olarak, anayasa. Ardından İnsan Hakları Beyannamesi. Tüm onaylamalar sesli oy sistemiyle yapılacak.”

“Tanrım Glen, hepimiz Amerikalıyız zaten.”

“Hayır, orada yanılıyorsun,” dedi Glen gözlerini açarak. Çukura kaçmış ve kanlanmış görünüyorlardı. “Bir felaketten sağ kurtulmuş, devleti olmayan bir grup insanlarız. Her yaş, inanç, ırk, sınıftan insanın bulunduğu karmakarışık bir topluluğuz. Devlet, bir fikirdir Stu. Bürokrasi ve diğer saçmalıkları çıkardığında geriye kalan sadece budur. Hatta daha da ileri gideyim; bir telkin, beyinde bir hafıza kanalından başka bir şey değildir. Şu an bizde olan kültür sarkması. Bu insanların çoğu hâlâ ‘demokrasi’ olduğunu düşündükleri seçilmiş hükümete –cumhuriyet– inanıyor. Ama kültür sarkması hiçbir zaman fazla uzun sürmez. Bir süre sonra gerçekler kafalarına dank edecek: Başkan öldü. Pentagon bomboş, Senato’da herhangi bir meseleyi tartışan kimse yok. Belki sadece hamamböcekleri. Buradaki insanlar çok yakında uyanıp tanıyıp bildikleri eski yöntemlerin yok olduğunu, bu yeni toplumu istedikleri gibi yapılandırabileceklerini görecek. Bizim istediğimiz –yapmamız gereken– onlar bu gaflet uykusundan uyanıp çılgınca şeyler yapmadan önce gerekli önlemleri almak.”

Parmağını Stu’ya doğru kaldırdı.

“18 Ağustos’taki toplantıda biri kalkıp, Abagail Ana’ya mutlak liderlik verilmesini, senin, benim ve Andros adındaki gencin de danışmanları olarak atanmasını teklif ederse bu insanlar Huey Long’dan sonraki ilk Amerikan diktatörlüğünün oluşumunu desteklediklerinin farkında olmaksızın, teklifi oybirliğiyle kabul edecektir.”

“Daha neler. Buna inanamam. Aramızda üniversite mezunları, avukatlar, politik eylemciler var...”

“Belki bir zamanlar öyleydiler. Şimdi hepsi sadece bir grup yorgun, ürkmüş, başlarına daha neler geleceğini merak eden insan. Birkaçından çatlak sesler çıkabilir, ama Abagail Ana ve danışmanları altmış günde elektriği getirecek dendiğinde suspus olacaklardır. Hayır Stu, ilk eylemimizin eski toplumun ruhunu onaylamak olması çok önemli. Amerika’yı tekrar yaratmak derken kastettiğim buydu. Düşman olarak andığımız adamın doğrudan tehdidi altında olduğumuz sürece böyle olmak zorunda.”

“Devam et.”

“Tamam. Gündemin bir diğer maddesi, hükümeti bir New England kasabası gibi yönetmemiz. Kusursuz demokrasi. Nispeten küçük olduğumuz sürece sorun çıkmayacaktır. Seçilmiş belediye meclisi yerine yedi temsilcimiz olacak. Özgür Bölge Temsilcileri. Kulağa nasıl geliyor?”

“Gayet iyi.”

“Bence de. Organizasyon Komitesi’ndeki üyelerin seçilmesini sağlayacağız. Oldubittiye getirip insanların düşünmelerine ve kendi arkadaşlarını aday göstermesine fırsat vermeyeceğiz. Bizi aday gösterip, oylarını bize verecek kişileri tek tek seçeceğiz. Oylama tereyağından kıl çeker gibi olacak.”

“Güzel,” dedi Stu takdirle.

“Tabii ya,” dedi Glen asık suratla. “Demokratik sürece kısa devre yaptırmak istiyorsan bir sosyologdan iyisini bulamazsın.”

“Sıradaki madde?”

“Bu çok popüler olacak. Madde şöyle. ‘Karar verildi. Abagail Ana, kurul tarafından teklif edilmiş herhangi bir eylemi veto etme mutlak yetkisine sahiptir.’”

“Tanrım! Abagail Ana buna razı olacak mı?”

“Sanırım. Ama bu yetkisini kullanacağını hiç sanmıyorum. Onu sadece görünürde güce sahip olan bir lider pozisyonuna yerleştirmezsek işleyen bir hükümet kurma şansımız çok düşük olur. O hepimizin ortak noktası. Her birimiz onun dahil olduğu doğaüstü deneyimler yaşadık. Ve onda... bir tür güç alanı mevcut. Herkes onu tarif ederken aynı sıfatları kullanıyor: iyi, şefkatli, yaşlı, bilge, zeki, nazik. Bu insanlar iki çeşit rüyayı da görmüş. Biri, istisnasız hepsinin ödünü koparmış. Diğeriyse kendilerini iyi ve güvende hissettirmiş. Onları korkutan rüyalar yüzünden kendilerini güvende hissettiren rüyaların kaynağını daha da çok seviyorlar. Abagail Ana’yı sadece görünürde liderimiz olacağına ikna edebiliriz. Bence onun tercihi de bu yönde olur. Fazlasıyla yaşlı, yorgun...”

Stu başını iki yana sallıyordu. “Yaşlı ve yorgun olabilir, ama Kara Adam sorununu bir Haçlı Seferi olarak görüyor Glen. Ve bu konuda yalnız da değil. Biliyorsun.”

“Yani sorumluluğu cidden üstlenmek isteyebilir mi?”

“Belki öyle daha iyi olur,” dedi Stu. “Ne de olsa rüyalarımızda gördüğümüz oydu. Temsilciler Kurulu değil.”

Glen başını iki yana salladı. “Hayır, rüyalar olsun olmasın kendimizi kıyamet sonrası bir iyi kötü savaşının piyonları olarak kabul etmem mümkün değil. Kahretsin bu çok mantıksız!”

Stu omuz silkti. “Eh, en iyisi şimdilik bu konuya girmeyelim. Bence ona veto yetkisi verme fikrin çok yerinde. Aslında daha da fazlası olabilir. Hem teklifte bulunma, hem reddetme yetkisi verebiliriz.”

“Ama tam yetki değil,” dedi Glen hemen.

“Değil. Teklifleri önce Temsilciler Kurulu’nda değerlendirilecek,” dedi Stu. Ardından ekledi. “Ama niyetimizin tam tersi bir durum oluşabilir ve asıl işlevsiz merci biz olabiliriz.”

Uzun bir sessizlik oldu. Glen alnını eline dayadı. “Haklısın,” dedi sonunda. “Tamamen bir kukla olamaz... en azından kendi fikirleri olabileceğini kabul etmeliyiz. Ve bu noktada bulanık kristal küremi çantama geri koyuyorum. Doğu Teksas. Çünkü Abagail Ana, biz sosyologların, diğerine-yönelik dediği türden biri.”

“Diğeri kim?”

“Tanrı? Thor? Allah? Pee-wee Herman? Fark etmiyor. Bunun anlamı şu, Abagail Ana’nın söylediklerini yönlendiren etken, her zaman bu toplumun ihtiyaçları olmayabilir. Kulağı bir başka seste de olacak. Jeanne d’Arc gibi. Sonunda kendimizi teokrasinin pençesinde bulabileceğimizi hatırlatmış oldun.”

“Teok-ne?”

“Tanrı yolculuğu,” dedi Glen. Sesi pek mutlu değildi. “Küçükken hiç büyüyünce Nebraska’dan yüz sekiz yaşında siyah bir kadının yedi yüksek rahibinden/rahibesinden biri olacağını hayal etmiş miydin Stu?”

Stu gözlerini ona dikip baktı. Sonra sordu. “Şaraptan hiç kaldı mı?”

“Bitti.”

“Siktir.”

“Evet,” dedi Glen. Bir an birbirlerine sessizce baktıktan sonra aynı anda kahkahayı bastılar.

Bu kesinlikle Abagail Ana’nın yaşadığı en güzel evdi ve etrafı camla kaplı verandada oturmak aklına 1936 veya 1937’de Hemingford’a gelmiş olan bir gezgin satıcıyı getirmişti. Hayatında tanıdığı en tatlı dilli adamdı; tatlı diliyle yılanı deliğinden çıkarabilir, kuşları dallardan indirebilirdi. İsmi Bay Donald King olan bu adama, Abagail Freemantle’dan ne istediğini sormuş, o da, “Benim işim sizi memnun etmek hanımefendi,” demişti. “Okumayı sever misiniz? Ya da radyo dinlemeyi? Belki de sadece yorgun ayaklarınızı eski bir pufun üstüne uzatıp, evrenin koca bovling salonunda yuvarlanmakta olan dünyanın seslerini dinlemeyi seviyorsunuzdur.”

Abagail Ana tüm bunları yapmayı sevdiğini kabul etmiş, Motorola’nın önceki ay doksan balya samanın ücretini ödemek için satıldığından bahsetmemişti.

“Eh, ben de bunları satıyorum işte,” demişti tatlı dilli gezgin satıcı. “İsmi tüm yedek parçalarıyla eksiksiz bir Electrolux temizlik seti olabilir ama size asıl kazandırdığı, boş zaman. Seti fişe takın ve vaktinizi değerlendirmek için yeni seçenekleri rahatlıkla gözden geçirin. Ödemeler ise neredeyse ev işleriniz kadar kolay.”

Bunalım’ın en kötü günleriydi, torunlarına doğum günlerinde kurdele alabilmek için yirmi sent bile ayıramıyorken Electrolux temizlik seti sadece bir hayalden ibaretti. Ama Peru, Indiana’dan Bay Donald King öylesine tatlı dilliydi ki! Öyle böyle değildi! Onu bir daha hiç görmemiş, ama ismini de hiç unutmamıştı. Beyaz bir hanımın kalbini kırmaya gittiğine iddiaya girerdi. Herkesin bir anda her şeyi alabilecek güce kavuşmuş gibi göründüğü, Nazi savaşının bitiminden sonra gelen döneme dek bir elektrikli süpürgesi olmadı. En fakir kesimin bile bahçedeki kulübesinde saklı bir Mercury’si vardı.

Nick’in Boulder’ın Mapleton Hill mahallesinde olduğunu söylediği bu evde (Abagail Ana salgından önce burada pek fazla siyahın yaşamakta olduğunu hiç sanmıyordu) daha önce duyduğu her tür ev aleti, hatta hiç duymadıkları vardı. Bulaşık makinesi, biri sadece üst kat için olan iki elektrikli süpürge, çöp öğütme makinesi, mikrodalga fırın, çamaşır yıkama ve kurutma makineleri vardı. Mutfakta ayrıca çelik bir kutuya benzer bir alet duruyordu. Nick’in iyi arkadaşı Ralph Brentner bunun bir ‘çöp ezici’ olduğunu söylemişti. Elli kiloluk çöp aletin içine atılıyor, küçük bir çöp bloku halinde çıkıyordu. Şu hayatta mucizeler hiç tükenmiyordu.

Ama düşününce, bazıları tükeniyordu aslında.

Sallanan sandalyede oturup sallanırken gözü bodruma doğru inen bir uzatma kablosuna takıldı. Muhtemelen evin sakinleri ılık yaz gecelerinde verandada radyo dinliyor, hatta belki o şirin, yuvarlak televizyonda beyzbol maçı izliyordu. Bu prizlerden her evde kim bilir kaç tane vardı. Kimse onları düşünmezdi... ta ki bir gün işe yaramaz hale gelene dek. Sonra günlük hayatlarında ne kadar büyük yerleri olduğunu fark ederlerdi. Tüm o boş vakitler, Don King’in uzun yıllar önce bahsettiği memnuniyet... hepsi duvardaki prizlerin sayesindeydi. O olmadan tüm o aletler, mikrodalga fırınlar ve çöp eziciler sadece şapka asmaya yarardı.

Hey! Kendi mütevazı evi bile prizlerin ölümüne bu evden daha hazırlıklıydı. Burada biri ona ta Boulder Deresi’nden su taşımak zorunda kalıyor ve sağlığı için içmeden önce suyu mutlaka kaynatması gerekiyordu. Evindeyse kendi tulumbası vardı. Burada, Nick ve Ralph kamyonetle Port-O-San adında çirkin bir alet getirip, arka bahçeye koymuştu. Oysa evinde, dışarıda kendi helası vardı. Kendi çamaşır leğenini Maytag çamaşır yıkama ve kurulama makinesine asla değişmezdi. Nick’ten yeni bir leğen istemiş, Brad Kitchner, ona bir yerlerden güzel bir çitileme tahtası ve sabun bulmuştu. Belki kendi çamaşırını yıkamakta ısrar ettiği için onu bir baş belası olarak görüyorlardı, ama hayatı boyunca kendi çamaşırını kendi yıkamıştı, bu saatten sonra başkalarına yıkatmaya başlayacak değildi. Hem temizlik imandan gelirdi. Tüm ihtiyarlar gibi ara sıra başına ufak tefek kazalar geliyordu ve kendi çamaşırını yıkadığı sürece bu kazaları kimse öğrenmek zorunda değildi.

Bir gün elektriğe tekrar kavuşacaklardı elbette. Tanrı’nın ona rüyalarında gösterdiklerinden biri de buydu. Onları nelerin beklediğini kısmen rüyalar, kısmen de sağduyusu sayesinde büyük ölçüde biliyordu. İki etki, ayırt edilemeyecek ölçüde iç içe geçmişti.

Bütün bu insanlar çok yakında kafaları kesik tavuklar gibi şaşkınca koşturmayı bırakacak ve bir araya gelmeye başlayacaktı. Glen Bateman (gözünü, bir yarış simsarının sahte bir on papele baktığı gibi sürekli üzerinde hissediyordu) gibi bir sosyolog değildi ama insanların er geç bir araya geleceğini biliyordu. Samimiyet, insan ırklarının hem laneti, hem nimetiydi. Öyle ki altı kişi bir sel baskınında kilisenin çatısı üzerinde Mississippi’de sürükleniyor olsa çatı kıyıya varır varmaz kendi aralarında bingo oynamaya başlardı.

Önce bir tür hükümet kurma işine girişecekler ve muhtemelen onu başa getirmek isteyeceklerdi. Çok istese de bunu kabul edemezdi elbette; Tanrı’nın isteği bu değildi. Fani işleri, mesela elektriği geri getirmeyi onlar yapabilirdi. İlk işi şu “çöp ezici”yi denemek olacaktı. Şehir gazını açacaklar, böylece kışın ısınabileceklerdi. Kendi planlarını yapıp uygulayacaklardı, Abagail Ana için hava hoştu. Burnunu bu tür işlere sokmaya niyeti yoktu. Nick’in yönetimde yer alması için ısrar edecekti. Belki bir de Ralph’in. Teksaslı iyi birine benziyor, aklının ermediği durumlarda çenesini tutmayı biliyordu. Muhtemelen şişman çocuğu, Harold’ı da aralarına almak isteyeceklerdi. Abagail Ana ondan hoşlanmasa da itiraz etmeyecekti. Harold, onu huzursuz ediyordu. Mütemadiyen sırıtıyor, ama tebessümü hiçbir zaman gözlerine yansımıyordu. Hoştu, konuşurken doğru sözleri kullanıyordu, ama gözleri topraktan fırlayan iki soğuk taş parçası gibiydi.

Harold’ın bir tür sırrı olduğunu düşünüyordu. Kalbinin derinliklerinde gizli, pis kokulu, çirkin bir sır. Ne olabileceğine dair hiçbir fikri yoktu; bilmesi Tanrı’nın istekleri arasında değildi, demek ki bu insanlarla ilgili planında önemli bir yer tutmuyordu. Yine de şişman çocuğun yönetimin bir parçası olması fikri onu tedirgin ediyordu... ama bir şey söylemeyecekti.

Sallanan sandalyesinde halinden memnun bir şekilde otururken onların yönetiminde ve görüşmelerinde yer almasının tek sebebinin Kara Adam olduğunu düşündü.

Kendine Flagg demekten hoşlansa da aslında bir ismi yoktu... en azından o an için. Ve dağların öte tarafında çoktan işe koyulmuştu. Abagail Ana, onun planlarını bilmiyordu; onlar da şişman Harold’ın kalbindeki sırlar gibi perdeler ardında gizliydi. Ama ayrıntıları bilmesine gerek de yoktu zaten. Hedefi çok açıktı: hepsini yok etmek.

Kara Adam’ı şaşırtıcı bir netlikle çözmüştü. Onu rüyalarında gören insanların tümü Özgür Bölge’ye onu yerinde görebilmek için gelmişti ve bazen bitap düşürücü olsa da hepsini kabul etmişti... hepsi de rüyalarında Abagail Ana’yı ve onu gördüğünü söylemek istiyordu. Ondan ölesiye korkuyorlardı ve Abagail Ana onları elinden geldiğince avutup içlerini rahatlatıyordu ama içten içe şu Flagg’i yolda görseler tanımayacaklarını düşünüyordu... o tanınmak istemediği sürece elbette. Onu hissedebilirlerdi, mezarınızın üstünde bir kaz yürürse hissedeceğiniz türden soğuk bir ürperti, ateş yükselmesi gibi ani bir sıcaklık veya kulaklarda ya da şakaklarda hissedilen anlık ağrılar şeklinde kendini gösterebilirdi. Bu insanlar iki kafası veya altı gözü ya da boynuzları olduğunu sanıyor ama yanılıyordu. Sütçüden veya postacıdan farklı görünmüyordu muhtemelen.

Bilinçli kötülüğün gerisinde bilinçsiz bir karanlığın olduğunu tahmin ediyordu. Dünyadaki kara ruhlu insanları ayıran özellik de buydu; yaratamıyorlar, sadece yıkıyorlardı. Yaratıcı Tanrı, insanı kendisinin bir sureti olarak yaratmıştı, bu yüzden onun ışığı altında varlığını sürdüren her kadın ve erkekte yaratıcılık özelliği, ellerini uzatıp dünyayı makul bir düzenle şekillendirme güdüsü vardı. Kara Adam’sa var olan şekli bozmak istiyordu... zaten tek yapabildiği bozmaktı. Sahte Mesih miydi? Bozguncu da denebilirdi.

Elbette onun da takipçileri olacaktı; bu yeni havadis sayılmazdı. Yalancının biriydi, babası da Yalanların Babası’ydı. Gökyüzünde parlayan, ışıldayan havai fişekleriyle gözleri kamaştıran koca bir neon lamba gibi olacaktı. Peşine takılmış çaylak bozguncular, tıpkı bir neon lamba gibi aynı basit şekli sürekli tekrarlamakta olduğunu fark etmeyecekti. Karmaşık tüpleri dolduran ve güzel şekiller oluşturan gazın, salınırsa sessizce uçup ardında bir tat ya da bir koku bırakmadan dağılacağını görebilecek kabiliyetten yoksunlardı.

Kimileri bu çıkarımı zamanla kendi başlarına yapacaktı, krallığında asla huzur hüküm sürmeyecekti. Sınırlarını belirleyen dikenli teller ve nöbetçi kulübeleri, dışarıdan gelmeye kalkanları olduğu kadar kaçmak isteyenleri de engelleyecekti.

Kara Adam kazanacak mıydı?

Abagail Ana mağlup edilebileceğinden emin değildi. Tıpkı onu hissettiği gibi onun da kendisinin farkında olduğunu ve hiçbir şeyin ona sıska, kara derili bedenini telefon direklerinden yapılma çarmıha gererek kargalara yem etmek kadar zevk vermeyeceğini biliyordu. Çarmıha germe eylemlerini kendinden başka pek az kişinin rüyalarında gördüğünü biliyordu. Görenler ise ondan başka kimseye bundan bahsetmemişti muhtemelen. Ve bunların hiçbiri soruya cevap vermiyordu.

Kara Adam kazanacak mıydı?

Bu sorunun cevabı da ona bildirilmeyenler arasındaydı. Tanrı’nın işlerinden ve yöntemlerinden sorgu sual olmazdı. İsrailoğullarının nesiller boyu Mısırlıların boyunduruğu altında sürünüp zorluklar çekmesi de onun buyruğuydu. Hazreti Yusuf’u sırtındaki rengârenk ceketi kabaca yırtılıp alınarak köleliğe gönderen de oydu. Talihsiz Eyüp Peygamber’in üzerine yüz salgın göndermek ve yegâne oğlunun bir ağaçta sallanmasına göz yummak da onun tasarrufuydu.

Tanrı oyunları seviyordu, bir ölümlü olsaydı muhtemelen vaktinin çoğunu Pop Mann’ın Hemingford Home’daki bakkalının arka verandasında, dama tahtasının üzerine eğilmiş halde geçirirdi. Kırmızıyı siyaha, beyazı siyaha oynamıştı. Kendi istediği zamanda üstün gelecek, hükmünü sürecekti. Ama bunun bu sene veya önlerindeki bin sene içinde olması şart değildi... ve Kara Adam’ın yeteneğiyle kandırma gücünü gözünde büyütmeyecekti. Eğer o neon gazıysa Abagail Ana çorak topraklar üzerinde devasa bir yağmur bulutu oluşturan toz zerreciğiydi. Tanrı’nın hizmetindeki bir başka neferdi, emeklilik yaşını çoktan geçmiş olsa da!

“Buyruğun yerine gelecek,” dedi ve elini cebine atıp bir paket Planters fıstık çıkardı. Son doktoru, Doktor Staunton, ona tuzlu yiyeceklerden uzak durmasını söylemişti, ama o ne bilirdi? Seksen altı yaşından sonra ona sağlığı için önerilerde bulunmuş olan iki doktordan da fazla yaşamıştı ve canı isterse birkaç fıstık yiyebilirdi. Dişetlerini çok acıtıyorlardı ama tatları o kadar güzeldi ki!

O fıstıkları yerken başındaki tüylü şapkasını hafifçe geriye itmiş olan Ralph Brentner çıkageldi. Verandanın kapısını tıklatırken şapkasını çıkardı. “Uyanık mısın, ana?”

“Evet,” dedi Abagail Ana fıstıkları çiğnerken. “İçeri gel Ralph. Fıstıkları dişetlerimle ezerek yemeye çalışıyordum.”

Ralph gülerek içeri girdi. “Çok yorgun değilsen gelip sana merhaba demek isteyen insanlar var. Yaklaşık bir saat önce geldiler. Oldukça iyi bir grup olduklarını söyleyebilirim. Liderleri şu uzun saçlı adamlardan ama ne yaptığını biliyor gibi görünüyor. Adı Underwood.”

“Gelsinler Ralph. Sorun değil.”

“Tamam,” diyerek kapıya yöneldi Ralph.

“Nick nerede?” diye sordu Abagail Ana. “Bugün onu hiç görmedim. Dün de görmemiştim. Yoksa bizi unuttu mu artık?”

“Baraja gitmişti,” dedi Ralph. “Şu elektrikçi Brad Kitchner ile birlikte. Santrale bakıyorlar.” Burnunun kenarını ovuşturdu. “Bu sabah dışarıdaydım. Bütün bu şeflerin emirler verebileceği bir Kızılderili olsa iyi olur diye düşündüm.”

Abagail Ana gevrek gevrek güldü. Ralph’ten gerçekten hoşlanıyordu. Basit bir ruhu vardı, ama kurnazdı. İşlerin nasıl yürüdüğünü kavrayabiliyordu. Artık herkesin Özgür Bölge Radyosu dediği telsiz yayınlarını başlatanın o olduğunu duyduğunda hiç şaşırmamıştı. Traktörün aküsü çatlayıp ayrıldığında, tutkalla yapıştırmayı denemekten korkmayacak ve tutkal işe yararsa şekilsiz şapkasını çıkarıp yüzünde üzerine düşen işleri bitirip oltasını omzuna atmış on bir yaşında bir çocuğun sırıtışıyla kelleşmiş kafasını kaşıyacak türden bir adamdı. İşler yolunda gitmediğinde etrafınızda olmasını isteyeceğiniz türden biriydi. Her nasılsa bütün sorunlara bir çözüm bulabilirdi. Bisiklet pompasının ucuna başka boydaki lastikleri şişirmeye imkân tanıyan parçayı takabilir, tuhaf vızıltılar çıkaran fırında ne gibi bir sorun olduğunu bir bakışta anlayabilir, ama işe geliş gidişte kart basılan bir yerde çalışırsa nedense hep geç kalarak kısa sürede kovulurdu. Doğru karıştırılırsa domuz dışkısının mısır gübresi olarak kullanılabileceğini, salatalık turşusu yapmayı bilir, ama bir araç kredisi anlaşmasının maddelerini kavrayamaz, araba satıcıları tarafından her seferinde nasıl kazıklandığını bir türlü anlayamazdı. Ralph Brentner tarafından doldurulmuş bir iş başvuru formu, Hamilton-Beach mutfak robotundan çıkmış gibi görünürdü –yazım hatalarıyla dolu, köşeleri kıvrılmış, mürekkep ve yağlı parmak izleriyle kaplı. Özgeçmişi kısa süren başarısız kariyer girişimleriyle doluydu. Ama dünyanın kumaşı yırtılmaya başlayınca en çok, “Hadi biraz tutkal sürmeyi deneyelim, bakalım bu işe yarayacak mı?” demekten korkmayacak Ralph Brentner’lara ihtiyaç duyulurdu. Ve dedikleri çoğunlukla işe yarardı.

“Sen iyi bir adamsın Ralph, biliyorsun değil mi? Öylesin.”

“Sen de öyle, ana. Adam değilsin tabii, ne demek istediğimi anlamışsındır. Her neyse, biz çalışırken yanımıza Rcdman denen adam geldi. Nick’le bir komite hakkında konuşmak istiyormuş.”

“Peki Nick ne dedi?”

“Şey, birkaç sayfa yazdı. Özetlemek gerekirse Abagail Ana’ya uyarsa bana da uyar dedi. Senin için bir sakıncası var mı?”

“Benim gibi bir ihtiyarın böyle konularda söyleyecek nesi olabilir, cancağızım?”

“Pek çok şeyi,” dedi Ralph ciddi, neredeyse şok olmuş bir ifadeyle. “Burada oluşumuzun sebebi sensin. Sen ne istersen onu yaparız.”

“İstediğim, şimdiye kadar olduğu gibi özgür bir şekilde yaşamak, bir Amerikalı gibi. Sözümü zamanı geldiğinde söylerim. Bir Amerikalı gibi.”

“Bunların hepsine sahip olacaksın.”

“Geri kalanlar da aynı şekilde mi düşünüyor Ralph?”

“Kesinlikle.”

“Tamam o halde.” Sakin bir ifadeyle sallandı. “İnsanların harekete geçme vakti geldi. Başıboş halde aylaklık ediyorlar. Çoğu, birinin onlara ne yapmaları gerektiğini söylemesini bekliyor.”

“O halde başlayabilirim?”

“Neye?”

“Şey, Nick ve Stu bir baskı makinesi bulup bulamayacağımı sordu. Elektrik gelirse çalıştırabileceğimi söylediler. Ama elektriğe gerek yok. Tek yapmam gereken liseye gidip bulabildiğim en büyük elle çalışan teksir makinesini bulmak. El ilanları istiyorlar.” Başını iki yana salladı. “Hem de yedi yüz adet! Halbuki burada taş çatlasa dört yüz kişiyiz.”

“Ve biz çene çalarken bunların on dokuzu kapıda güneş çarpması tehlikesiyle karşı karşıya bir halde beklemekte. Hadi onları içeri alalım.”

“Tamam.” Ralph kapıya yöneldi.

“Ve Ralph?”

Ralph, ona döndü.

“Bin tane bas.”

Ralph’in açtığı kapıdan içeri girdikleri an içindeki günahı hissetti. Günahların anası olarak düşündüğü günahı. Günahların babası hırsızlıktı; On Emir’den her biri, sonuç olarak buna bağlanırdı: “Çalmayacaksın.” Cinayet, hayatı çalmaktı; zina, eşi çalmak; açgözlülük, sırrı; küfür, Tanrı’nın adını cennetteki evinden çalıp bir fahişe gibi sokaklara düşürmekti. Asla bir hırsız olmamıştı. Ufak çaptaki araklamalar sayılmazdı.

Günahların anası, kibirdi.

Kibir, şeytanın insan ırkındaki dişi yönüydü. Daima üretken olan sessiz günah yumurtası. Kibir, Musa’yı üzümlerin kocaman olduğu Kenan Diyarı’ndan uzak tutmuştu. Susadığımızda bize taştan su çıkaran kimdi? diye sormuştu İsrailoğulları ve Musa, ben çıkardım, diye cevap vermişti.

Daima gururlu bir kadın olagelmişti. Elleri ve dizleri üstüne çökerek yıkadığı yerden (peki ona yıkamakta kullandığı elleri, dizleri ve suyu kim vermişti?) hiçbir çocuğunun hapse girmemiş, uyuşturucu ve içkiye bulaşmamış, yanlış işler yapmamış olmasından gurur duymuştu, ama çocukların anaları, Tanrı’nın kız evlatlarıydı. Hayatı onu gururlandırıyordu, ama hayatını kendi yaratmamıştı. Kibir, iradenin lanetiydi ve tıpkı bir kadın gibi o da cazibeye sahipti. Abagail Ana bu yaşa gelmiş olmasına rağmen bu günahın tüm yanılsamalarına ve büyüsüne hâkim değildi.

Kapıdan içeri girdiklerinde şöyle düşündü: Beni görmeye geldiler. Ve bu günahın ardından bir dizi küfür içeren benzetme, aniden zihninde belirdi: Komünyon ayinine katılmış gibi birer birer içeri girmeleri, bakışları çoğunlukla önünde olan genç liderleri, yanında sarışın bir kadın, hemen arkasında küçük bir çocuk ve kapkara saçlarında grilerin göze çarptığı koyu renk gözlü bir kadın. Diğerleri onların arkasında bir sıra oluşturmuştu.

Genç adam verandanın basamaklarını tırmandı, ama kadını aşağıda kaldı. Adamın saçları, Ralph’in dediği gibi uzun ama temizdi. Kızılımsı sarı sakalları bir hayli uzundu. Alnına ve ağız çevresine taze endişe çizgileri eklenmiş, güçlü bir yüzü vardı.

“Sahiden gerçeksin,” dedi yumuşak sesle.

“Şu işe bak, bana da hep öyle gelmiştir. Adım Abagail Freemantle, ama buradakilerin çoğu bana Abagail Ana der. Aramıza hoş geldiniz.”

“Teşekkürler,” dedi boğuk sesle ve Abagail Ana, gözyaşlarını zor tutmakta olduğunu gördü. “Ben... biz... burada olmaktan çok mutluyuz. Adım Larry Underwood.”

Abagail Ana’nın uzattığı elini hafifçe, şaşkınca tuttu ve yaşlı kadın içindeki kibri tekrar hissetti. Genç adam, omuzları çökmüş halde basamaklardan indi. Artık buraya ulaştıklarına göre rahatlayıp gevşeyebilir, diye düşündü Abagail Ana. Artık burada ve dünyanın bütün yükünü omuzlarında taşımak zorunda değil. Kendinden şüphe duyan bir adam, özellikle hâlâ eğilebilecek yaş bir fidan sayılabilecek, onun gibi genç biri, bu kadar uzun süre bu kadar fazla çaba göstermek zorunda kalmamalıydı. Abagail Ana ondan hoşlanmıştı.

Sıra, genç adamın menekşe rengi gözleri olan, ufak tefek, güzel kadınındaydı. Abagail Ana’ya cesurca ama içinde küçümseme olmayan bir ifadeyle baktı. “Ben Lucy Swann. Sizinle tanıştığıma memnun oldum.” Üzerinde pantolon vardı, hayali eteğini tutarak reverans yaptı.

“Geldiğine sevindim Lucy.”

“Acaba bir soru sormamın sakıncası var mı? Şey...” Kızararak gözlerini kaçırdı.

“Yüz sekiz yaşındayım,” dedi Abagail Ana nazikçe. “Ama bazen iki yüz on altıymışım gibi geliyor.”

“Sizi rüyamda gördüm,” dedi Lucy ve diğerlerinin yanına döndü.

Sonra sıra kara gözlü kadınla çocuğa geldi. Kadın, ona ciddi bir ifadeyle, gözlerini kırpmadan baktı; çocuğun yüzündeyse samimi bir şaşkınlık vardı. Çocuk zararsızdı. Ama kadın, mezarındaymış gibi içinin buz kesmesine sebep oldu. Kara Adam burada, diye düşündü. Bu kadının şekline bürünerek gelmiş... sakınmamız gerek, çünkü kendinden başka şekillere girebiliyor... kurt... karga... yılan.

Kendisi için hâlâ korku duyuyordu, bir an için saçlarında beyazlar olan bu kadının uzanarak boynunu kırıvereceğini düşündü. O an hayalinde kadının suratı yok oldu ve Abagail Ana karanlık, lanetli, kaybolmuş ve çaresiz iki gözün, kapkara bir boşluktan kendisine bakmakta olduğunu gördü.

Ama karşısındaki o değil, sadece bir kadındı. Kara Adam, başkasının kılığında bile olsa buraya gelmeye cesaret edemezdi. Bu sadece kolunu çocuğun omzuna dolamış, hassas bir yüze sahip, güzel bir kadındı. Sadece bir hayal görmüştü. Hepsi buydu.

Nadine Cross için karmaşık, kafa karıştıran bir an olmuştu. Bahçeden içeri girdiklerinde iyiydi. Larry, yaşlı kadınla konuşmaya başlayana dek iyiydi. Sonra üzerine aniden dehşet ve tiksinti hissi çökmüştü. Bu kadın...

Görebiliyordu.

Evet. İhtiyar kadının içini, karanlığın tohumunun atılıp büyüdüğü kuytu köşesini göreceğinden korkuyordu. Yaşlı kadının verandadaki sandalyesinden kalkıp onu ifşa etmesinden, Joe’yu bırakıp ait olduklarına (ona) gitmesini söyleyerek kovmasından korkuyordu.

Kendi bulanık korkularıyla sarmalanmış halde birbirlerine baktılar. Birbirlerini tarttılar. Kısacık bir andı, ama ikisine de çok uzun gelmişti.

Şeytanın tohumu içinde, diye düşündü Abagail Freemantle.

Bütün güçleri burada, diye düşündü Nadine. Başka türlüsünü düşünseler de tek sahip oldukları bu kadın.

Joe sabırsızlanarak kolunu çekiştirdi.

“Merhaba,” dedi ince, cılız bir sesle. “Ben Nadine Cross.”

“Kim olduğunu biliyorum,” dedi yaşlı kadın.

Kelimeler havada asılı kalarak diğerlerinin bir anda susup dikkat kesilmesine sebep oldu. İnsanlar akılları karışmış halde onlara döndü.

“Sahi mi?” diye sordu Nadine yumuşak sesle. Aniden tek koruması Joe’ymuş gibi gelmeye başlamıştı.

Çocuğu bir rehine gibi yavaşça önüne çekti. Joe’nun deniz yeşili garip gözleri Abagail Ana’ya çevrildi.

“Bu Joe,” dedi Nadine. “Onu da tanıyor musunuz?”

Abagail Ana’nın gözleri, kendine Nadine Cross diyen kadınınkilere kilitlenmiş, ensesini ince bir ter tabakası kaplamıştı.

“Onun ismi Joe’ysa benimki de Cassandra,” dedi. “Ve senin de annesi olduğunu sanmıyorum.” Bakışlarını rahatlamaya benzer bir hisle çocuğa çevirdi, kadının her nasılsa kazandığına dair tuhaf hissini bastırmakta başarısız oldu. Kadın, küçük çocuğu aralarına sokarak onu görevi her neyse onu yapmaktan alıkoymuştu... ama bu çok ani olmuştu, buna hazır değildi!

“Adın ne yavrum?” diye sordu çocuğa.

Çocuk boğazına takılmış bir kemik varmışçasına zorlandı. “Söylemez,” dedi Nadine elini çocuğun omzuna koyarak. “Söyleyemez. Hatırladığını sanmı...”

Joe bir anda konuştu. “Leo!” dedi ani bir kuvvet ve berrak bir sesle. “Leo Rockway, adım bu! Ben Leo’yum!” Ve neşeyle gülerek kendini Abagail Ana’nın kucağına attı. Bu gelişme, kalabalıktan kahkahalar ve alkış sesleri yükselmesine sebep oldu. Nadine deyim yerindeyse görünmez olmuş, tüm ilgi çocuğun üzerine odaklanmıştı. Abby hayati bir önem taşıyan fırsatın, bir keşfin yakalanamadan kaçıp gittiğini hissetti.

“Joe,” diye seslendi Nadine. Yüzü ifadesizdi, duygularını yine kontrol altına almıştı.

Çocuk, Abagail Ana’dan biraz uzaklaşıp ona baktı.

“Gel,” dedi Nadine. Gözlerini kırpmadan Abby’ye bakıyor, çocukla değil onunla konuşuyordu. “O çok yaşlı bir kadın. Bilmeden incitebilirsin. Yaşlı ve... pek güçlü değil.”

“Ah, onun gibi bir çocukla başa çıkabilecek kadar güçlüyüm,” dedi Abagail Ana, ama kendi sesi kulağına tuhaf bir şekilde güvensiz geldi. “Zorlu bir yolculuk yapmış gibi görünüyor.”

“Epey yoruldu. Görünüşe göre siz de öyle. Hadi Joe.”

“Onu sevdim,” dedi çocuk yerinden kıpırdamayarak.

Nadine bir an irkilir gibi oldu. Sesi sertleşti. “Gel Joe!”

“Benim adım Joe değil! Leo! Leo! Benim adım bu!”

Umulmadık bir gelişme olduğunu, hâlâ devam ettiğini hisseden, ama ne olduğunu tam olarak kavrayamayan küçük kalabalık tekrar sessizliğe büründü.

İki kadın yeniden göz göze geldi.

Kim olduğunu biliyorum, diyordu Abby’nin gözleri.

Evet, ben de senin kim olduğunu biliyorum.

Ama bu kez gözlerini ilk kaçıran Nadine oldu.

“Pekâlâ,” dedi. “Leo veya hangisini tercih edersen. Onu daha fazla yormadan gel.”

Çocuk, Abagail Ana’nın kucağından gönülsüzce ayrıldı.

“İstediğin zaman ziyaretime gelebilirsin,” dedi Abby, ama gözlerini kaldırıp Nadine’i bu davete dahil etmedi.

“Tamam,” dedi çocuk ve ona eliyle bir öpücük gönderdi. Nadine’in yüzü taş gibi ifadesizdi. Tek kelime etmeden döndü. Nadine’in çocuğun omzundaki kolu basamakları inerlerken destekten ziyade tasma gibi görünüyordu. Abagail Ana dikkatinin yine dağıldığını hissederek onları bakışlarıyla takip etti. Hissettiklerinden emin olamıyordu. Sadece bir başka kadındı işte... değil mi?

Underwood adlı genç adam basamakların önünde dikiliyordu. Yüzünde fırtına bulutlarını andıran bir ifade vardı.

“Neden öyle davrandın?” diye sordu kadına. Sesi alçaktı, ama Abagail Ana net bir şekilde duyabiliyordu.

Kadın, ona hiç aldırmadı. Tek söz etmeksizin yanından geçip gitti. Çocuk, Underwood’a yalvarırcasına baktı, ama kadının sözü geçiyordu, en azından o an için öyleydi. Bu yüzden itiraz etmeksizin yürümeye devam etti.

Bir sessizlik oldu ve Abagail Ana’nın aklına sessizliği bozacak bir şey gelmedi, ama bozulması gerekiyordu, değil mi?

Bozmak onun görevi değil miydi?

Ve yumuşak bir ses tonuyla sordu. Öyle mi? Bu senin görevin mi? Tanrı seni buraya bu yüzden mi getirdi kadın? Özgür Bölge’nin Kapısındaki Resmi Karşılama Görevlisi olman için mi?

Düşünemiyorum, diye protesto etti. Kadın haklıydı. GERÇEKTEN yorgunum.

Kendisininkinden başka şekillere bürünebiliyor, diye ısrarlı bir şekilde devam etti içindeki ses. Kurt, karga, yılan... kadın.

Ne anlama geliyordu? Ne oldu burada? Tanrı aşkına, ne?

Pohpohlanmayı bekleyerek burada halimden memnun bir şekilde oturuyordum –evet, gerçeği inkâr etmeye gerek yok–, sonra o kadın geldi ve bir şey oldu ve ne olduğunu hatırlayamıyorum. O kadında bir şey vardı... yok muydu? Emin misin? Emin misin?

Bir an sessizlik oldu ve herkes kendini kanıtlamasını beklercesine ona bakıyormuş gibi göründü. O ise bir şey yapmıyordu. Kadın ve çocuk görüş alanından çıkmıştı. Gerçek inananlar onlarmış, kendisi ise gerçek yüzünü anında gördükleri, sırıtan, bayağı bir şarlatanmış gibi orayı terk etmişlerdi.

Ama bu haksızlık! Ben çok yaşlıyım!

Bu düşüncenin hemen ardından bir başka ses konuştu. Kendisine ait olmayan, kısık, mantıklı bir sesti: Kadının ne olduğunu göremeyecek kadar değil...

Bir başka adam saygılı bir ifadeyle, tereddütle ona yaklaştı. “Merhaba Abagail Ana,” dedi. “Adım Zellman. Mark Zellman. Lowville, New York’tan. Sizi rüyamda gördüm.”

Ve zihninde bir anda kristal keskinliğinde bir seçimle yüz yüze geldi. Bu adamın selamını alabilir, tedirginliğini giderip rahatlatmak için şakalar yapabilir (ama gereğinden fazla rahatlatmayacak şekilde) ve sonra sırayla diğerlerine de aynı şekilde davranabilirdi. Veya hepsini görmezden gelebilirdi. Düşünce zincirini benliğinin en derin noktalarına varana dek takip edebilir, Tanrı’nın neyi bilmesini istediğini keşfetmeye çalışabilirdi.

O kadın...

...ne?

Fark eder miydi? Kadın gitmişti.

“Küçük yeğenlerimden biri, bir ara New York’un dış mahallelerinden birinde yaşamıştı,” dedi Mark Zellman’a neşeyle. “Rouse’s Point diye bir yerde. Hemen ardında Vermont ve Champlain Gölü vardı. Herhalde hiç duymamışsındır değil mi?”

Mark Zellman orayı biliyordu elbette. New York’taki herkesin de bildiğini söyledi. Kendisi daha önce hiç gitmiş miydi? Yüzünde üzgün bir ifade belirdi. Maalesef gitmemişti. Ama hep istemişti.

“Ronnie’nin mektuplarında yazdıkları göz önüne alınırsa pek bir şey kaçırmamışsın derim,” dedi ve Zellman suratında koca bir gülümsemeyle yanından ayrıldı.

Diğerleri de kendilerinden önce gelenlerin yaptığı ve sonraki günler ve haftalarda gelecek olanların yapacağı gibi yanına gelip, onu selamladı. Tony Donahue adında bir delikanlı. Araba tamircisi olan, Jack Jackson adında bir adam. Laurie Constable isminde bir hemşire... onun mesleğindekilere ihtiyaç olabilirdi. Herkesin yargıç diye hitap ettiği, Richard Farris isminde, yaşlı bir adam, ona büyük bir dikkatle baktı. Neredeyse kendini yine huzursuz hissettirecekti. Dick Vollman. Sandy DuChiens... güzel bir isimdi, Fransızca. Daha üç ay önce hayatını gözlük satarak kazanmakta olan Harry Dunbarton adında bir adam. Andrea Terminello. Bir Smith. Bir Rennett. Ve daha pek çoğu. Hepsiyle konuştu, başını salladı, gülümsedi ve içlerini rahatlattı, ama önceki günlerde hissettiği hoşnutluk bugün yok olmuştu. Tek hissettiği bileklerinde, parmaklarında ve dizlerindeki ağrıydı, bunun yanı sıra, Port-O-San’ı kullanmak zorunda kalacağına dair sinsi bir şüphe içini kemirmekteydi. Portatif tuvalete vaktinde ulaşamayıp elbisesini kirletmekten korkuyordu.

İçinde yok olmaya yüz tutmuş bir başka his daha vardı (ve karanlık çöktüğünde tamamen gitmiş olacaktı), o da hayati önemde bir şeyi gözden kaçırdığı ve daha sonra bu yüzden çok pişman olacağıydı.

Yazarken daha iyi düşünüyordu, bu yüzden bir siyah bir de mavi kalem kullanarak önemli olabilecek her şeyi not etti. Nick Andros, Baseline Yolu’nda Ralph Brentner ve Ralph’in birlikte olduğu Elise ile paylaştığı evin çalışma odasındaydı. Hava neredeyse kararmıştı. Flagstaff Dağı’nın dibinde, Boulder’ın merkezinden oldukça yüksekte inşa edilmiş olan ev çok güzeldi. Oturma odasının geniş pencerelerinden görülen manzara harikaydı. Binaları ve yollarıyla bütün kasaba, dev bir oyun tahtası gibi ayaklarının altındaydı. Pencerenin camları, içeriyi göstermeyen türdendi. Nick evin değerinin dört ila beş yüz bin dolar civarında olduğunu tahmin ediyordu... ve sahibiyle ailesi gizemli bir şekilde kayıptı.

Shoyo’dan Boulder’a olan, tek başına başladığı, ardında Tom Cullen ve diğerlerinin ona katıldığı uzun yolculukta düzinelerce kasaba ve şehirden geçmiş, hepsinin de leş kokulu birer mezarlık haline geldiğini görmüştü. Boulder’ın farklı olması için bir sebep yoktu... ama öyleydi. Burada da binlerce ceset vardı ve sıcak günler sona erip, çürümeyi hızlandırarak hastalıklara yol açan yağışlar başlamadan icaplarına bakılmalıydı... ama yeterince ceset yoktu. Nick, Stu Redman ve kendisinden başka fark eden olup olmadığını merak etti. Belki Lauder etmişti. O neredeyse her şeyi fark ediyordu.

Cesetlerle dolu her ev veya binaya karşılık, içinde hiç ceset bulunmayan on tanesi vardı. Salgının son dönemlerinde Boulder sakinlerinin büyük kesimi kasabayı terk etmiş olmalıydı. Ama neden? Eh, belki sebebi o kadar önemli değildi. Muhtemelen hiçbir zaman öğrenemeyeceklerdi. İşin harika tarafı, Abagail Ana’nın onları salgın kurbanlarından temizlenmiş belki de tek kasabaya getirmiş olmasıydı. Kendisi gibi agnostik birinin bile Abagail Ana’nın istihbaratı nereden aldığını merak etmesine sebep oluyordu.

Nick, evin zemin katındaki üç odayı almıştı. Çam mobilyalarla döşenmiş, güzel odalardı. Ralph’i sevmişti, aynı evde yaşama fikri üzerinde çok düşünmemişti bile... ve Shoyo’dan Hemingford Home’a gelene dek başka insanlarla bir arada olmayı ne kadar özlediğini fark etmemişti. Henüz özlemini gidermiş değildi.

Bu ev, şimdiye kadar yaşadığı en güzel yerdi. Arka tarafta, eve girebileceği kendine ait bir kapı vardı. On vitesli bisikletini, sayvan altında, diz hizasına dek yükselen, çürümekte olan, kokulu toz ağacı yaprakları arasına bırakıyordu. Tüm hayatı boyunca özendiği, ama sürekli yollarda geçirdiği yıllarda hiç yapamadığı bir şeyi yapmaya başlamıştı; bir kitap koleksiyonu oluşturuyordu. Eski günlerde çok fazla okurdu (bugünlerde ise oturup bir kitap ile uzunca bir sohbete pek vakit yoktu) ve raflardaki –hâlâ büyük bölümü boştu– kitaplardan bazıları, o günlerde günlüğü iki sentten kütüphanelerden kiraladığı eski dostlardı. Son birkaç yılda hiçbir yerde bir kütüphane kartı edinebilecek kadar uzun süre kalmamıştı. Diğerleri, henüz okumadığı, kütüphaneden ödünç aldığı ve okuma hevesi yarattığı kitaplardı. Bu kitaplardan biri, tükenmezkalemleri ve boş kâğıtlarıyla birlikte masanın üzerinde, sağ elinin hemen yanında duruyordu, William Styron’dan Yakın Bu Evi. Kitapla kaldığı yere, sokakta bulduğu on dolarlık bir banknot koymuştu. Yollarda çok miktarda para vardı, rüzgârla oradan oraya uçuyorlardı ve ne çok insanın –kendisi de dahil– onları yerden almak için duruyor oluşu onu hem şaşırtıyor, hem eğlendiriyordu. Neden ama? Kitaplar artık bedavaydı. Fikirler özgürdü. Bu düşünce bazen ona müthiş bir haz veriyordu. Bazen de ürkütüyordu.

Masadaki boş kâğıtlar, aklındakiler! tüm düşünceleri aktardığı spiral telli defterden alınmaydı... muhteviyatı yarı günlük, yarı alışveriş listesiydi. Liste yapmaktan çok hoşlandığını keşfetmişti; soyunda muhasebeciler olduğundan şüpheleniyordu. Aklı karışmışken başvurulacak en iyi yöntemlerden birinin liste yapmak olduğunu görmüştü.

Dikkatini tekrar önündeki boş kâğıda yöneltti.

Görünüşe bakılırsa eski hayatlarından ihtiyaç duyup, istedikleri her şey, karanlık bir dolaptaki tozlu hazine gibi Doğu Boulder Enerji Santrali’nde bulunuyordu. Boulder’da toplanan insanların içini yeni yüzeye çıkmış, nahoş bir his sarmış gibiydi, karanlık çöktükten sonra mahalledeki perili evde oynamaya devam eden bir grup çocuğa benziyorlardı. Kasaba bazı yönlerden hayaleti andırıyordu. Buradaki varlıklarının mutlaka geçici olacağına dair kuvvetli bir his vardı içinde. Impening adında, daha önce Boulder’da yaşamış ve Boulder-Longmont Diagonal’deki IBM fabrikasında çalışmış bir adam vardı. Impening, huzursuzluğu körüklemeye kararlı görünüyordu. İnsanlara 1984 eylülünün ilk günlerinde Boulder’da beş santim kar olduğunu, kasımda ise havanın nefeslerini donduracak kadar soğuk olacağını söyleyip duruyordu. Nick bu tarz konuşmaların hiç olmamasını diledi. Impening orduda olsa bu davranışından ötürü ihraç edilirdi; bu boş bir mantıktı, mantık denebilirse tabii. Asıl önemli olan, insanların elektriği olan, ışıkların yandığı, bir düğmeye basarak sıcacık ısınabilecekleri evlerde yaşamaya başlamasından sonra Impening’in bu tarz söylemlerinin hiçbir etki gücünün kalmayacağıydı. İlk soğuk bastırmadan önce bunu başaramazlarsa insanlar ayrılıp dağılmaya başlayacak ve bu çözülmeyi hiçbir toplantı, temsilci veya karar durduramayacaktı.

Ralph’e göre santralde çok fazla sorun yoktu, en azından görünüşte öyleydi. Santrali işleten ekipler, makinelerin bir kısmını kapamış, diğerleri de kendiliğinden durmuştu. Büyük türbin makinelerinden birkaçı, muhtemelen son güç akımı sırasında yanmıştı. Ralph bazı kabloların yenilenmesi gerektiğini, ama Brad Kitchner ve on on beş kişilik bir ekiple altından kalkabileceklerini söylemişti. Yanmış türbin jeneratörlerindeki eriyip kararmış bakır telleri çıkarıp, yenilerini yerleştirmek için çok daha büyük bir ekibe ihtiyaç duyacaklardı. Denver’daki dükkânlarda bol bol bakır tel vardı; Ralph ve Brad önceki hafta gidip kontrol etmişti. Yeterince işgücüyle santrali İşçi Bayramı’ndan önce çalışır hale getirebileceklerini düşünüyorlardı.

“Sonra da bu kasabanın tanık olduğu en büyük partiyi vereceğiz!” demişti Brad.

Kanun ve düzen. Canını sıkan konulardan biri buydu. Bu meseleyi olduğu gibi Stu Redman’a havale etse ne olurdu? Muhtemelen Stu bu işi üstlenmek istemezdi, ama Nick, onu ikna edebileceğini düşünüyordu... tek başına beceremezse Stu’nun arkadaşı Glen’in desteğini arkasına alırdı. Onu asıl rahatsız eden, üzerinde kısa bir andan fazla düşünecek olursa çok fazla acı veren, hâlâ çok taze olan, Shoyo’daki şerif yardımcılığı günlerinin anısıydı. Vince ve Billy’nin ölümü, Mike Childress’ın yemeği üstünde zıplayarak, açlık grevindeyim! Yemeyeceğim, diye haykırışı.

Mahkemelere ve hapishanelere... hatta belki bir cellada ihtiyaç duyabileceklerini düşünmek içini acıtıyordu. Bunlar Abagail Ana’nın yandaşlarıydı. Kara Adam’ın değil! Gerçi Kara Adam’ın mahkemeler ve hapishaneler gibi ayrıntılarla uğraşacağını hiç sanmıyordu. Muhtemelen vereceği ceza hızlı ve ağır olacaktı. Çarmıha gerilmiş cesetler karayolunun kenarına dikilmiş, kuşlara yem olurken, hapishane gibi caydırıcılara ihtiyacı yoktu.

Nick, suçların çoğunun hafif olacağını umdu. Şimdiden birkaç aşırı alkol ve huzuru bozma vakası yaşamışlardı. Araç kullanmak için gerçekten çok küçük olan bir genç, kocaman bir arabayı anayolda bir aşağı bir yukarı sürmeye kalkmış, pek çok insanı korkutmuştu. Sonunda park halinde bir ekmek kamyonuna çarparak alnını yarmıştı, Nick’e göre bu kadar ucuz kurtulduğu için çok şanslıydı. Çevredeki insanlar ne kadar genç olduğunu görmüş, ama hiçbiri onu durdurmaya kalkacak sorumluluğu kendinde görmemişti.

Otorite. Örgütlenme. Bu kelimeleri kâğıda yazıp, çifte daire içine aldı. Abagail Ana’nın yandaşları olmak onlara zayıf, aptal veya kötü insanlar olma hakkı vermezdi. Tanrı’nın çocukları olup olmadıklarını bilmiyordu, ama Musa dağdan indiğinde altın öküze tapmakla meşgul olanlar dışında kalanların zar atmakta olduğundan emindi. Ve onlar da birinin kumar yüzünden bıçaklanması veya bir kadın için çıkan kavgada bir adamın diğerini vurması ihtimaline hazırlıklı olmalıydı.

Otorite. Örgütlenme. Kelimelerin etrafını tekrar çizdi, artık hapishanedeki mahkûmlar gibi görünüyorlardı. Birbirlerine ne çok yakışıyorlar... ama kulağa ne üzücü geliyorlardı.

Ralph çok geçmeden geldi. “Yarın yeni bir grup geliyor Nicky. Öbür gün daha da kalabalık bir grup burada olacak. Otuz kişiden fazla.”

“Güzel,” diye yazdı Nick. “Bahse girerim yakında bir doktorumuz olacak. İstatistik bilimi öyle diyor.”

“Evet,” dedi Ralph. “Bir toplanma noktası haline geldik.”

Nick başını salladı.

“Bugün gelen grubun lideriyle konuştum. Adı Larry Underwood. Akıllı adam Nick. Zekâsı parlak.”

Nick kaşlarını kaldırarak kâğıda bir soru işareti yaptı.

“Dur bakayım,” dedi Ralph. Soru işaretinin manasını biliyordu: Mümkünse daha fazla bilgi ver. “Sanırım senden altı yedi yaş büyük, Redman’dan da sekiz dokuz yaş ufak. Gözümüzü dört açıp aramamız gerektiğini söylediğin türden adamlardan. Soruları çok isabetli.”

?

“Öncelikle sorumlunun kim olduğu,” dedi Ralph. “Bundan sonra ne olacağı, kimin yapacağı gibi sorular.”

Nick başını salladı. Evet, isabetli sorulardı. Peki o doğru kişi miydi? Ralph haklı olabilirdi. Olmayabilirdi de.

“Onunla görüşüp hoş geldin demeye çalışacağım,” diye yazdı yeni bir sayfaya.

“İyi olur. Fena biri değil.” Ralph ağırlığını diğer ayağına verdi. “Bu Underwood denen adam ve yanındakileri içeri almadan önce Abagail Ana ile iki çift laf ettik. İstediğin gibi onunla konuştum.”

?

“Düşündüğümüzü yapmamızı söyledi. Harekete geçmemizi. İnsanların gevşediğini, bazılarının sorumluluğu üstlenip onlara yol göstermesi gerektiğini söyledi.”

Nick gülümseyerek arkasına yaslandı. Sonra doğrulup yazdı: “Böyle diyeceğinden emindim. Yarın Stu ve Glen’le konuşurum. El ilanları hazır mı?”

“Ah, şu ilanlar!” dedi Ralph. “Neredeyse bütün gün onlarla uğraştım yahu.” Nick’e bir örnek gösterdi. Mürekkebin güçlü kokusu Nick’in burnuna çarptı. Yazılar büyük ve okunaklıydı. Ralph akılda kalıcı bir tasarım yapmıştı.

BÜYÜK TOPLANTI!!!

TEMSİLCİ KURULU ADAYLARI

BELİRLENECEK VE SEÇİLECEK!

18 Ağustos 1990, 20.30

Yer: Canyon Bulvarı Parkı

Orası olmazsa, Chautauqua Parkı’ndaki Chautauqua Salonu

TOPLANTININ ARDINDAN

MEŞRUBAT İKRAMI

Bunların altında yeni gelenler ve Boulder’ı keşfetmek için fazla zaman harcamamış insanlar için kabataslak iki kroki vardı. En altta ise Stu ve Glen ile o sabah yaptıkları görüşmede kararlaştırdıkları isimler daha küçük harflerle sıralanmıştı.

Geçici Özel Komite

Nick Andros

Glen Bateman

Ralph Brentner

Richard Ellis

Fran Goldsmith

Stuart Redman

Susan Stern

Nick meşrubat ikramıyla ilgili satın işaret ederek kaşlarını kaldırdı.

“Ha, o mu? Şey, Frannie uğradı ve ikram olursa daha çok insan geleceğini söyledi. O ve arkadaşı Patty Kroger bu konuyu halledecek. Kurabiye ve Za-Rex sunulacakmış.” Yüzünü buruşturdu. “Za-Rex veya öküz sidiği içeceksin deseler birini tercih etmeden önce düşünürdüm sanırım. Benim hakkımı sen içebilirsin Nick.”

Nick sırıttı.

“Beni tek düşündüren,” dedi Ralph ciddileşerek. “Beni komiteye dahil etmeniz. Bunun ne anlama geldiğini çok iyi biliyorum. ‘Tebrikler, bütün zor işleri sen yapacaksın,’ demek. Buna aldıracak değilim, hayatım boyunca çok çalıştım zaten. Ama komiteler fikir üretmek durumundadır ve benim de bir fikir adamı olduğum söylenemez.”

Nick kâğıda hızla bir telsiz, arka plana da tepesinden elektrik akımı çıkan bir radyo kulesi çizdi.

“Evet ama o çok farklı,” dedi Ralph üzgünce.

“Merak etme, bu işten alnının akıyla çıkacaksın,” diye yazdı Nick. “Bundan eminim.”

“Sen öyle diyorsan elimden geleni yapacağım Nicky. Yine de şu Underwood denen adamın daha iyi bir seçim olabileceğini düşünüyorum.”

Nick başını iki yana salladı ve Ralph’in omzunu tuttu. Ralph, ona iyi geceler dileyerek üst kata çıktı. Nick o gittikten sonra düşünceli bir ifadeyle uzun süre el ilanına baktı. Stu ve Glen bir örneğini gördüyse –ki gördüklerinden emindi– Harold Lauder’ın komite üyeleri arasındaki ismini çıkardığını fark etmiş olmalıydılar. Nasıl bir tepki verdiklerini bilmiyordu, ama şimdiye dek kapısına dikilmemiş olmaları iyiye işaretti. Ondan kararını savunmasını isteyebilirler, Harold’ı komiteden uzak tutabilmek için mecbur kalırsa bunu yapardı. Gerekirse onlara Ralph’i kurban eder, komiteden çıkarırdı. Zaten Ralph de pek gönüllü değildi, ama doğal bir zekâya ve zor anlarda hızlı düşünüp, çözümler üretebilme yeteneğine sahipti. Seçilecek kurulda olması gereken iyi adamlardan biriydi, Stu ve Glen’in komiteyi genellikle kendi arkadaşlarından oluşturduğunu görebiliyordu. Nick, Lauder’ın saf dışı bırakılmasını isterse razı olmak zorundaydılar. Liderlik için bu darbeyi yapacaklarsa aralarında kesinlikle anlaşmazlık olmamalıydı. Söylesene anne, adam o tavşanı şapkasının içinden nasıl çıkardı? Bilemiyorum oğlum, şu eski “kurabiye ve Za-Rex’le dikkatlerini dağıt” numarasına başvurmuş olabilir. Her seferinde işe yarar.

Ralph geldiğinde çiziktirmekte olduğu sayfaya döndü. Hapsetmek istercesine üç daire içine aldığı kelimelere baktı. Otorite. Örgütlenme. Aniden altlarındaki küçük boşluğa bir kelime daha ekledi. Üç dairenin içinde artık şu kelimeler vardı:

Otorite. Örgütlenme. Politika.

Lauder’ı listeden çıkarışının sebebi Stu ve Glen Bateman’ın yönetimi yakın çevreleriyle ele geçirmesine engel olmak değildi. Az da olsa içinde büyük bir huzursuzluk vardı. Olmasaydı tuhaf olurdu zaten. Boulder Özgür Bölgesi’ni bir anlamda Abagail Ana, Ralph ve o kurmuştu.

Şu an yüzlerce insan var, Bateman haklıysa yakında binlercesi olacak, diye düşündü kaleminin ucunu daire içindeki kelimelere vurarak. Baktıkça gözüne daha çirkin görünüyorlardı. Ama Abagail Ana, Tom, Ralph ve ben geldiğimizde Boulder’daki tek canlılar kediler ve eyalet parkından gelen, insanların evlerinin bahçelerinde, hatta dükkânlarda yiyecek arayan geyiklerdi. Bir tanesi Table Mesa Süpermarket’e girmiş ve çıkamayarak içeride mahsur kalmıştı. Delirmiş bir halde reyonlar arasında koşturuyor, rafları deviriyor, düşüyor, kalkıp tekrar koşmaya başlıyordu.

Evet, belki buraya geleli daha bir ay bile olmadı, ama önce biz geldik! O yüzden bir huzursuzluk söz konusu, ama Harold’ın komitede olmasını istemeyişimin sebebi bu değil, istemiyorum, çünkü güvenmiyorum. Sürekli gülümsüyor, ama gözleriyle ağzı arasında su geçirmez

(tebessüm geçirmez?)

bir bölüm var. Bir ara Fran yüzünden aralarında bir tartışma olmuş ama üçü de bu meselenin artık geride kaldığını söylüyor. Bana pek öyle gelmiyor. Bazen Frannie’nin Harold’a tedirgin bir ifadeyle baktığını görüyorum. Sanki Harold’ın bu meseleyi gerçekten ardında bırakıp bırakmadığını merak ediyormuş gibi. Zeki biri, ama bana kalırsa bir o kadar da dengesiz.

Nick başını iki yana salladı. Hepsi bu değildi. Ona Harold Lauder’ın deli olup olmadığını düşündüren birden fazla olay vardı.

En büyük sebep o sırıtışı. Geceleri iyi uyumuyormuş gibi görünen ve sürekli sırıtan biriyle sırlarımı paylaşmak istemem doğrusu.

Lauder olmayacak. Bunu kabul etmek zorundalar.

Nick defterini kapatıp masanın çekmecesine koydu. Sonra ayağa kalktı ve soyunmaya başladı. Duş almak istiyordu. Kendini çok pis hissediyordu.

Süpergripten sonraki bu yeni, cesur dünya, diye düşündü. Ona ne yeni ne de cesur görünüyordu aslında. Sanki biri, bir çocuğun oyuncak kutusuna koca bir havai fişek koyup patlatmıştı. Her şey her yere saçılmıştı. Oyuncaklar, oyun odasının bir ucundan diğer ucuna uçmuştu. Bazıları tamir edilemeyecek ölçüde parçalanmış, bir kısmı tamire ihtiyaç duyar hale gelmişti, ama çoğu sadece dağılmıştı. Hâlâ dokunulmayacak kadar sıcaklardı, ama zamanla soğuyacaklar ve bir sorun kalmayacaktı.

Bu arada asıl iş ayıklamaktı. Artık işe yaramayacak olanları atmak. Tamir edilebilecek olan oyuncakları bir kenara koymak. Hâlâ işe yarar durumda olanların listesini yapmak. Oyuncakları içine koyacak yepyeni, güzel bir kutu bulmak. Dayanıklı bir kutu. Var olanları havaya uçurmak, korkutucu, mide bulandırıcı –bir o kadar da çekici– bir kolaylıktaydı. Asıl zor olan, parçaları tekrar bir araya getirebilmekti. Ayıklamak. Tamir etmek. Düzenlemek. Ve elbette işe yaramayanları atmak.

Ama... siz işe yaramayanları atacak gücü kendinizde bulabiliyor musunuz hiç?

Nick banyoya giderken yolun yarısında elinde giysileri, çırılçıplak halde duraksadı.

Gece ne kadar da sessizdi... ama onun tüm geceleri birer sessizlik senfonisi değil miydi zaten? Bütün bedeni niçin bir anda ürpermişti?

Eh, çünkü Özgür Bölge Komitesi’nin toplayacağı dağılmış oyuncaklar değildi, aniden bu gerçek aklına düşmüştü. Kesinlikle oyuncaklar değildi. Aniden insan ruhunun garip bir dikiş çemberine dahil olduğunu hissetti... o, Redman, Bateman, Abagail Ana ve hatta Özgür Bölge sinyalini ölü kıtanın her noktasına gönderen telsizi ve ekipmanıyla Ralph. Her birinin elinde bir iğne vardı ve belki onları kışın soğuğundan koruyabilecek bir battaniye dikiyorlardı ya da belki sadece, kısa bir duraksamanın ardından, ayakuçlarından başlayarak tüm insan ırkı için yeni bir kefen dikmeye başlamışlardı.

Stu seviştikten sonra uyuyakalmıştı. Son günlerde uykuları hep kısa sürüyordu. Önceki gece de Glen Bateman ile sabahlamış, sarhoş olup geleceğe dair planlar yapmışlardı. Frannie sabahlığını üzerine geçirip, balkona çıkmıştı.

Yaşadıkları bina, kasabanın merkezinde, Pearl Sokağı ve Broadway’in köşesindeydi. Yerleştikleri daire üçüncü kattaydı, balkondan dört ayrı yöne uzanan iki yolun kesiştiği yeri görebiliyordu. Burayı sevmişti. Her yöne hâkimdiler. Gece ılık ve rüzgârsızdı. Kapkara gökyüzü kumaşı, milyonlarca yıldızla delinmişti.

Gebeliği artık belli olmaya başlamıştı, henüz çok bariz değildi, ama Stu o akşam bu konuya değinmişti. Sorusu doğal, biraz da komikti: Onu... şey, sıkıştırmadan buna daha ne kadar süre devam edebiliriz?

Dört ay kulağa nasıl geliyor, diye karşılık vermişti Fran eğlenerek.

Güzel, diyerek nazikçe sevişmeye başlamışlardı.

Daha önceki konuşmaları çok daha ciddiydi. Stu, Boulder’a gelmelerinden kısa bir süre sonra bebek konusunu Glen’e açmış ve Glen, süpergrip mikrobunun veya virüsünün hâlâ ortalıkta olabileceğini usulca belirtmişti. Yani bebek ölebilirdi. Sarsıcı bir düşünceydi (Sarsıcı Düşünceler konusunda Glen Bateman’a kesinlikle güvenebilirdiniz, şapkasından her an bir tane çıkarabilirdi) ama annenin bağışıklığı varsa o zaman mutlaka bebeğin de olması gerekmez miydi?

Ama salgında pek çok kişi çocuğunu kaybetmişti.

Evet ama bunun anlamı mutlaka...

Neydi?

Eh, öncelikle buradaki herkes insan ırkının son örnekleri olabilirdi. Buna inanmak istemiyordu, inanamazdı. Bu doğruysa...

Biri caddeden o tarafa doğru yürüyordu. İki tekerleği kaldırımın üstünde kalmış bir çöp kamyonuyla Pearl Sokağı Mutfağı adlı lokantanın duvarı arasından geçebilmek için yanlamasına ilerledi. İnce ceketini bir omzuna atmıştı. Bir elinde, şişe veya uzun namlulu tabanca olabilecek bir şey vardı. Diğer elindeyse bir kâğıt parçası tutuyordu. Kapı numaralarını kontrol etmesine bakılırsa kâğıtta bir adres yazılı olmalıydı. Sonunda Frannie’nin bulunduğu binanın önünde durdu. Ne yapacağına karar veremiyormuş gibi kapılara baktı. Frannie, adamın eski dizilerdeki özel dedektiflere benzediğini düşündü. Yaklaşık altı metreden daha uzundu ve kendini o zor durumlardan birinde bulmuştu. Seslense, adamı korkutabilirdi. Sessiz kalsa, adam kapıyı çalıp, Stuart’ı uyandırabilirdi. Hem elinde tabancayla ne yapıyordu... elindeki tabancaysa tabii?

Adam aniden kafasını kaldırıp, yukarı baktı. Muhtemelen binada herhangi bir ışık olup olmadığını görmek içindi. Frannie de o sırada hâlâ aşağı bakıyordu. Göz göze geldiler.

“Ulu Tanrım!” diye bağırdı kaldırımdaki adam. İstemsizce bir adım geriledi, ayağı oluğa denk geldi ve dengesini kaybederek kıçüstü oturdu.

“Ay!” dedi Frannie aynı anda ve o da balkonda geriye bir adım attı. Arkasında, ayaküstünde duran büyük bir kil saksının içinde bir kurdele çiçeği vardı. Frannie’nin kalçası, saksıya çarptı. Çiçek, birazcık daha yaşamak istermişçesine olduğu yerde bir süre sallandı. Sonra büyük bir gürültüyle balkonun seramik zeminine düştü.

Yatak odasındaki Stu homurdandı, diğer tarafına döndü ve tekrar hareketsiz kaldı.

Frannie tahmin edilebilir bir şekilde kıkırdamaya başladı. Dudaklarını sertçe ısırıp, ağzını her iki eliyle birden kapadı, ama küçük fısıltılar halinde art arda fırlayan kıkırdamalarına engel olamıyordu. Elinde bir gitarla serenat yapıyor olsaydı kahrolası saksıyı kafasına atabilirdim, diye düşündü daha da şiddetli gülerek. O sole mio... KÜT! Kahkahalarına engel olmaya çalışmaktan karnına ağrılar girmişti.

Aşağıdan bir fısıltı duyuldu. “Hey, sen... balkondaki... pıssst!”

“Pıssst,” diye fısıldadı Frannie kendi kendine. “Pıssst, süper.”

Bir eşek gibi anırmaya başlamadan önce dışarı çıkmalıydı. Bir başladı mı, gülüşünü durdurabilmesi mümkün değildi. Kararmış yatak odasını koşarak geçti. Banyo kapısının arkasından daha kalın –ve ağırbaşlı– bir sabahlık kaptı ve giymeye çalışarak koridora çıktı. Bu arada kahkahalarını tutabilmek için yüzü şekilden şekle giriyordu. Koşarak merdivenlere yöneldi ve bir kat indikten sonra kendini daha fazla engellemeye çalışmadı. Sonraki iki katı deli gibi gülerek indi.

Adam –şimdi genç biri olduğunu görebiliyordu– yerden kalkmış, üstünü başını silkeliyordu. İnce ve sağlam yapılıydı. Yüzünün büyük bir kısmı, gün ışığında sarı, muhtemelen kızılımsı bir renkte görünen sakallarla kaplıydı. Gözlerinin altında koyu halkalar vardı, ama dudakları hüzünlü bir tebessümle kıvrılmıştı.

“Devirdiğin neydi?” diye sordu. “Bana bir piyanoymuş gibi geldi.”

“Saksı,” dedi Fran. “O... o...” Parmağını ona doğru kaldırarak tekrar sessizce gülmeye başladı. Başını iki yana sallayarak ağrıyan karnını tuttu. Yanaklarından aşağı yaşlar süzülüyordu. “Gerçekten çok komik görünüyordun... Biliyorum, ilk kez gördüğün birine söylenecek şey değil... ama. Tanrım! Çok komiktin!”

“Eski günlerde olsaydık,” dedi adam sırıtarak. “Seni mahkemeye verir, en az iki yüz elli bin dolar tazminat alırdım. Hem de hiç uğraşmadan. Sayın yargıç, başımı kaldırdığımda bu kadın bana bakıyordu. Evet, kaş göz işareti yapıyordu. Davacı lehine karar verilmiştir. Zavallı adamcağız. Mübaşir lehine de. Mahkemeye on dakika ara veriyoruz.”

Bir süre ikisi de güldü. Genç adamın üzerinde temiz bir blucin takım ve koyu mavi bir gömlek vardı. Yaz gecesi ılık ve güzeldi. Frannie çıktığına memnun oldu.

“İsmin Fran Goldsmith olabilir mi?”

“Ta kendisiyim. Ama seni tanımıyorum.”

“Larry Underwood. Buraya bugün geldik. Aslında Harold Lauder adında birini arıyordum. Fran Goldsmith, Stu Redman ve birkaç kişiyle birlikte Pearl Sokağı 261 numarada kaldığını söylediler.”

Frannie’nin kıkırdaması kesildi. “Harold, Boulder’a geldiğimiz ilk günlerde bizimle kalıyordu, ama sonra ayrıldı. Şimdi Arapahoe’da, kasabanın batısında. İstersen adresini tarif edebilirim.”

“Çok sevinirim. Ama gitmek için yarını bekleyeceğim sanırım. Şu başıma gelenleri tekrar yaşama riskini göze alamam.”

“Harold’ı tanıyor musun?”

“Hem evet hem hayır... tıpkı seni hem tanıyıp hem tanımadığım gibi. Gerçi itiraf etmem gerekirse hiç kafamda canlandırdığım gibi değilsin. Kafamda seni Frank Frazetta tablolarından fırlamış sarışın bir kadın savaşçı gibi canlandırmıştım. Kalçanın iki yanından birer 45’lik sarkıyor olacaktı. Ama yine de seninle tanıştığıma sevindim.”

“Söylediklerine dair en ufak bir fikrim bile yok.”

“Bir dakikalığına şu kaldırıma oturalım da anlatayım.”

Fran oturdu. Hafif bir yaz esintisi yoldaki kâğıt parçalarını uçurup üç sokak ötedeki mahkeme binasının bahçesindeki yaşlı karaağaçların dallarını salladı.

“Harold Lauder için birkaç şey getirdim,” dedi Larry. “Sürpriz. Onun için onu benden önce görecek olursan hiçbir şey söylemeyeceğine söz ver.”

“Tamam,” dedi Frannie. Meraklanmış, pür dikkat dinliyordu.

Genç adam uzun namlulu tabancayı kaldırdı ve bunun bir tabanca olmadığı ortaya çıktı; uzun boyunlu bir şarap şişesiydi. Frannie şarabın etiketini yıldızların soluk ışığında zar zor okuyabildi: BORDEAUX. Hemen altında da 1947 yazıyordu.

“Bu yüzyıl içindeki en iyi Bordeaux mahsulü,” dedi Larry. “En azından eski bir dostumun söylediğine göre öyle. İsmi Rudy’ydi. Huzur içinde yatsın.”

“Ama 1947... kırk üç yıl öncesi. Acaba... bozulmamış mıdır?”

“Rudy iyi bir Bordeaux’ya hiçbir şey olmayacağını söyler. Her neyse, bunu ta Ohio’dan beri taşıyorum. Kötü bir şarapsa çok yol görmüş kötü bir şarap olmuş demektir.”

“Harold’a mı getirdin?”

“Evet. Bunu ve şunları.” Ceket cebinden bir şey çıkarıp Fran’e verdi. Üzerini okuyabilmesi için yıldızlara doğru tutmasına gerek yoktu. Bir anda kahkahalara boğuldu. “Payday çikolata!” diye bağırdı. “Harold’ın en sevdiği... ama sen nereden bildin?”

“Uzun hikâye aslında.”

“Anlat hadi!”

“Pekâlâ. Bir zamanlar, sevgili annesini görmek için Kaliforniya’dan New York’a gelen Larry Underwood adında bir genç varmış. Gelişinin tek sebebi bu değilmiş, ama diğer sebepler pek hoş olmadığı için dile getirmemeyi tercih etmiş, tamam mı?”

“Tamam,” diye karşılık verdi Frannie.

“Ama o da ne? Batının Kötü Cadısı veya Pentagon’dan birkaç göt herif, daha kimse, ‘Kaptan Trips geliyor,’ bile diyemeden ülkeye ölümcül bir salgını yaymış ve New York’taki hemen hemen herkes gebermiş. Larry’nin annesi dahil.”

“Çok üzüldüm. Ben de annemle babamı kaybettim.”

“Evet, herkesin anne babası öldü. Hepimiz birbirimize başsağlığı kartı gönderecek olsak geriye bir tane bile kalmazdı. Ama Larry şanslı olanlardanmış. Şehirden, olanlarla başa çıkamayacak kadar hazırlıksız yakalanan Rita adında bir kadınla birlikte çıkmayı başarmış. Ne yazık ki Larry de ona yardım etme konusunda pek hazırlıklı değilmiş.”

“Kimse değildi.”

“Ama bazıları diğerlerine nazaran daha çabuk uyum sağladı. Her neyse, Larry ve Rita, Maine sahiline doğru yola koyulmuş. Vermont’a kadar gitmişler ve kadın orada çok fazla uyku hapı içerek ölmüş.”

“Ah Larry. Üzüldüm.”

“Larry bu gelişmeden çok kötü etkilenmiş. Hatta bunu karakterinin zayıflığı yüzünden verilmiş ilahi bir ceza olarak görmüş. Aslında tanıdığı birkaç kişi ona karakterinin en ağır basan yönünün, 1959 model bir Cadillac’ın konsolunda duran fosforlu Bakire Meryem gibi gözden kaçırılmayacak parlaklıktaki bencilliği olduğunu söylemiş.”

Frannie kaldırımda oturduğu yerde hafifçe kıpırdandı.

“Umarım seni huzursuz etmiyorumdur, ama bütün bunlar çok uzun zamandır içimde çalkalanıyor ve hikâye gerçekten de bir noktada Harold’a bağlanıyor. Tamam mı?”

“Tamam.”

“Sağ ol. Galiba bugün o ihtiyar kadınla tanışmamızdan beri içimi dökebileceğim dost bir yüz arıyordum. Aslında beni dinleyenin Harold olacağını düşünmüştüm. Her neyse, Larry, Maine’e doğru ilerlemeye devam etmiş, çünkü gidilecek başka hiçbir yer yok gibiymiş. O günlerde çok korkunç kâbuslar görüyormuş, ama tek başına olduğu için başkalarının da gördüğünden bihabermiş. İçinde bulunduğu ruhsal çöküntünün bir başka belirtisi olduğunu sanıyormuş. Sonunda kendini Wells adında bir sahil kasabasında bulmuş. Orada Nadine Cross adında bir kadın ve sonradan isminin Leo Rockway olduğu anlaşılan garip bir çocukla karşılaşmış.”

“Wells,” diye tekrarladı Frannie yumuşak sesle şaşkınca.

“Her neyse, üç yolcu nereye gideceklerini belirlemek için yazı tura atmış ve tura gelince güneye doğru ilerlemeye karar vermişler. Yol onları...”

“Ogunquit’e gittiniz!” dedi Frannie neşeyle.

“Aynen öyle. Harold Lauder ve Frances Goldsmith isimlerini ilk kez orada, bir ahırın çatısına kocaman harflerle yazılmış olarak görmüşler.”

“Harold’ın bıraktığı işaret! Ah Larry, bunu duyunca bayılacak!”

“Ahırın üzerindeki yol tarifine uyarak Stovington’a gittik, Stovington’daki tarife uyup Nebraska’ya ve Abagail Ana’nın evinde bırakılan tarife uyarak Boulder’a geldik. Yolda başkalarıyla karşılaştık. İçlerinden biri, Lucy Swann adında bir kadın. Onunla birlikteyim. Tanışmanızı isterim. Birbirinizi seveceğinizden eminim.

“Hikâyeme devam edeyim. O arada Larry’nin pek istemediği bir şey olmuş. Dört kişilik küçük grubu büyüyüp altı kişi olmuş. O altı kişi, New York’un dışında dört kişiyle daha karşılaşmış ve grubu diğerlerini çekmeye devam etmiş. Harold’ın Abagail Ana’nın evine bıraktığı notu gördüklerinde sayıları on altıymış. Oradan ayrılırken aralarına üç kişi daha katılmış. Bu cesur grubun lideri Larry’ymiş. Oylama falan yapılmamış. Öylece olmuş. Aslında içten içe böyle bir sorumluluk istemiyormuş. Ağır bir yükmüş. Geceleri uykularını kaçırıyormuş. Ama bırakamıyormuş. Özsaygı meselesi olsa gerek. Ve içinde hep her şeyi berbat edeceği, bir sabah uyanıp gruptan birini tıpkı Vermont’ta Rita’yı bulduğu gibi uyku tulumu içinde ölmüş bulacağı, herkesin onu parmakla gösterip, ‘Bu senin suçun. Hiçbir şeyi beceremiyorsun. Senin yüzünden öldü,’ diyeceği korkusu varmış. Ve bunu kimseyle konuşamıyordum. Yargıçla bile...”

“Yargıç kim?”

“Yargıç Farris. Peoria’dan yaşlı bir adam. Sanırım ellili yılların başında gerçekten bir yargıçmış, bölge hâkimi mi ne, ama salgın başladığı sırada uzun zamandır emekliymiş. Ancak zihni bıçak gibi keskin. Öyle ki sana baktığında x-ışınlı gözleri var zannedersin. Her neyse, Harold benim için önemliydi. İnsanların sayısı arttıkça önemi de arttı. Doğru orantı denebilir.” Hafifçe güldü. “O çatı. Tanrım! Senin isminin yazılı olduğu son satır öyle aşağıdaydı ki yazarken kıçı boşlukta olmalı diye düşünmüştüm.”

“Evet. Onu yazdığı sırada ben uyuyordum. Yoksa ona engel olurdum.”

“Onu biraz anlamaya başladım,” dedi Larry. “Ogunquit’teki ahırın çatısında bir Payday ambalajı bulmuştum, bir de direğin üstüne kazınmış...”

“Neydi?”

Larry’nin karanlıkta ona dikkatle baktığını fark edip sabahlığına daha sıkı sarıldı. Korunmak için değildi, kendini tehdit altında hissetmiyordu. Sadece biraz huzursuz olmuştu.

“Adının baş harfleri,” dedi Larry. “H.E.L. Hepsi bu kadar olsaydı şimdi burada olmazdım. Ama sonra Wells’teki motosiklet bayisinde...”

“Biz de oradaydık!”

“Biliyorum. Birkaç motosikletin eksik olduğunu fark etmiştim. Beni daha da etkileyen, Harold’ın yerdeki depodan benzin çekebilmiş olmasıydı. Ona yardım etmiş olmalısın Fran. Ben neredeyse parmaklarımdan oluyordum.”

“Hayır, yardım etmeme gerek kalmadı. Harold havalandırma kapağı diye bir şey bulana dek etrafı araştırdı...”

Larry inleyerek alnına bir şaplak indirdi. “Havalandırma kapağı! Tanrım! Tankı havalandırdıkları yeri aramak aklıma bile gelmedi! Yani öylece ortalıkta dolaştı, kapağı buldu ve açarak hortumu aşağı sarkıtıverdi, öyle mi?”

“Eh, evet.”

“Ah Harold,” dedi Larry, Frannie’nin daha önce hiç duymadığı takdir dolu bir sesle. En azından Harold Lauder’dan bahsedilirken duymamıştı. “Bu numarası gözümden kaçmış. Her neyse, Stovington’a vardık. Nadine o kadar kötü oldu ki neredeyse bayılacaktı.”

“Ben ağlamıştım,” dedi Fran. “Hiç duramayacağımı düşünene dek hüngür hüngür ağladım. Oraya vardığımızda birinin, ‘Merhaba! İçeri buyurun, arınma bölümü sağda, kafeterya solda,’ diyeceğine kendimi öylesine inandırmıştım ki.” Başını iki yana salladı. “Şimdi ne kadar da aptalca geliyor.”

“Ben o kadar umutsuzluğa kapılmamıştım. Gözü pek Harold oraya benden önce gelmiş, işaretini bırakmış ve yoluna devam etmişti. Kendimi The Pathfinder filmindeki Kızılderili’yi takip eden toy doğulu gibi hissediyordum.”

Larry’nin Harold’a bakışı Frannie’yi hem şaşırtmış hem büyülemişti. Vermont’tan ayrılıp Nebraska’ya doğru yola çıktıkları sırada grubun liderliğini Stu üstlenmemiş miydi? Gerçekten hatırlayamıyordu. O sırada kâbuslar hepsinin aklını fazlasıyla meşgul ediyordu. Larry, ona unuttuğu şeyleri hatırlatıyordu... daha da kötüsü, kabul edip değerini bilmediklerini. Harold’ın ahırın tepesine o notu yazmak için hayatını riske atması, o an Fran’e çok aptalca bir davranış olarak görünmüş ama sonradan işe yaramıştı. Ve yerin altındaki tanktan benzin çekmesi... besbelli Larry bunun için çok uğraşmıştı ama Harold kısa sürede zahmetsizce halletmişti. Bunlar kendini önemsiz ve suçlu hissetmesine sebep oldu. Hepsi az çok Harold’ın sırıtan bir fazlalıktan ibaret olduğunu düşünüyordu. Ama Harold son altı haftada şapkasından epey işe yarar numara çıkarmıştı. Stu’ya olan aşkı onu Harold hakkındaki gerçekleri bir yabancıdan öğrenecek kadar mı kör etmişti? Kendini daha da kötü hissettiren şey, Harold’ın hayal kırıklığına rağmen Stu’yla olan ilişkisi hakkında son derece olgun bir yaklaşım sergilediği gerçeğiydi.

“Stovington’da tüm ayrıntılarıyla bir başka faydalı yol tarifi bulmuştuk. Hemen yanında, yerde, bir başka Payday ambalajı vardı. Ezilmiş otlar ve kırık dallar yerine Harold’ın Payday çikolatalarının izini sürüyormuşum gibi geliyordu. Sizin güzergâhınızı birebir takip etmedik. Gary, Indiana yakınlarında kuzeye döndük, çünkü dev bir yangın çıkmıştı ve bazı yerler hâlâ alevler içindeydi. Sanki şehirdeki tüm petrol tankları patlamıştı. Her neyse, bu rota değişikliğinde yargıç aramıza katıldı. Sonra Hemingford Home’da durduk, Abagail Ana’nın orada olmadığını rüyalarımız sayesinde biliyorduk ama yine de orayı görmek istedik. Mısır tarlasını... lastik salıncağı... anlıyorsun, değil mi?”

“Evet,” dedi Frannie usulca. “Anlıyorum.”

“Tüm bu süre içinde kafayı yemekle meşguldüm. Kötü bir şeyin olacağını, bir motosiklet çetesinin saldırısına uğrayacağımızı ya da ne bileyim, suyumuzun tükeneceğini düşünüyordum.

“Annemin bir kitabı vardı, ona da anneannemden kalmıştı galiba. İsmi, Onun Yerinde Olmak’tı. Korkunç sorunlarla boğuşan insanlar hakkındaki kısa öykülerden oluşuyordu. Çoğu ahlaki sorunlardı. Ve kitabı yazan adam, dertlere derman bulabilmek için tek yapılması gerekenin sormak olduğunu söylüyordu: ‘İsa olsa ne yapardı?’ Bu, sorunu mutlaka ortadan kaldırıyordu. Ne düşünüyorum, biliyor musun? Meselenin soruyla alakası yok, bu zihni temizlemek için bir yöntem ve ben bu yöntemin oldukça faydalı olduğunu düşünüyorum.”

Fran gülümsedi. Annesinin böyle bir cümlenin üzerine neler söyleyebileceğini tahmin ediyordu.

“Kendimi ne zaman kapana kısılmış gibi hissetsem Lucy, benim hatun, söylemiş miydim, bana, ‘Acele et Larry, soruyu sor,’ der.”

“İsa olsa ne yapardı?” dedi Fran dalgınca.

“Hayır, Harold olsa ne yapardı?” dedi Larry ciddi bir ifadeyle. Fran şaşkınlıktan neredeyse dilini yutacaktı. Larry, Harold’la tanıştığı sırada orada olmayı diledi. Acaba tepkisi nasıl olacaktı?

“Bir gece bir çiftliğin arazisinde kamp kurduk, suyumuz neredeyse bitmişti. Çiftlikte bir kuyu vardı, ama suyu çekmek mümkün değildi, zira elektrik yoktu ve dolayısıyla pompa çalışmıyordu. Joe, pardon Leo, asıl adı Leo, etrafta, ‘Tutadım Larry, çot tutadım,’ diyerek dolaşıp duruyor, beni deli ediyordu. İyice gerildiğimi hissettim, yanıma bir kez daha gelecek olursa çocuğa vuracağımı biliyordum. Ne iyi adam değil mi? Bir çocuğa el kaldırmayı düşünüyor. Ama insan bir anda değişemez. Kendimi değiştirmek için epey vaktim oldu.”

“Hepsini onca yoldan buraya sağ salim getirmişsin,” dedi Frannie. “Biz birini kaybettik. Apandisi patladı. Stu, onu ameliyat etmeye çalıştı ama işe yaramadı. Bence çok iyi bir iş çıkarmışsın Larry.”

“Harold ile birlikte çok iyi iş çıkardık,” diye düzeltti Larry. “Her neyse, Lucy, ‘Çabuk Larry, soruyu sor,” dedi. Ben de sordum. Suyu ambara çıkaran bir rüzgâr değirmeni vardı. Sorunsuzca dönüyordu, ama ambardaki musluklardan da su akmıyordu. Bunun üzerine değirmenin dibindeki, mekanizmanın bulunduğu kutuyu açtım ve ana borunun yuvasından çıkmış olduğunu görüp yerine oturttum. İşe yaradı! Kana kana içtik. Soğuk ve lezzetliydi. Harold sayesinde.”

“Senin sayende. Harold orada değildi Larry.”

“Eh, kafamın içindeydi. Şimdi de buradayım işte. Ona şarap ve çikolata getirdim.” Göz ucuyla Fran’e baktı. “Senin onunla olacağını düşünmüştüm aslında.”

Frannie başını iki yana salladı ve kenetlenmiş parmaklarına baktı. “Hayır. O... Harold olmaz.”

Larry uzun bir süre boyunca konuşmadı, ama Fran bakışlarını üzerinde hissediyordu. Sonunda Larry konuştu. “Pekâlâ, nerede yanıldım? Harold hakkında yanlış düşündüğüm nedir?”

Frannie ayağa kalktı. “Artık içeri girsem iyi olacak. Seninle tanıştığıma sevindim Larry. Yarın uğra da Stu’yla tanış. İşi olmazsa Lucy’ni de getir.”

“Harold’ın nesi var?” diye ısrar etti Larry ayağa kalkarak.

“Şey, bilmiyorum,” dedi boğuk bir sesle. Yaşlar bir anda gözlerini yakmaya başlamıştı. “Kendimi... Harold’a çok kötü davranmışım gibi hissettirdin... neden veya nasıl yaptığımı bilmiyorum... onu Stu kadar sevmiyorsam kabahat bende mi? Bu yüzden suçlanabilir miyim?”

“Hayır, elbette hayır.” Larry çok şaşırmıştı. “Özür dilerim. Üstüne geldim galiba. Hemen gidiyorum.”

“Harold değişti!” diye patladı Frannie. “Nasıl veya neden olduğunu bilmiyorum, hatta bazen iyi yönde değişmiş olabileceğini düşünüyorum... ama gerçekten bilmiyorum. Ve bazen çok korkuyorum.”

“Harold’dan mı?”

Fran cevap vermedi, sessizce ayaklarına baktı. Şimdiden çok fazla şey söylemiş gibi hissediyordu kendini.

“Oraya nasıl gideceğimi tarif edecektin?” dedi Larry nazikçe.

“Çok kolay. Küçük parka, ismi Eben G. Fine Parkı’ydı galiba, işte o parka varana dek doğruca ilerle. Park sağ tarafta kalıyor. Harold’ın oturduğu küçük ev tam parkın karşısında.”

“Tamam, teşekkürler. Kırılan saksıya ve düşmeme rağmen seninle tanışmak bir zevkti Fran.”

Frannie gülümsedi ama kendini zorladığı belliydi. Gecenin neşesi tamamen yok olmuştu.

Larry şarap şişesini hafifçe kaldırarak kendine has çarpık gülümsemesiyle baktı. “Onu benden önce görürsen... sürprizi bozma, olur mu?”

“Merak etme.”

“İyi geceler Frannie.”

Geldiği yöne doğru yürüdü. Fran, onu gözden kaybolana dek izledikten sonra yukarı çıkıp hâlâ derin bir uykuda olan Stu’nun yanına süzüldü.

Harold, diye düşündü örtüyü çenesine kadar çekerken. Kayıp ama (hepsi biraz kaybolmuş değil miydi) iyi biri gibi görünen bu Larry’ye Harold Lauder’ın şişman, çocuksu ve ukala olduğunu nasıl söyleyebilirdi? Ona bilge Harold’ın, becerikli Harold’ın, İsa-olsa-ne-yapardı-Harold’ın yakın geçmişte üstünde sadece mayosuyla, gözyaşları içinde koşarak çim biçmekte olduğunu söylemesi mi gerekiyordu? Bazen somurtkan, çoğu zaman korkak olan Harold’ın Ogunquit’ten Boulder’a geldikten sonra güçlü bir politikacıya, dalkavuğa, kertenkele gibi gözleriyle buz gibi bakan, ama mütemadiyen sırıtan bir canavara döndüğünü söylemeli miydi?

Bu gece uykuya dalabilmesi zor olacak gibi görünüyordu. Harold umutsuzca ona, o da Stu Redman’a âşık olmuştu, hayat kolay değildi. Ve artık Harold’ı her görüşünde içi buz kesiliyordu. Beş kilo vermiş, sivilcelerinin çoğunun geçmiş olmasına rağmen içinde...

Nefesi kesilir gibi oldu ve dirsekleri üzerinde doğruldu. Gözleri iri iri açılmıştı.

İçinde bir şey kıpırdamıştı.

Elleri hafifçe şişkin olan karnına gitti. Henüz çok erkendi elbette. Hayal gücünün bir ürünü olmalıydı. Ama...

Ama değildi.

Kalbi hızla çarparak tekrar uzandı. Stu’yu uyandırmayı düşündü, ama sonra vazgeçti. Keşke bebeğinin babası Jess değil de o olsaydı. Öyle olsa Stu’yu uyandırıp bu özel anı onunla paylaşabilirdi. Bir sonraki bebekte öyle yapacaktı. Tekrar bebeği olursa elbette.

Ve karnında yine bir hareketlenme oldu. O kadar hafifti ki gaz bile sanılabilirdi. Ama Fran emindi. Bebeği hareket etmişti. Yaşıyordu.

“Ah, Tanrım,” diye mırıldandı kendi kendine ve gözlerini kapadı. Larry Underwood ve Harold Lauder’ı bir anda unutmuştu. Annesi hastalandığından beri başına gelen her şeyi unutmuştu. Kıpırtıyı tekrar hissetmeyi beklerken uyuyakaldı. Bebeği yaşıyordu.

Harold seçtiği küçük evin bahçesinde bir sandalyede oturmuş, gökyüzüne bakarak eski bir rock and roll şarkısını düşünüyordu. Rock’tan nefret ederdi ama bu şarkının bütün sözlerini biliyor, hatta kimin söylediğini bile hatırlıyordu: Kathy Young and the Innocents. Solist, söz yazarı, şarkıcı, her neyse, sesi tiz, keskindi ve her nasılsa dikkatini çekmişti. Altın şarkılardan, diyordu diskcokeyler bu şarkı için. Geçmişten bir esinti. Kulaklardan silinmeyecek bir klasik. Kadın sanki şarkıyı çok uzun zamandır masasının çekmecesinde duran, sadece geceleri geç saatlerde, ev ahalisi uyuduktan sonra çekmeceden çıkarılan bir fotoğrafa söylüyor gibiydi. Sesinde ümitsizlik vardı. Şarkıyı söylediği fotoğraf muhtemelen ablasının yıllığından kesilip alınmış, futbol takımının kaptanı, aynı zamanda öğrenci birliğinin başkanı olan yakışıklı delikanlıya ait bir fotoğraftı. Yakışıklı delikanlı büyük ihtimalle ponpon kızların liderini yol kenarında park edilmiş bir arabanın arka koltuğunda becerirken bu tahta göğüslü, ağzının kenarında sivilceler olan ümitsiz kız bu şarkıyı söylüyordu:

“Gökyüzünde binlerce yıldız var... bana tek seveceğim kişinin, tek tapacağım kişinin... sen olduğunu hatırlatıyorlar... bana beni sevdiğini söyle... sadece benim olduğunu söyle... sadece benim...”

Bu gece gökyüzünde çok daha fazla yıldız vardı, ama bunlar âşıkların yıldızları değildi. Burada Samanyolu’nun yumuşak ışıltısı yoktu. Burada, deniz seviyesinin bir buçuk kilometre yukarısında yıldızların her biri, kapkara kadife üzerinde Tanrı’nın buz kıracağıyla açılmış deliklermiş gibi keskin bir parlaklıktaydı. Bunlar âşıkların değil, nefret edenlerin yıldızlarıydı ve Harold bu yüzden dilek tutabileceğini düşündü. Dilerim... hepiniz geberirsiniz.

Başını geriye atıp gökyüzüne bakarak bir süre sessizce oturdu. Saçları şimdiye kadar olmadığı kadar uzundu, ama artık yağlı ve yapış yapış değildi. Artık ahırda yaşıyormuş gibi kokmuyordu. Artık şekerleme yemeyi bıraktığı için cildindeki lekeler bile azalmıştı. Çok hareket edip bolca yürüdüğü için kilo vermeye başlamıştı. Artık oldukça iyi görünmeye bile başlamıştı. Son birkaç haftada birçok kez camın ya da aynanın önünden geçerken durup, bir yabancıymış gibi kendine baktığı olmuştu.

Sandalyesinde doğruldu. Kucağında sahte deriden mavi bir cildi olan büyükçe bir defter vardı. Evde olmadığı zamanlarda defteri şöminedeki gevşek bir tuğlanın arkasına saklıyordu. Biri defteri bulacak olursa Boulder’daki günleri o an sona ererdi. Defterin kapağında altın yaldızlı harflerle iki kelime yazılmıştı: DEFTERİKEBİR. Fran’in günlüğünü okuduktan sonra başladığı günceydi. Sık el yazısıyla şimdiden altmış sayfasını doldurmuştu. Hiç paragraf yoklu, sadece blok halinde el yazısı vardı. Nefreti, yaradan akan irin gibi sayfalara dökülüyordu. İçinde bu denli nefret barındırdığını bilmezdi. Onca sayfadan sonra şiddetinin biraz azalmış olacağı düşünülebilirdi, ama sanki daha da artmıştı. O eski şakadaki gibiydi. Custer’ın son savaşında toprak neden bembeyazdı? Çünkü Kızılderililerin ardı arkası kesilmiyordu ve...

Peki o neden nefret ediyordu?

Soru dışarıdan gelmiş gibi sırtını dikleştirdi. Cevaplanması zor bir soruydu. Belki birkaç kişi hariç, seçilmiş birkaç kişi. Einstein dünyada E=mc^2’yi tüm yönleriyle kavrayabilecek sadece altı kişinin bulunduğunu söylememiş miydi? Ya kafasının içindeki denklem? Harold’ın göreceliği. Yıkımın hızı. Daha karanlık, daha esrarlı yazarak şimdiye kadar olanın iki katı sayfayı doldurabilir, içindeki mekanizmada kaybolabilir ve yine de ana sebebe yaklaşmamış olabilirdi. Belki de... kendi ırzına geçiyordu. Bu muydu? Eh, en azından buna yakındı. Ve Kızılderililer geliyor, geliyordu.

Yakında Boulder’dan ayrılacaktı. En fazla bir iki ay sonra. Ödeşme yöntemini nihayet belirlediğinde. Sonra batıya gidecekti. Ve gittikten sonra burasıyla ilgili her şeyi anlatacaktı. Genel toplantılarda neler olduğunu, daha da önemlisi, özel toplantılarda nelerin döndüğünü anlatacaktı. Özgür Bölge Komitesi’nde olması kesin gibiydi. Kollarını açarak onu aralarına alacaklar ve orada lider kimse ona ödüller verecekti... nefreti sonlandıracak değil, nefrete yakışacak bir araç, bir Nefret Cadillac’ı ya da uzun ve kapkara bir Nefretderado’ya binecek ve araba, onunla onlara duyduğu nefreti taşıyacaktı. Flagg ile bu sefil kasabayı bir karınca yuvası gibi dağıtacaklardı. Ama önce ona yalan söyleyip kadınını çalan Redman’dan öcünü alacaktı.

Tamam Harold ama neden nefret ediyorsun?

Hayır, buna verebileceği tatmin edici bir cevabı yoktu, sadece bir tür... nefretin kendisine yönelik onay vardı. Hem bu adil bir soru muydu? Harold’a göre değildi. Bir kadına neden sakat bir bebek doğurduğunu sormak gibiydi.

Nefretinden kurtulmayı düşündüğü bir zaman –belki bir saat belki bir an– olmuştu. Fran’in günlüğünü okumayı bitirip Stu Redman’a asla kopmayacak şekilde bağlı olduğunu görmesinden sonraydı. Bu ani keşif onda soğuk suyun bir sülük üzerinde oluşturduğu büzülme etkisini yaratmıştı. O saatte veya anda, bunu olduğu gibi kabullenme seçeneği olduğunu fark etmiş ve bu gerçek onu hem heyecanlandırmış, hem de dehşete düşürmüştü. O zaman zarfında yepyeni bir insana dönüşebileceğini, grip salgınının keskin bıçağıyla eski Harold Lauder’dan bir bölümü ayırıp yepyeni biri yaratabileceğini görmüştü. Özgür Bölge’nin ne olduğunu o zaman zarfında herkesten iyi kavramıştı. İnsanlar eskiden oldukları gibi değildi. Bu küçük kasabadaki insan topluluğu, salgından önce Amerika’da bulunan hiçbir topluluğa benzemiyordu. Bunu göremiyorlardı, çünkü kendisi gibi sınırlarının dışında durmuyorlardı. Erkekler ve kadınlar, evlilik müessesesini canlandırmak için hiçbir ihtiyaç duymadan bir arada yaşıyordu. İnsan grupları varlığını kabileler gibi birlikte sürdürüyordu. Neredeyse hiç kavga gürültü yoktu. İnsanlar birbirleriyle iyi anlaşıyor gibi görünüyordu. Ve en garibi, hiçbiri rüyalardaki derin teolojik imaları... veya salgının kendisini sorgulamıyor gibiydi. Boulder klonlanmış bir topluluktu. Öylesine bir tabula rasa’ydı ki kendi tuhaf güzelliğinin farkında değildi.

Harold bunu hissediyor ve bundan nefret ediyordu.

Uzaklarda, dağların ötesinde bir başka klonlanmış yaratık vardı. Karanlık habislikten bir parça, eski politik yapının ölmekte olan bedeninden çekilip alınmış vahşi bir hücre, eski toplumu diri diri yemekte olan urun yalnız bir temsilcisiydi. Tek bir hücreydi, ama şimdiden çoğalmaya başlamış, başka vahşi hücreler üretmişti. Toplum yine o eski mücadeleyle karşı karşıya kalacak, sağlıklı doku, tümörden kurtulmaya çalışacaktı. Ama her bir hücrenin karşısına cennete kadar uzanan o eski, en eski soru çıkacaktı: Elmayı yedin mi yemedin mi? Orada, batıda, elmalı turtalarla kurabiyeleri yemeye başlamışlardı bile. Cennetin suikastçıları, kara askerler oradaydı.

Ve o, olduğu gibi kabullenme seçeneğini elinin tersiyle itmişti. Bu fırsatı değerlendirmek, kendisini öldürmek gibi olurdu. Yaşadığı tüm aşağılamaların hayaletleri çığlık çığlığa, yapmamasını haykırmışlardı. Katledilmiş hayalleri ve tutkuları dirilerek ona kendilerini nasıl bu kadar kolayca unutabildiğini sormuştu. Yeni Özgür Bölge toplumunda sadece Harold Lauder olabilirdi. Orada ise bir prens olma şansı vardı.

Kötülük onu çekiyordu. Işıkları sönük dönme dolapların kapkara topraklar üzerinde heyula gibi yükseldiği, kendisi gibi ucubelerin sahne aldığı sonu gelmez gösterileri olan, büyük çadırda ise aslanların seyircileri yediği uğursuz bir karnavaldı. Onu çeken, kaosun bu ahenksiz müziğiydi.

Günlüğünü açtı ve yıldızların ışığı altında kararlı bir şekilde yazdı:

12 Ağustos 1990 (sabahın erken saatleri)

İnsanın en büyük iki günahının kibir ve nefret olduğu söylenir. Öyle mi sahiden? Bana göre bunlar en büyük iki erdem. Kibir ve nefretten vazgeçmek, dünyanın iyiliği için çaba göstermek anlamına gelir. Oysa onları beslemek daha asil bir davranıştır; siz dünyanın iyiliği için değil, dünya sizin iyiliğiniz için çabalayacak demektir. Muhteşem bir maceradayım.

HAROLD EMERY LAUDER

Defteri kapadı. Eve girip gevşek tuğlayı yerinden çıkardı ve defteri saklayıp tuğlayı tekrar yerine koydu. Banyoya girip fenerini aynayı aydınlatacak şekilde yerleştirdi ve sonraki on beş dakika boyunca gülümseme provası yaptı. Bu işte giderek daha iyi oluyordu.

51. Bölüm

Ralph’in 18 Ağustos tarihli toplantıyı duyuran el ilanları Boulder’ın her noktasına ulaştı. Büyük çoğunluğu Organizasyon Komitesi’ndeki isimlerin iyi ve kötü yönleri üzerine olan heyecanlı konuşmalar oluyordu.

Abagail Ana henüz güneşin son ışıkları kaybolmadan bitkin bir halde yatağına yattı. Bütün gün insanlar ardı arkası kesilmeksizin ziyaretine gelmiş ve son gelişmelere dair fikrini sormuşlardı. Onlara komite üyelerinin çoğundan gayet memnun olduğunu söylemişti. İnsanlar ona bu toplantıda daha büyük ve kalıcı bir kurul oluşturulduğu takdirde onun bir parçası olup olmayacağını da sormuşlardı. Onlara böyle bir görevin kendisi için yorucu ve yıpratıcı olacağını, ama böyle bir kurul oluşturulursa onlara yardımcı olmak için elinden geleni yapacağını da söylemişti. Yardımına ihtiyaç duyarlarsa elbette. Ona yardımını istemeyecek olanların sonunun pek hayırlı olmayacağını, yardımına mutlaka ihtiyaç duyacaklarını defalarca söylemişlerdi. Abagail Ana yatağa yorgun ama tatmin olmuş bir halde girmişti.

O gece Nick Andros da yatarken aynı hisleri taşıyordu. Özgür Bölge ahalisi bir günde, elle çalışan bir teksir makinesiyle basılmış bir ilan sayesinde şaşkın bir grup mülteciden potansiyel seçmenlere dönüşmüştü. Hoşlarına gitmişti. Uzun süreli bir düşüşün ardından nihayet ayaklarını basabilecekleri sağlam bir zemin bulmuşlardı.

Ralph o gün öğleden sonra onu elektrik santraline götürmüştü. O, Stu ve Ralph, bir sonraki gün Stu ve Frannie’nin evinde bir ön toplantı yapmaya karar vermişlerdi. Böylece yedisi, insanları dinlemek için iki tam güne sahip olacaktı.

Nick gülümseyerek ellerini işe yaramaz kulaklarına götürdü.

“Dudak okumak daha iyi,” demişti Stu. “Biliyor musun Nick, şu bozuk makineleri çalıştırabileceğimize inanmaya başladım. Şu Brad Kitchner gerçekten çalışkan bir herif. Onun gibi on adamımız olsaydı bu kasabadaki her şey 1 Eylül’de mükemmel bir şekilde işliyor olurdu.”

Nick başparmağıyla işaretparmağını birleştirerek ona göstermiş ve birlikte içeri girmişlerdi.

Larry Underwood ve Leo Rockway, Arapahoe Sokağı’ndan batıya, Harold’ın evine doğru yürüyordu. Larry’nin ülkeyi bir uçtan diğerine geçerken yanından hiç ayırmadığı sırt çantası yine omzundaydı, ama bu kez içinde sadece şarap şişesi ve altı Payday vardı.

Lucy iki çekme aracı bulmuş olan bir grupla birlikteydi. Boulder caddelerini ve sokaklarını yolda kalmış araçlardan yavaş yavaş temizliyorlardı. Sorun, bunun düzensiz bir iş olmasıydı. Birkaç kişinin bir araya gelip canları istediği sürece devam ettiği keyfi bir işti. Bunları düşünürken Larry’nin gözü telefon direklerinden birine yapıştırılmış ilana ilişti: BÜYÜK TOPLANTI. Belki bu toplantı sorulara cevap olurdu. İnsanlar çalışmak istiyordu, tek gereken birilerinin onları koordine ederek ne yapmaları gerektiğini söylemesiydi. Larry, insanların çoğunun o yaz başlarına gelen felaketin izlerini temizlemek istediğini düşünüyordu. Tıpkı bir kara tahtanın üzerindeki küfürleri silip temizlemek gibi. Belki Amerika’yı baştan başa temizleyemeyiz, ama doğa ana yardım ederse Boulder’ı kar düşmeden önce eski haline getirebiliriz.

Bir şangırtı duyunca dönüp baktı. Leo birinin bahçesinden aldığı iri bir taşla eski bir Ford’un arka camını kırmıştı. Arka tamponundaki çıkartmanın üstünde KIÇINI KALDIR GEÇİTTEN GEÇ - COLD CREEK KANYONU yazıyordu.

“Yapma Joe.”

“Benim adım Leo.”

“Leo,” diye düzeltti Larry. “Yapma.”

“Niye?” diye sordu Leo lakayıt bir şekilde ve Larry tatmin edici bir cevap bulabilmek için uzun süre düşünmek zorunda kaldı.

“Çünkü çirkin bir gürültü oluyor,” dedi sonunda.

“Hı. Tamam.”

Yürümeye devam ettiler. Larry ellerini ceplerine soktu. Leo da aynısını yaptı. Larry bir bira kutusuna tekme attı. Leo da bir taşı tekmelemek için yolunu değiştirdi. Larry ıslık çalmaya başladı. Leo üflemeyle karışık boğuk bir ses çıkararak ona eşlik etti. Larry uzanıp çocuğun saçlarını karıştırınca Leo o garip, çekik gözleriyle ona baktı ve sırıttı. Bunun üzerine Larry, Tanrım, ona âşık oluyorum, diye düşündü.

Frannie’nin bahsettiği parka geldiler. Hemen karşısında, beyaz panjurla yeşil bir ev vardı. Ön kapıya giden beton yolun üstünde tuğla dolu bir el arabası duruyordu. Hemen yanında, içinde sadece su katılarak hazırlanan o kendi-işini-kendin-yap harçlarından bulunan bir çöp kapağı vardı. Üstü çıplak, geniş omuzlu biri, bunların yanında sırtı yola dönük şekilde çömelmişti. Kötü bir güneş yanığının belirtisi olarak soyulan cildi, leke leke olmuştu. Bir elinde bir mala vardı. Bir çiçek tarhının etrafına alçak, eğimli bir duvar örüyordu.

Larry’nin aklına Fran’in söyledikleri geldi: O değişti! Nasıl veya neden olduğunu bilmiyorum, hatta bazen iyi yönde değişmiş olabileceğini düşünüyorum... ama gerçekten bilmiyorum. Ve bazen çok korkuyorum.

Ardından bir adım attı ve günler süren yolculukları boyunca sıkça hayal ettiği gibi sordu. “Harold Lauder, değil mi?”

Harold şaşkınca irkildi, sonra bir elinde harç damlayan mala, diğerinde tuğlayla bir silah gibi yarı doğrulmuş halde döndü. Larry gözünün ucuyla Leo’nun büzülerek bir adım gerilediğini görür gibi oldu. İlk düşüncesi, Harold’ın hayalinden çok farklı göründüğü oldu. İkinci düşüncesiyse malaya dairdi: Tanrım, o elindekiyle bana saldırmayacak değil mi? Harold’ın yüzünde sert bir ifade vardı. Gözlerini kısmış, kaşlarını çatmıştı. Saçları, terli alnına düşmüştü. Sımsıkı birbirine yapıştırdığı dudakları bembeyaz kesilmişti.

Ardından öyle ani ve büyük bir değişim gerçekleşti ki Larry az önce çiçek tarhını çevreleyen bir duvar örmek yerine malayla adam öldürüp betona gömmeye niyetlenen bir adama ait olabilecek o sert ve acımasız yüzü görüp görmediğinden emin olamadı.

Gülümsedi ve geniş, zararsız gülümsemesi yanaklarında derin gamzeler oluşturdu. Gözlerindeki sert bakış kayboldu (şişe yeşili gözleri öyle candan bakıyordu ki Larry içlerinde acımasızlık barınabileceğinden şüphe duydu). Elindeki malayı harca sapladı, ellerini kot pantolonunu sildi ve tokalaşmak için Larry’ye yaklaştı. Tanrım, daha bir çocuk sayılır, diye düşündü Larry. Benden genç. On sekizinden fazlaysa son doğum günü pastasındaki bütün mumları yerim.

“Tanıştığımızı sanmıyorum,” dedi Harold el sıkışırlarken sırıtarak. Kavrayışı sağlamdı. Larry’nin eli üç kez yukarı aşağı sallandıktan sonra serbest kaldı. Larry’nin aklına başkanlık seçimleri öncesinde George Bush ile tokalaşması geldi. Yıllar önce annesinin önerisiyle katıldığı bir miting sırasındaydı. Sinemaya gidecek paran yoksa hayvanat bahçesine git; hayvanat bahçesine gidecek paran yoksa bir siyasetçiyi izlemeye git, demişti.

Ama Harold’ın gülümsemesi bulaşıcıydı. Larry de sırıttı. Çocuk olsun olmasın, politikacılar gibi el sıksın sıkmasın gülümsemesi ona çok içten görünmüştü ve onca çikolata ambalajından sonra Harold Lauder kanlı canlı karşısındaydı işte.

“Hayır, tanışmıyoruz,” dedi Larry. “Ama ben, seni tanıyor gibiyim.”

“Öyle mi?” dedi Harold gülümsemesi genişleyerek. Larry biraz daha genişlerse ağzının iki ucunun kafasının gerisinde birleşeceğini ve başının üst bölümünün yere düşeceğini düşündü.

“Maine’den buraya kadar seni takip ettik,” dedi Larry.

“Gerçekten mi! Ciddi misin?”

“Ciddiyim.” Çantasını omzundan indirdi. “Sana bir şeyler getirdim.” Bordeaux şişesini çıkarıp Harold’a verdi.

“Hiç gerek yoktu, zahmet etmişsin,” dedi Harold şişeye şaşkınca bakarak. “Bin dokuz yüz kırk yedi mi?”

“İyi bir yıl,” dedi Larry. “Bir de bunlar var.”

Payday çikolataları çantadan çıkarıp onları da Harold’a verdi. Biri parmaklarının arasından kayıp çimlerin üstüne düştü. Harold almak için eğildiği sırada Larry bir anlığına yüzünde daha önce gördüğü ifadeyi yakaladı.

Sonra Harold gülümseyerek doğruldu. “Nereden bildin?”

“Bıraktığın mesajları... ve çikolata kâğıtlarını takip ettim.”

“Vay anasını. İçeri gelin. Babamın severek dediği gibi, biraz çene çalalım. Çocuk bir kola içmek ister mi?”

“Elbette. İstersin, değil mi, Le...”

Bakındı ama Leo artık yanında değildi. Kaldırıma geri dönmüş, son derece ilginç bulmuş gibi yerdeki çatlakları inceliyordu.

“Hey, Leo! Kola ister misin?”

Leo, Larry’nin duyamadığı bir şeyler mırıldandı.

“Yüksek sesle söyle!” dedi sinirlenerek. “Tanrı sana niye ses verdi sanıyorsun? Kola ister misin diye sordum.”

“Gidip Nadine annem gelmiş mi diye bakacağım,” dedi Leo güçlükle duyulan bir sesle.

“Nereden çıktı şimdi bu? Daha yeni geldik!”

“Geri dönmek istiyorum!” dedi Leo başını kaldırımdan kaldırarak. Güneş ışığı gözlerinden fazla güçlü yansıyınca Larry, neler oluyor yahu, diye düşündü. Neredeyse ağlayacak.

“Bir saniye,” dedi Harold’a.

“Tabii,” dedi Harold sırıtarak. “Çocuklar bazen çekingen oluyor. Ben de öyleydim.”

Larry, Leo’nun yanına gitti ve gözleri aynı hizaya gelecek şekilde eğildi. “Neyin var ufaklık?”

“Dönmek istiyorum, hepsi bu,” dedi Leo gözlerini kaçırarak. “Nadine annemi istiyorum.”

“Eh, sen...” Çaresizce duraksadı.

“Gitmek istiyorum.” Kısaca Larry’ye baktı. Ardından bakışları onun omzu üzerinden bahçesinin ortasında dikilmekte olan Harold’a kaydı. Sonra tekrar kaldırıma baktı. “Lütfen.”

“Harold’dan hoşlanmadın mı?”

“Bilmiyorum... Fena biri değil gibi... Sadece geri dönmek istiyorum.”

Larry içini çekti. “Yolu bulabilecek misin?”

“Tabii.”

“Tamam. Ama gelip bizimle bir kola içmeni çok isterdim gerçekten. Harold’la tanışmayı uzun zamandır istiyordum. Biliyorsun değil mi?”

“E... evet...”

“Hem birlikte geri dönerdik.”

“O eve girmem,” diye tısladı Leo ve birdenbire tekrar o vahşi bakışlı Joe oluverdi.

“Pekâlâ,” dedi Larry hemen. Doğruldu. “Doğruca eve git. Sonra kontrol edeceğim. Ve caddeden uzak dur.”

“Tamam.” Aniden yine tıslar gibi fısıldadı. “Sen de benimle gelsene. Hemen gidelim. Lütfen Larry. Ne olur!”

“Of, Leo, ne...”

“Tamam boş ver,” dedi Leo. Ve Larry’nin başka bir şey söylemesine fırsat vermeden hızla uzaklaştı. Larry gözden kaybolana dek çocuğun arkasından baktı. Sonra kaşları çatılmış, düşünceli bir halde Harold’a döndü.

“Sorun değil,” dedi Harold. “Çocukların sağı solu belli olmaz.”

“Orası kesin. Ama onu mazur görmek lazım. Başından çok şey geçti.”

“Eminim öyledir,” dedi Harold ve Larry bir an için ona güvensizlik duydu. Harold’ın daha önce hiç görmediği çocuğa sempatisini yumurta tozu gibi suni bulmuştu.

“Hadi içeri girelim,” dedi Harold. “Biliyor musun, ilk misafirim sensin. Frannie ve Stu birkaç kere uğradı, ama onlar sayılmaz.” Sırıtışı hüzünlü bir gülümsemeye döndü ve Larry aniden onun için üzüldü, çünkü sonuçta küçük bir çocuk sayılırdı. Yapayalnızdı ve kimseye yararı dokunmamış bencil Larry gelmiş onu yargılıyordu. Bu haksızlıktı. Bu kadar güvensiz olmayı kesmeliydi.

“Memnuniyetle,” dedi.

Oturma odası küçük ama konforluydu. “Fırsatım olduğunda yeni mobilyalar alacağım,” dedi Harold. “Modern mobilyalar. Krom ve deri. Reklamda dediği gibi, ‘Siktir et bütçeyi, MasterCard’ım var.’”

Larry içten bir kahkaha patlattı.

“Aşağıda güzel kadehler vardı, gidip alayım. Senin için bir sakıncası yoksa çikolataları yemeyeceğim. Tatlıyı kestim, kilo vermeye çalışıyorum da. Ama şarabı mutlaka açmalıyız, bu özel bir an. Ta Maine’den buraya bizim peşimizden gelmişsiniz. Bıraktığım mesajları takip etmişsiniz, hikâyeni dinlemek için sabırsızlanıyorum. Ben kadehleri alıp gelene kadar otur, keyfine bak. Yeşil koltuk diğerlerine göre daha rahattır.”

Larry’nin kafasından son bir şüpheci düşünce geçti: Konuşması bile bir politikacı gibi. Akıcı ve seri.

Harold odadan çıkınca yeşil koltuğa oturdu. Bir kapının açıldığını ve Harold’ın basamaklardan indiğini duydu. Etrafına bakındı. Eh, dünyanın en güzel oturma odalarından biri olmadığı muhakkaktı, ama şık bir halı ve modern mobilyalarla hiç fena olmayabilirdi. En çekici tarafı taş şömine ve bacaydı. Özenle yapılmış ve çok iyi bir iş çıkarılmıştı. Ama bir taş gevşemişti. Sanki yerinden çıkarılıp dikkatsizce geri konmuştu. Onu öylece bırakmak, yapboz bulmacanın bir parçasını eksik bırakmak veya bir çerçevenin eğik durmasına izin vermek gibiydi.

Ayağa kalkarak taşı çıkardı. Harold hâlâ aşağıda kadehleri arıyordu. Tam taşı yerine koyacaktı ki boşlukta bir defter olduğunu gördü. Kapağına taşların tozları dökülmüştü, ama yaldızlı başlığı okunabiliyordu: DEFTERİKEBİR.

Sanki etrafı özellikle karıştırıyormuş gibi hafifçe utanarak taşı yerine koydu. Tam o sırada Harold’ın basamakları tırmandığını duydu. Taş bu kez yerine tam oturmuştu. Harold elinde balon kadehlerle içeri girdiği sırada Larry yeşil koltuğa yerleşmişti bile.

“Aşağıdaki lavaboda çalkaladım,” dedi Harold. “Toz içinde kalmışlardı.”

“Gayet iyi görünüyorlar,” dedi Larry. “Şarabın bozulup bozulmadığından emin değilim. Sirke içersek kusuruma bakma.”

“Risk olmazsa kazanç da olmaz,” dedi Harold sırıtarak.

Bu sırıtış Larry’yi huzursuz etti ve aklına mavi kaplı defter geldi, Harold’a mı yoksa evin eski sahibine mi aitti? Harold’a aitse içinde neler yazıyor olabilirdi?

Şarabı açıp son derece lezzetli olduğunu görünce memnun oldular. Yarım saat sonra çakırkeyif olmuşlardı, Harold biraz daha fazla. Yüzündeki gülümseme azalmamış, daha da genişlemişti.

Dili şarapla biraz çözülmüş olan Larry, “Şu ilanlar,” dedi. “On sekizindeki büyük toplantı. Nasıl oldu da komitede yer almadın Harold? Senin gibi birinin orada görev almamasına şaşırdım doğrusu.”

Harold’ın mutlu gülümsemesi daha da genişledi. “Eh, çok gencim. Galiba yeterli tecrübeye sahip olmadığımı düşündüler.”

“Bence yazık olmuş.” Ama sahiden öyle mi düşünüyordu? Sırıtış. Kısa bir an için tanık olduğu o sert ifade. Karanlık bakışlar. Öyle mi düşünüyordu? Bilmiyordu.

“Gelecekte neler olacağını kim bilir?” dedi Harold sırıtarak. “Her köpeğin günü gelir.”

Larry oradan saat beş civarında ayrıldı. Harold’la dostça ayrılmışlardı; Harold elini sıkmış, gülümsemiş ve sık sık uğramasını söylemişti. Ama içinden bir ses, bir daha hiç gitmese de Harold’ın umurumda olmayacağını söylüyordu.

Kaldırıma varınca el sallamak üzere döndü, ama Harold içeri girmişti bile. Kapı kapalıydı. Evin içi çok serindi, çünkü perdeler kapalıydı. İçerideyken bu çok normal görünmüştü, ama dışarıdan bakarken oranın, Boulder’da perdelerinin çekili olduğunu gördüğü tek ev olduğunu fark etti. Elbette Boulder’da perdeleri örtülü pek çok ev vardı. Ama onlar ölülerin evleriydi. Hastalandıklarında perdelerini dış dünyaya kapamışlardı. Perdelerini çekmiş ve öleceğini hisseden hayvanların yaptığı gibi kendi özel köşelerinde dünyaya gözlerini yummuşlardı. Yaşayanlar ise ölülerin bu tercihlerini hissetmişçesine bütün panjurları ve perdeleri açmıştı.

Şarap yüzünden başında hafif bir ağrı vardı ve kendi kendine, içindeki soğukluğun sebebinin bu olduğunu söyledi. Kaliteli bir şarabı misket şarabı gibi mideye yuvarlamanın cezası buydu işte. Ama sebebin bu olmadığını biliyordu. Yolun bir aşağısına bir yukarısına baktı ve, algıda seçicilik için Tanrıya şükürler olsun, diye düşündü. Yoksa hayatlarımız bir Lovecraft hikâyesi gibi olurdu.

Düşünceleri karıştı. Birdenbire Harold’ın perdelerin arasından gizlice onu gözetlediğine inanmaya başladı. Parmaklarını Larry’yi boğazlar gibi kapatıp açıyor, dudakları nefretle büzülmüş, gözleri kısılmış halde onu izliyor hissi çok kuvvetliydi... Her köpeğin günü gelir. Aynı anda aklına Bennington’da geçirdiği gece geldi. Birinin orada olduğuna dair o korkunç hisle uyanmış... sonra batıya doğru ilerleyerek uzaklaşan topuk sesleri duymuştu. (Yoksa sadece bir rüya mıydı?)

Kes şunu. Kendi kendini korkutmayı bırak.

Tanrım, keşke ölüleri düşünmeseydim. Çekilmiş perdeler ve kapak panjurların gerisindeki ölüler. Karanlıktaki ölüler. Tıpkı bir tünel gibi karanlık. Tıpkı Lincoln Tüneli gibi. Tanrım ya hepsi ayaklandıysa, etrafta dolaşmaya başladılarsa, of, kes şunu...

Aniden aklına küçükken annesiyle Bronx Hayvanat Bahçesi’ne gittikleri gün geldi. Maymunların kafesine gidince hayvanların kokusu fiziksel bir varlık, sıkılmış bir yumruk gibi burnuna çarpmıştı. Oradan kaçma amacıyla dönmüş, ama annesi onu yakalayıp durdurmuştu.

Normal bir şekilde nefes almaya devam et yeter Larry, demişti. Beş dakika sonra bu iğrenç kokuyu almayacaksın.

Ona inanmamış ama yine de kusmamak için mücadele ederek (yedi yaşındayken bile kusmak en nefret ettiği şeyler arasındaydı) kalmıştı ve sonuçta annesinin haklı olduğu ortaya çıkmıştı. Saatine bir dahaki bakışında yarım saattir maymunların bölümünde olduğunu görmüş ve yeni gelenlerin neden hemen burnunu tıkadığına bir anlam verememişti. Bunu annesine söyleyince Alice Underwood gülmüştü.

Gerçekten kötü kokuyor. Ama sana gelmiyor.

Nasıl oluyor anne?

Bilmiyorum. Herkes yapabilir. Şimdi kendi kendine, “Maymun kafesinin GERÇEK kokusunu şimdi alacağım,” de ve derin bir nefes al.

Öyle yapmış ve kokuyu tekrar hissetmişti. İlk girişinde olduğundan daha kötüydü. Midesindekileri zorlukla içinde tutarak kapıya ve temiz havaya koşmuştu.

Algıda seçicilik, diye düşündü. Ve annem ismini bilmese de varlığının farkındaydı. Bu düşünce zihninde tamamlanmıştı ki annesinin sesini tekrar duyar gibi oldu: “Boulder’ın GERÇEK kokusunu şimdi alacağım,” de. Ve birdenbire hissetti, kokuyu alıyordu. Bütün kapalı kapıların, örtülü panjurların, çekili perdelerin gerisinden gelen ölüm kokusunu hissediyordu. Neredeyse tamamen boşalmış olan bu kasabada bile çürüme mevcuttu.

Koşmaya başlamadı, ama adımlarını hızlandırdı. Her yere sinmiş olan ama herkesin hissetmemeyi seçtiği kokuyu alarak yürüdü. Ölüm her yere, her düşünceye sinmişti ve insanlar sevişirken bile perdeleri örtmez olmuştu, çünkü hâlâ hayatta olanlar dış dünyayı görmek istiyordu.

Midesindekiler çıkmak istiyordu. Bu sefer hayvanat bahçesinde olduğu gibi sosisli sandviç ve vişneli turta değil, şarap ve Payday çikolatalar... Burası, kaçabileceği bir maymun kafesi değildi. Üzerinde hiç kimsenin yaşamadığı bir adaya gitmediği sürece elbette. Kusmaktan hâlâ çok nefret ediyor olsa da galiba bu sefer...

“Larry? İyi misin?”

O kadar afallamıştı ki boğazından cırtlak bir ses çıktı ve olduğu yerde zıpladı. Leo’ydu. Harold’ın evinden yaklaşık üç sokak ileride, kaldırımın kenarında oturmuş, elindeki pinpon topuyla oynuyordu.

“Burada ne arıyorsun?” diye sordu Larry. Kalp atışları yavaş yavaş normale dönüyordu.

“Eve seninle yürümek istiyordum,” dedi Leo. “Ama o herifin evine girmek istemedim.”

“Neden?” diye sordu Larry, Leo’nun yanına, kaldırıma otururken.

Leo omuz silkerek bakışlarını pinpon topuna çevirdi. Topu yerde zıplattıkça tok tok sesler çıkıyordu.

“Bilmiyorum.”

“Leo?”

“Ne?”

“Bu benim için çok önemli. Çünkü Harold’dan hoşlandım... aynı zamanda hoşlanmadım. Çelişkili hisler içindeyim. Sen hiçbirine karşı böyle zıt duygular hissettin mi?”

“Ona karşı tek bir hissim var.” Tok! Tok!

“Nedir?”

“Korku,” diye ifade etti Leo basitçe. “Artık eve gidip Nadine annemi ve Lucy annemi görebilir miyiz?”

“Elbette.”

Arapahoe üzerinde bir süre konuşmadan yürüdüler. Leo hâlâ pinpon topunu yerde zıplatıp ustaca yakalıyordu.

“O kadar beklemek zorunda kaldığın için üzgünüm,” dedi Larry.

“Sorun değil.”

“Yok, gerçekten, bilsem acele ederdim.”

“Oyalanacak bir şeyim vardı. Bunu bahçelerin birinde buldum. Ponpon topu.”

“Pinpon,” diye düzeltti Larry dalgınca. “Sence Harold perdeleri neden kapalı tutuyor?”

“Herhalde kimse içeriyi göremesin diye,” dedi Leo. “Böylece gizli işlerini rahatça yapabilir. Ölülerin evleri gibi değil mi?” Tok! Tok!

Yürümeye devam ettiler. Broadway’in köşesine varınca güneye döndüler. Artık yolda başka insanlar görmeye başlamışlardı; vitrinlerdeki elbiselere bakan kadınlar, elinde bir kazmayla bir yerden dönen bir adam, spor malzemeleri satan bir dükkânın camı kırık vitrinindeki eşyaları karıştıran bir başka adam. Larry, kendi grubundan olan Dick Vollman’ın bisikletiyle aksi yöne gitmekte olduğunu gördü. Larry ve Leo’ya el salladı, onlar da karşılık verdi.

“Gizli işler,” diye yüksek sesle düşündü Larry.

“Belki Kara Adam’a dua ediyordur,” dedi Leo öylesine ve Larry, elektrik çarpmış gibi irkildi. Leo bunu fark etmemişti. Pinpon topunu hem yerde hem duvarda sektirip yakalıyordu... tok-pot!

“Sahiden öyle olduğunu mu düşünüyorsun?” diye sordu Larry sesinin doğal çıkması için çaba sarf ederek.

“Bilmem. Ama bizim gibi olmadığı kesin. Çok fazla gülümsüyor. Bence içinde gülümsemesine yol açan kurtçuklar var. Beynini yiyip bitiren iri, beyaz kurtçuklar.”

“Joe... yani Leo...”

Leo’nun kararmış, dalgın bakan çekik gözleri aniden aydınlandı. Gülümsedi. “Bak Dayna. Onu seviyorum. Hey, Dayna!” diye seslendi elini sallayarak. “Sakızın var mı?”

On vitesli, incecik tekerlekli bir bisikletin zincirini yağlamakta olan Dayna dönüp gülümsedi. Elini gömleğinin cebine soktu ve çıkardığı sakız çubuklarını poker oynarmışçasına açtı. Leo mutlulukla gülerek ona koştu. Larry pinpon topu elinde, uzun saçları dalgalanarak koşan çocuğun ardından baktı. Harold’ın sırıtışının gerisinde beyaz kurtçuklar olması fikri... böyle karmaşık ve korkunç bir düşünce Joe’nun (Hayır Leo, o Leo, en azından öyle olduğunu sanıyorum.) aklına nasıl gelmişti? Çocuk yarı trans halindeydi. Ve sadece o da değildi. Larry son birkaç gündür birinin aniden durup bakışlarını boşluğa diktiğini ve bir süre sonra yürümeye devam ettiğini kaç kez görmüştü? Değişimler söz konusuydu. İnsanların algı sınırı genişlemiş gibiydi.

Ödü patlıyordu.

Sakızları paylaşan Dayna ve Leo’nun yanına doğru yürümeye başladı.

Stu o gün Frannie’yi binanın arkasındaki küçük avluda çamaşır yıkar halde buldu. Bir leğeni suyla doldurmuş, deterjan kutusunun neredeyse yarısını içine boca etmiş, suyu bir paspas sapıyla karıştırıyordu. Bu işi doğru yapıp yapmadığından pek emin değildi, ama olsa bile Abagail Ana’ya sorarak cehaletini belli etmezdi. Kirli çamaşırları buz gibi olan suyun içine attıktan sonra çenesini sıkarak leğene girdi ve üzüm ezen bir Sicilyalı gibi çiğnemeye başladı. İşte son model Maytag 5000, diye düşündü. İki-Ayaklı Ezme Sistemi, hem renkliler hem hassas çamaşırlar için mükem...

Birinin varlığını hissederek döndü ve erkeğinin avlunun kapısında durmuş, yüzünde eğlenir gibi bir ifadeyle ona bakmakta olduğunu gördü. Nefesinin kesilmeye başladığını hissederek durdu.

“Aman ne komik. Ne zamandır oradasın bay ukala?”

“Birkaç dakika oldu. Buna ne deniyordu? Yabanördeklerinin çiftleşme dansı mı?”

“Ha-ha, güleyim de boşa gitmesin.” Ters ters ona baktı. “Bunun gibi bir söz daha yumurtlarsan geceyi kanepede veya dostun Glen Bateman ile Flagstaff’ta geçirirsin.”

“Ama niyetim...”

“Bunlar sizin de çamaşırlarınız Bay Stuart Redman. Komitede önemli bir görev üstleniyor olabilirsiniz, ama bu iç çamaşırlarınızda ara sıra izler olmadığı anlamına gelmez.”

Stu gülümsedi, tebessümü önce sırıtışa, ardından kahkahalara döndü. “Bu çok kaba oldu hayatım.”

“Şu an kendimi pek nazik hissetmiyorum.”

“Hadi bir dakikalığına çık oradan. Seninle konuşmam gerek.”

Fran içeri girmeden önce ayaklarını yıkamak zorunda kalmasına rağmen leğenden memnuniyetle çıktı. Kalbi hızla çarpıyordu, ama mutlulukla değil, sağduyudan yoksun biri tarafından yanlış kullanılan sadık bir makine gibi sıkıntıyla. Eğer büyük büyük büyükannem bunu yapmak zorunda kaldıysa belki sonradan annemin o çok değerli salonu olan yeri alnının teriyle hak etmiştir, diye düşündü. Belki bunu prim falan gibi görüyordu.

Ayaklarına ve bacaklarına ümitsizce baktı. Üzerlerinde hâlâ yer yer köpükler vardı. Köpükleri sıkıntıyla silip temizledi.

“Karım çamaşırları elde yıkarken,” dedi Stu. “Bir... ne deniyordu ona? Çitileme tahtası galiba, ondan kullanırdı. Annemde üç tane olduğunu hatırlıyorum.”

“Biliyorum,” dedi Frannie hafifçe sinirlenerek. “June Brinkmeyer ile Boulder’ın yarısını altını üstüne getirip çitileme tahtası aradık, ama bir tane bile bulamadık. Teknolojinin zararları.”

Stu yine gülümsüyordu.

Frannie ellerini beline koydu. “Tepemi attırmaya mı çalışıyorsun Stuart Redman?”

“Hayır hanımefendi. Sadece sizin için bir çitileme tahtası bulabileceğimi düşünüyordum. Eğer isterse Juney için de.”

“Nereden bulacaksın?”

“Önce bakmam lazım.” Gülümsemesi kayboldu ve Fran’e sarılarak alnını onunkine dayadı. “Çamaşırlarımı yıkadığın için minnettarım biliyorsun. Ve hamile bir kadın neleri yapıp neleri yapmaması gerektiğini eminim benden çok daha iyi biliyordur. Ama Frannie neden kendini yoruyorsun?”

“Neden mi?” Fran, ona şaşkınca baktı. “Yıkanmazlarsa ne giyeceksin? Pis kıyafetlerle mi gezeceksin?”

“Dükkânlar kıyafet dolu Frannie. Bedenimi bulmak da kolay.”

“Ne yani sırf kirliler diye kıyafetleri atacak mıyız?”

Stu tedirgince omuz silkti.

“I-ıh, hayatta olmaz,” dedi Fran. “O eskidendi Stu. Big Mac’ini koydukları kutular veya depozitosuz şişeler gibi. Bu yeniden başlamak için iyi bir yol değil.”

Stu, kızın dudaklarına küçük bir öpücük kondurdu. “Pekâlâ. Ama bir dahaki çamaşır yıkama sırası bende olacak anlaştık mı?”

“Elbette,” dedi Frannie muzipçe gülümseyerek. “Peki bu düzen ne kadar sürecek? Doğuma kadar mı?”

“Elektriği geri getirene kadar,” dedi Stu. “Sonra sana en büyük, en güzel çamaşır makinesini getirip bizzat kuracağım.”

“Teklifin kabul edildi.” Fran, onu tutkulu bir şekilde öptü. Stu da saçlarını okşayarak aynı şekilde karşılık verdi. Bunun sonucunda Fran’in bütün bedenini bir sıcaklık kapladı ve önce göğüs uçlarında, ardından kasıklarında etkisini gösterdi.

“Dursak iyi olur,” dedi nefes nefese. “Aklından konuşmaktan fazlası geçmiyorsa tabii.”

“Daha sonra konuşuruz.”

“Ama çamaşırlar...”

“Biraz suda beklerlerse daha iyi temizlenirler,” dedi Stu ciddiyetle. Fran gülmeye başlayınca Stu, onu dudaklarıyla susturdu. Sonra kucaklayıp içeri götürdü. Sırtında güneşin sıcaklığını hisseden Fran, önceden de bu kadar sıcak oluyor muydu, diye düşündü. Güneş böyle yakıcı mıydı? Sırtımdaki bütün lekeleri yok etti... morötesi ışınlar olabilir mi acaba? Belki de yüksekliktendir? Her yaz böyle miydi? Bu kadar sıcak mıydı?

Stu daha merdivenlerdeyken onu öpüp soymaya başladı. Sonra onu okşadı ve sahip oldu.

“Hayır sen otur.”

“Ama...”

“Ciddiyim Frannie.”

“Stuart, küflenecekler, bir şey olacak. Leğene yarım kutu deterjan boşalttım...”

“Merak etme.”

Bunun üzerine Frannie avlunun gölgeli kısmında bir bahçe sandalyesine oturdu. Stu aşağı indiklerinde iki sandalye getirip oraya koymuştu. Ayakkabılarıyla çoraplarını çıkarıp pantolonunun paçalarını dizlerinin üstüne kadar sıvadı. Leğene girip çamaşırları ciddi bir ifadeyle çiğnerken Fran kendini tutamayarak kıkırdamaya başladı.

Stu, ona bakıp sordu. “Geceyi kanepede geçirmek mi istiyorsun?”

“Hayır Stuart,” dedi Fran kendini zorlayıp ciddi bir ifade takınarak. Ama sonra kendine engel olamayarak tekrar gülmeye başladı. Gözlerinden yaşlar gelip, karnı ağrıyana dek güldü. Kontrolünü birazcık olsun kazanınca, “Üçüncü ve son kez soruyorum,” dedi. “Benimle ne konuşacaktın?”

“Hı, evet.” Leğenin üstünde kalın bir köpük tabakası oluşmuştu. Bir kot pantolon köpüklerin üstüne çıkınca Stu üzerine basıp tekrar dibe gönderdi. Beyaz köpükler avluya sıçradı. Biraz şeye benziyorlar, diye düşündü Fran. Ah, hayır, buna devam edersem fazla gülmekten düşük yapabilirim.

“Bu akşam ilk komite toplantımızı yapacağız,” dedi Stu.

“İki kasa bira, peynirli kraker, krem peynir ve cipsimiz var, bence bunlar...”

“Ondan bahsetmiyorum Frannie. Dick Ellis bugün gelip komiteden çıkmak istediğini söyledi.”

“Öyle mi?” Şaşırmıştı. Dick, ona sorumluluktan kaçacak biri gibi görünmemişti.

“Gerçek bir doktor bulduktan sonra bizim için elinden ne gelirse yapacağını, ama o zamana kadar bu işte olmadığını söyledi. Bugün yirmi beş kişi daha geldi, birinin bacağı kangren olmuş. Paslı bir dikenli telin altından geçerken bacağı çizilmiş ve sonuç bu olmuş.”

“Of, ne kötü.”

“Dick, kadını kurtardı... Dick ve Underwood ile birlikte gelen hemşire. Uzun boylu, güzel olan kız. İsmi Laurie Constable. Dick o olmasa kadının öleceğini söyledi. Her neyse, bacağı diz altından kestiler. İkisi de bitkin düştü. Kesme işlemi üç saat sürdü. Bir de kriz geçiren çocuk var. Dick epilepsi mi, kafatasında basınç mı, yoksa bir tür şeker hastalığı mı olduğunu çözebilmek için kafayı yiyor. Bozuk yiyecekler yüzünden zehirlenen birkaç kişiyi tedavi etmişlerdi. Dick insanlara yiyeceklerini nasıl seçeceklerini anlatan bir rehber hazırlayıp dağıtmazsak zehirlenip ölenler olacağını söyledi. Nerede kalmıştım? İki kırık kol, bir grip vakası...”

“Tanrım! Grip mi dedin?”

“Telaşlanma hemen. Bu sıradan grip. Aspirin ateşi hemen düşürüyor ve tekrar yükselmiyor. Boğazda kararma da yok. Ama Dick hangi antibiyotiği kullanacağından emin olamadığı için uykuları kaçıyor. Ayrıca gribin başkalarına bulaşacağından ve insanların paniğe kapılacağından korkuyor.”

“Hasta olan kim?”

“Rona Hewett adında bir kadın. Laramie, Wyoming’den buraya kadar olan yolun neredeyse tamamını yürüyerek gelmiş.”

Fran başını salladı.

“Şansımıza şu Laurie Constable adlı kız, babası yaşında olmasına rağmen Dick’e abayı yakmış gibi görünüyor. Sanırım bunda bir sorun yok.”

“Onay vermekle büyüklük ediyorsun Stuart.”

Stu gülümsedi. “Neyse, Dick kırk sekiz yaşında ve küçük çaplı bir kalp sorunu var. Şu sıralar kendini çok fazla zorlayamayacağını hissettiğini söyledi. Doktorluk yapmak için canını dişine takmış durumda zaten.” Ciddi bir ifadeyle Fran’e baktı. “Laurie’nin ona neden tutulduğunu anlayabiliyorum. Bu civarda bir kahraman sıfatını hak etmeye en yakın kişi o. Sadece bir veteriner olmasına rağmen elinden geleni yapıyor ve birinin ölümüne sebep olacağını düşünerek çok korkuyor. Ve her gün yenilerinin geleceğini, içlerinden bazılarının ise kötü durumda olacağını biliyor.”

“Demek ki komite için bir kişiye daha ihtiyaç var.”

“Evet. Ralph Brentner şu Larry Underwood denen adamı hararetle önerdi. Anladığım kadarıyla sen de fena biri olmadığını düşünüyorsun?”

“Evet. Bence komite için uygun. Bugün kasabada kız arkadaşıyla da tanıştım. İsmi Lucy Swann. Çok tatlı biri ve Larry’ye çok önem veriyor.”

“Sanırım her iyi kadın öyle hisseder. Ama Frannie itiraf etmeliyim ki Underwood’un daha ilk kez gördüğü birine bütün hayatını öylece anlatması pek hoşuma gitmedi.”

“Galiba en baştan beri Harold’ın yanında olmam yüzündendi. Neden onunla değil, seninle olduğumu anlayabildiğini sanmıyorum.”

“Acaba Harold’la tanıştıktan sonra hakkında ne düşündü?”

“Sor ve öğren.”

“Soracağım galiba.”

“Onu komiteye davet edecek misin?”

“Muhtemelen.” Stu ayağa kalktı. “Aslında yargıç diye çağırdıkları adamı davet etmek isterdim ama yetmiş yaşında, fazla yaşlı.”

“Onunla Larry hakkında konuştun mu?”

“Hayır, ama Nick konuşmuş. Nick Andros çok zeki bir genç adam Fran. Glen ve benim birkaç fikrime müdahale edip değiştirdi. Glen başta biraz tedirgin oldu ama Nick’in fikirlerinin daha iyi olduğunu o da kabul etti. Her neyse, yargıç, Nick’e Larry’nin tam aradığımız gibi biri olduğunu söylemiş. Dediğine göre, Larry kendinin işe yarar biri olduğunu yeni keşfediyormuş ve bu işte çok daha iyi olacakmış.”

“Epey güçlü bir tavsiyeymiş.”

“Evet,” dedi Stu. “Ama onu davet etmeden önce Harold hakkındaki düşüncelerini soracağım.”

“Harold’ın nesi var?” diye sordu Frannie huzursuzca.

“Aynı şeyi ben de senin için sorabilirim Fran. Kendini hâlâ ondan sorumlu hissediyor musun?”

“Öyle mi yapıyorum? Bilmiyorum. Ama onu düşündüğümde kendimi biraz suçlu hissediyorum, bu kadarını söyleyebilirim.”

“Neden? Araya girdiğim için mi? Fran eğer onu...”

“Hayır. Tanrım, asla.” Neredeyse ürperecekti.

“Bir keresinde ona yalan söyledim,” dedi Stu. “Şey... aslında tam olarak yalan sayılmazdı. Sizinle ilk karşılaştığım gündü. “Temmuz. Galiba olacakları daha o gün sezmişti. Ona seni istemediğimi söylemiştim. O sırada isteyip istemeyeceğimi nereden bilebilirdim? İlk görüşte aşk kitaplarda mümkün olabilir ama gerçek hayatta...”

Durdu ve bir gülümseme yüzünde yavaşça belirdi.

“Niçin sırıttığını sorabilir miyim Stuart Redman?”

“Düşünüyordum da,” dedi Stu. “Gerçek hayatta en az...” Çenesini düşünceli bir ifadeyle sıvazladı. “Dört saat sürdü diyebilirim.”

Frannie, Stu’nun yanağına bir öpücük kondurdu. “Çok tatlısın.”

“Gerçek bu. Her neyse, sanırım Harold bu söylediğim yüzünden bana kin duyuyor olabilir.”

“Sana ya da bir başkasına yönelik hiçbir ters lafı yok ama.”

“Doğru,” diye onayladı Stu. “Hep gülümsüyor. Hoşuma gitmeyen de bu.”

“Yoksa... intikam planları mı yapıyor? Olabilir mi?”

Stu gülümseyerek ayağa kalktı. “Harold yapmaz. Glen Muhalefet Partisi’nin Harold’ın etrafında oluşabileceğini söylüyor. Sorun değil. Tek ümidim şu an yapmaya çalıştıklarımızı baltalamaması.”

“Harold korkmuş ve yalnız biri, unutma.”

“Ve kıskanç.”

“Kıskanç mı?” Frannie bunu bir süre düşündükten sonra başını iki yana salladı. “Sanmıyorum, gerçekten. Onunla konuştum, öyle olsa anlardım. Kendini reddedilmiş hissediyor olabilir gerçi. Bence komiteye davet edilmeyi bekliyordu...”

“O Nick’in hepimizin onayını alan tek yönlü kararlarından biriydi. Hiçbirimizin Harold’a tam anlamıyla güvenemediği ortaya çıktı.”

“Ogunquit’teki en çekilmez çocuktu,” dedi Fran. “Sanırım yaptıklarının sebebi ailesine olan tepkisini göstermekti... oğulları onlara bir karga yumurtasından çıkmış gibi görünüyordu muhtemelen... ama salgından sonra değişti. En azından bana öyle geldi. Bir... bir erkek olmaya çalışıyor gibiydi. Sonra tekrar değişti. Birdenbire. Mütemadiyen gülümsemeye başladı. Artık onunla doğru düzgün konuşmak mümkün olmuyor. Tamamen içine kapanmış gibi. Kendini dine adamış veya bir şey okumaya dalmış biri...” Aniden durdu ve gözlerinde korkuyla şaşkınlık karışımı bir ifade belirdi.

“Ne gibi?” diye sordu Stu.

“Hayat değiştirecek bir kitap. Kapital. Kavgam. Ya da belki sadece aşk mektupları.”

“Ne diyorsun?”

“Hı?” Frannie bir rüyadan uyanırmışçasına gözlerini kırpıştırarak ona baktı. Sonra gülümsedi. “Hiç. Sen Larry Underwood’u görmeye gitmeyecek miydin?”

“Evet. Sen kendini iyi hissediyorsan.”

“Hem de çok iyiyim. Hadi git. Kış kış. Toplantı yedide. Acele edersen öncesinde akşam yemeği yiyebiliriz.”

“Tamam.”

Fran arkasından seslendiğinde Stu avluyu ön bahçeden ayıran kapıya varmıştı. “Harold hakkındaki düşüncelerini sormayı unutma.”

“Merak etme, unutmam.”

“Cevap verirken gözlerine dikkat et Stu.”

Stu konuşma arasında Harold hakkındaki izlenimlerini sorduğunda (o sırada henüz komitedeki boş yerden bahsetmemişti) Larry Underwood’un gözlerinde hem temkinli, hem düşünceli bir ifade belirdi.

“Fran, sana Harold takıntımdan bahsetmiş sanırım?”

“Evet.”

Larry ve Stu, küçük bir Table Mesa evinin oturma odasındaydı. Lucy dışarıda Larry’nin yaktığı mangalda konserve yiyecekleri ısıtarak akşam yemeği hazırlıyordu. Mangal şişelenmiş gazla yanıyordu. Lucy yemeği şarkı söyleyerek hazırlıyor ve çok mutlu görünüyordu.

Stu bir sigara yaktı. Artık günde beş altı dala indirmişti; akciğer kanseri olup, Dick Ellis’in onu ameliyat etmek zorunda kalmasını hiç istemezdi doğrusu.

“İzini takip ettiğim onca zaman içinde kendi kendime Harold’ın hayal ettiğimden farklı olabileceğini hatırlatıp durmuştum. Gerçekten de değildi. Ama hâlâ nasıl biri olduğunu çözmeye çalışıyorum. Son derece kibardı. Kusursuz bir ev sahibi. Götürdüğüm şarabı açtı ve sağlığımıza içtik. İyi vakit geçirdim. Ama...”

“Ama?”

“Yanına gittiğimizde arkası bize dönüktü. Leo ile birlikte gitmiştik. Çiçeklerinin etrafına duvar örüyordu. Sanırım geldiğimizi ben konuşana dek fark etmedi. Ve öyle bir an oldu ki içimden, ‘Tanrım, herif bizi öldürecek,’ dedim.”

Lucy kapıda belirdi. “Yemeğe kalır mısın Stu? Yiyeceğimiz bol.”

“Teşekkürler ama Frannie beni bekliyor. Sadece on beş dakika kadar kalabilirim.”

“Emin misin?”

“Sağ ol Lucy, bir dahaki sefere.”

“Tamam,” dedi Lucy ve yemeğin başına döndü.

“Sadece Harold’ı sormaya mı geldin?” diye sordu Larry.

“Hayır,” dedi Stu kararını vererek. “Organizasyon Komitesi’nde yer alıp alamayacağını sormaya gelmiştim. Komitedeki üyelerden biri, Dick Ellis, çekilmeye karar verdi.”

“Öylece, ha?” Larry pencereye gidip boş caddeye baktı. “Artık kendi kafama göre bir hayat süreceğimi düşünüyordum.”

“Karar senin elbette. Mecbur değilsin. Bir kişiye ihtiyacımız var ve sen önerildin.”

“Sakıncası yoksa kimin önerdiğini so...”

“Etrafa sorduk. Frannie, senin bu göreve uygun göründüğünü söyledi. Nick Andros da seninle gelenlerden biriyle konuşmuş, aslında konuşamıyor ama lafın gelişi işte. Yargıç Farris ile görüşmüş.”

Larry hoşnut görünüyordu. “Yargıç beni önerdi demek? Harika. Aslında komiteye onu almalısınız. Şeytana pabucunu ters giydirir.”

“Nick de öyle dedi. Ama yargıç yetmiş yaşında ve tıbbi imkânlarımız şu an için çok kısıtlı.”

Larry hafifçe gülümseyerek Stu’ya baktı. “Bu komite söylendiği gibi geçici olmayacak değil mi?”

Stu biraz rahatlayarak gülümsedi. Larry Underwood hakkında ne düşüneceğine hâlâ karar verememişti, ama adamın anasının karnından yeni çıkmadığı belliydi. “Şey, şöyle diyeyim. Niyetimiz, komitenin tam dönem için seçimde aday olması.”

“Tercihen tek aday olması,” dedi Larry. Stu’ya yönelmiş bakışları dostça, bir o kadar da keskindi. “Bir bira alır mısın?”

“Almasam daha iyi. Birkaç gün önce Glen Bateman ile biraz fazla kaçırdık. Fran sabırlıdır, ama sabrını fazla zorlamak istemem. Ne diyorsun Larry? Kabul edecek misin?”

“Sanırım... evet, cevabım evet. Buraya gelip yanımdaki insanların sorumluluğunu üzerimden atınca dünyanın en mutlu adamı olacağımı sanıyordum, ama ne oldu? Sıkıntıdan patlar oldum.”

“Bu akşam bizim evde bir araya gelip on sekizindeki büyük toplantıyı konuşacağız. Gelebilir misin?”

“Tabii. Lucy’yi de getirebilir miyim?”

Stu başını yavaşça iki yana salladı. “Bu meseleden ona şimdilik bahsetmesen daha iyi olur. Şimdilik aramızda kalsın istiyoruz.”

Larry’nin gülümsemesi kayboldu. “Böyle gizli saklı işlerde pek iyi değilimdir Stu. Şimdiden söyleyeyim ki sonra sorun çıkmasın. Bence haziranda olanların sebebi biraz da bu gizlilik. Tanrı’nın işi falan demesin kimse. Bana kalırsa tam anlamıyla insanlığın sıçışıdır.”

“Bu fikrini Abagail Ana’ya açmasan iyi olur,” dedi Stu. Hâlâ gülümsüyordu. “Seninle aynı fikirdeyim. Ama savaş zamanında olsak aynı şekilde düşünür müydün?”

“Anlamadım.”

“Kâbuslarımızda gördüğümüz o adam. Öylece ortadan kaybolduğunu hiç sanmıyorum.”

Larry şaşırmıştı. Yüzünde düşünceli bir ifade belirdi.

“Glen neden hiç kimsenin bundan bahsetmiyor oluşunu anladığını söylüyor,” diye devam etti Stu. “İnsanlar hâlâ şokta. Buraya gelebilmek için cehennem gibi bir yolculuk yaptıklarını düşünüyorlar. Tek yapmak istedikleri yaralarını sarıp ölülerini gömmek. Ama Abagail Ana buradaysa, o da orada demektir.” Stu başıyla pencereyi ve ötesini işaret etti. “Ve buradaki insanların çoğu onu düşünmüyor olabilir, ama onun bizi düşündüğüne son kuruşuma kadar bahse girerim.”

Larry mutfağa doğru baktı, ama Lucy, yan tarafta oturan Jane Hovington ile konuşmak için çıkmıştı.

“Peşimizde olduğunu düşünüyorsun,” dedi alçak sesle. “Yemek öncesi ne hoş bir fikir. İştah açıcı.”

“Larry benim hiçbir şey bildiğim yok. Ama Abagail Ana bu işin, biz onu ya da o bizi alt edene kadar sona ermeyeceğini söylüyor.”

“Umarım bunu uluorta her yerde söylemiyordur. İnsanlar Avustralya’ya gitmeye kalkabilir.”

“Sırlardan hoşlanmadığını sanıyordum.”

“Evet ama bu...” Larry sustu. Stu hâlâ gülümsüyordu. Larry gönülsüzce de olsa bu gülümsemeye karşılık vermekten kendini alamadı. “Tamam, anlaşıldı. Konuşacağız ve çenelerimizi kapalı tutacağız.”

“Güzel. Saat yedide görüşürüz.”

“Tamam.”

Birlikte kapıya yürüdüler. “Lucy’ye daveti için tekrar teşekkür ettiğimi söyle,” dedi Stu. “Fran ile onu yakında aydınlatırız.”

“İyi olur.” Larry, Stu kapıya yönelirken seslendi. “Hey.”

Stu kaşlarını sorarcasına kaldırarak döndü.

“Bir çocuk var,” dedi Larry yavaşça. “Maine’den buraya bizimle geldi. İsmi Leo Rockway. Kendine özgü sorunları vardı. Lucy ve ben, ona Nadine Cross adında bir kadınla birlikte sahip çıktık. Nadine sıradan insanlara pek benzemez, anlarsın ya?”

Stu başını salladı. Larry ve grubu geldiğinde Abagail Ana ve bu Nadine Cross arasında ilginç bir görüşme olduğuna dair konuşmalar kulağına gelmişti.

“Nadine, ben onlara rastlamadan önce Leo’yla ilgileniyordu. Leo’da bir tür yetenek var, insanların içini görebilmek gibi. Buna sahip olan tek kişi de değil. Belki bu tür insanlar hep vardı, ama salgından sonra sayıları artmış gibi. Ve Leo... Harold’ın evine girmek istemedi. Evinin bahçesinde bile durmadı. Bu... biraz garip değil mi?”

“Öyle,” dedi Stu.

Bir an sessizce birbirlerine baktılar, sonra Stu yemek yemek üzere eve gitti. Fran yemek sırasında düşüncelere dalmıştı, bu yüzden, fazla konuşmadılar. Ilık suyla dolu plastik kovada son birkaç parça bulaşığı yıkadığı sırada insanlar Organizasyon Komitesi’nin ilk toplantısı için gelmeye başlamışlardı bile.

Frannie; Stu, Larry’yle görüşmeye gittikten sonra yatak odasına gitti. Motosikletinin arkasında ülkenin bir ucundan diğerine taşıdığı uyku tulumu, dolabın bir köşesinde duruyordu. Şahsi eşyalarını fermuarlı küçük bir çantada saklıyordu. Bu eşyaların çoğu artık Stu ile paylaştıkları dairenin çeşitli yerlerine dağılmıştı, ama birkaçı hâlâ yerini bulamamış halde uyku tulumunun dibinde durmaktaydı. Birkaç tüp cilt kremi –annesiyle babasının ölümünün ardından cildinde aniden lekeler belirmişti, sürekli kaşınıyordu, ama artık hepsi geçmişti–, akıntısı olursa diye bir kutu Stayfree hijyenik kadın bağı (hamile kadınlarda bazen olabileceğini duymuştu), iki kutu ucuz puro (birinin üstünde KIZIM OLDU! diğerindeyse OĞLUM OLDU! yazıyordu) ve bir de günlüğü vardı.

Günlüğü çıkarıp düşünceli bir ifadeyle baktı. Boulder’a gelmelerinden sonra sadece sekiz veya dokuz kez yazmıştı ve hemen hepsi de kısaydı. İçini dökme ihtiyacı yolculuk sırasında daha yoğundu. Son dört gündür hiçbir şey yazmamıştı. Düzenlerini kurduktan sonra her gün yazmayı ciddi bir şekilde düşünüyordu. Bunu bebeği için yapacaktı, ama son günlerde aklına bile geldiği söylenemezdi. Bununla birlikte o an, aklındaki tek düşünce oydu.

Kendini dine adamış veya bir şey okumaya dalmış biri... hayat değiştirecek bir kitap... ya da belki sadece aşk mektupları...

Aniden defter çok ağırlaşmış gibi geldi. Sırf kapağını açmak için göstereceği çaba bile alnından yağmur gibi ter akmasına sebep olacakmış gibi... ve...

Kalbi deli gibi çarparak aniden arkaya baktı. Orada bir şey mi kıpırdamıştı?

Belki bir fare duvarın gerisinden koşturarak geçmişti. Başka bir şey olamazdı, mutlaka öyleydi. Hayal gücünün bir oyunuydu. Aklına aniden elinde bükülmüş elbise askısıyla Kara Adam’ın gelmesi için ortada hiçbir sebep yoktu. Bebeği hayattaydı, güvendeydi ve elindeki sadece bir defterdi. Hem bir defterin okunmuş olup olmadığını bilmenin bir yolu yoktu, ofsaydı bile okuyan kişinin Harold Lauder olduğunu bilmek mümkün değildi.

Yine de günlüğü açtı ve sayfalarını yavaşça çevirmeye başladı. Yakın geçmişten anlar, bir amatörün çektiği siyah beyaz fotoğraflar gibi gözünün önünde canlandı. Zihnin ev sineması.

Biz hayran hayran izlerken Harold renkler, dokular ve tonlar üzerine konuşuyor da konuşuyordu. Stu o sırada bana göz kırptı. Çok kötü bir kızım, ben de ona göz kırptım...

Harold alışkanlığı gereği her şeye mutlaka itiraz eder. Kahrolası velet, büyü artık!

...ve Harold Lauder’a Özgü Ukalaca Yorumlar’dan birini yapmak üzere olduğunu görebiliyordum...

(Tanrım, Fran, neden onun hakkında tüm bu şeyleri yazdın? Hangi amaçla?)

Eh, Harold’ı bilirsin... kasıntının teki... bütün o gösterişli lafların gerisinde özgüven bunalımı yaşayan küçük bir çocuk var...

12 Temmuz’da yazmıştı. Yüzünü buruşturarak sayfayı çabucak geçti. Bir an önce sonuna varmak için yaprakları hızla çeviriyordu. Gözüne takılan cümleler yüzüne bir tokat gibi çarpıyordu: Her neyse, Harold her zamankinden farklı olarak epey temiz kokuyordu... Harold’ın nefesi bu gece bir ejderhayı bile kaçırabilir... Ve neredeyse geleceği görmüş gibi: Korsanların define gömdüğü gibi o da ters cevaplar ve patlamalar biriktiriyor. Ama ne amaçla? Kendi gizli üstünlük ve zulüm hissini beslemek için mi? Yoksa intikam için miydi?

Bir liste yapıyor... ve iki kez kontrol ediyor... bulacak... kimin yaramaz kimin uslu olduğunu görecek...

Sonra 1 Ağustos’ta, sadece iki hafta önce yazdıklarım gördü. Sayfanın altından başlıyordu. Dün gece yazmadım, fazlasıyla mutluydum. Daha önce hiç bu kadar mutlu olmuş muydum? Sanmıyorum. Stu ile birlikteyiz.

Sayfa sona eriyordu. Arkasını çevirdi. En üst satırda şunlar yazılıydı: İki kere seviştik. Ama gözü sayfanın ortasına kaymış, kelimeleri hayal meyal görmüştü. Annelik içgüdüsüyle ilgili zırvaların hemen yanında bir şey gözüne çarptı ve donakaldı.

Koyu renkli, dağılmış bir parmak iziydi.

Bütün gün motosiklet kullanıyordum, diye düşündü çılgınca. Sık sık yıkıyordum, ama ellerimin kirlenmesine engel olamıyordum tabii ve...

Elini uzatıp baktı. Titrediğini görünce hiç şaşırmadı. Başparmağını defterdeki izin üzerine koydu. İz çok daha büyüktü.

Eh, elbette öyle olacak, diye düşündü. Bir yere sürtünce iz dağılıp genişler. Bu yüzden daha büyük. Tek sebep bu.

Ama parmak izi o kadar da dağılmamıştı. Çizgilerin büyük bölümü gayet net bir şekilde görülüyordu.

Ve bu motor yağı lekesi falan değildi, kendini kandırmasının bir anlamı yoktu.

Kurumuş çikolataydı.

Payday, diye düşündü midesi bulanarak. Payday çikolatası.

Bir an arkasına dönmeye bile korktu... Harold’ı hemen arkasında, Alice’teki kedi gibi sırıtır bulacağından korkuyordu. Kalın dudakları kıpırdayacak ve şunları söyleyecekti: Her köpeğin günü gelir Frannie. Her köpeğin günü gelir.

Harold günlüğünü okumuş olsa bile bu ondan, Stu’dan ve diğerlerinden intikam almak için gizli planlar yaptığı anlamına gelir miydi? Elbette hayır.

Ama Harold değişti, diye fısıldadı içinden bir ses.

“O kadar da değişmedi, kahretsin!” diye bağırdı boş odaya. Kendi sesini duyunca hafifçe irkildi, sonra titreyerek güldü. Aşağı inip akşam yemeğini hazırlamaya koyuldu. Toplantı yüzünden erken yiyeceklerdi. Ama toplantı artık gözüne eskisi gibi önemli görünmüyordu.

Organizasyon Komitesi’nin 13 Ağustos 1990 Tarihli Toplantısından Notlar

Toplantı, Stu Redman ve Frances Goldsmith’in dairesinde gerçekleştirildi. Organizasyon Komitesi’nin bütün üyeleri mevcuttu, yani: Stuart Redman, Frances Goldsmith, Nick Andros, Glen Bateman, Ralph Brentner, Susan Stern ve Larry Underwood...

Stu Redman, toplantıya başkanlık edecekti. Frances Goldsmith ise sekreter oldu...

Bu notlar (ve her kelime, mırıltı, geğirti ve sesin, daha sonra dinlemeye kalkacak kadar çılgın olanlar için kaydedildiği Memorex kasetler) Boulder First Bankası’nda bir kasaya koyulacak...

Stu Redman; Dick Ellis ve Laurie Constable tarafından yazılmış olan, gıda zehirlenmesine karşı tedbirler içeren bir rehberi komitenin dikkatine sundu (başlığı şuydu: YİYORSANIZ OKUYUN!). Dediğine göre Dick bu rehberlerin ayın on sekizindeki büyük toplantıdan önce herkese dağıtılmasını ve görünür yerlere konmasını talep ediyordu, zira Boulder’da ikisi ciddi olmak üzere on beş gıda zehirlenmesi vakası görülmüştü bile. Komite, Ralph’in Dick’in hazırladığı rehberden bin adet basmasına ve görevlendirilecek on kişinin bu rehberleri herkese dağıtarak görünen yerlere yerleştirmesine oybirliğiyle karar verdi.

Susan Stern, Dick ve Laurie’nin büyük toplantıdan önce üstünde durulmasını istediği bir başka konuyu gündeme getirdi (hepimiz birinin veya ikisinin birden toplantıda bulunmasını diledik). İkisi de bir Defin Komitesi olması gerektiğini düşünüyordu. Dick bu konunun büyük toplantının gündem maddelerinden biri olmasını ve gerekçe olarak da genel sağlığı tehdit eden bir unsur olduğunu dile getirmek yerine –bu paniğe yol açabilirdi– yapılacak en doğru şeyin bu olduğunun söylenmesini öneriyordu. Boulder’daki ceset sayısının salgın öncesi nüfusu göz önüne alındığında şaşılacak kadar az olduğunu hepimiz fark etmiştik, ama sebebini bilmiyorduk... şimdi önemi olduğunu düşündüğümüzden değil. Ama hâlâ binlerce ceset vardı ve buraya yerleşeceksek hepsinden bir şekilde kurtulmalıydık.

Stu, Susan’a sorunun ne kadar ciddi olduğunu sordu ve o da sıcak havanın soğuyup nemlendiği sonbahar aylarına dek çok büyük bir sorun yaşanacağını sanmadığını söyledi.

Larry, Dick’in Defin Komitesi önerisinin 18 Ağustos’taki büyük toplantının gündem maddeleri arasına katılmasını önerdi. Öneri 7’ye 0, oybirliğiyle kabul edildi.

Daha sonra Nick Andros’a söz verildi ve Ralph Brentner, önceden hazırladığı yorumlarını komiteye yüksek sesle okudu. Kelimesi kelimesine aşağı ekliyorum:

“Bu komitenin cevaplaması gereken en önemli sorulardan biri Abagail Ana’ya karşı tamamen açık olunup olunmayacağı ve hem açık hem kapalı toplantılarımızda görüşeceğimiz her şeyin ona söylenip söylenmeyeceği. Soru şöyle de dile getirilebilir: “Abagail Ana’ya bu komitede –ve sonrasında gelecek kalıcı kurulda– görüşülecek her şey olduğu gibi anlatılacak mı ve o da Tanrı veya Her Kimse onunla yaptığı görüşmeleri komiteye aktaracak mı... özellikle de bire bir olanları?

“Bu soru saçma gelebilir, izin verirseniz açıklayayım, gerçekten pragmatik bir soru. Abagail Ana’nın toplumdaki yerini bir an önce belirlememiz gerek, çünkü tek sorunumuz ‘tekrar ayaklarımızın üzerinde durmak’ değil. Eğer öyle olsaydı zaten Abagail Ana’ya ihtiyaç duymazdık. Hepimizin bildiği gibi bir başka sorunumuz daha var. Bazılarımızın Kara Adam, Glen’in Düşman dediği kişiden bahsediyorum. Varlığına kanıtım çok basit ve sanırım Boulder’daki insanların çoğu mantığımı onaylayacaktır, bu konu üzerinde düşünmek isterlerse tabii. Mantık şu: ‘Abagail Ana’yı rüyamda gördüm ve gerçekte de karşıma çıktı. Kara Adam’ı rüyamda gördüm, bu yüzden onunla şimdiye dek karşılaşmamış olsam da gerçekte de var olmalı.’ Buradaki insanlar Abagail Ana’yı seviyor, ben de öyle. Ama yaptığımız şey için onun onayını almazsak pek uzağa, hatta hiçbir yere gidemeyiz.

“Bu yüzden bugün gidip ona doğrudan sordum. Yapacak mısın, dedim. Kabul edeceğini ama şartları olduğunu söyledi. Son derece açık konuştu. Onun deyişiyle, ‘dünyevi meselelerde’ insanlara yol gösterme konusunda tamamen özgürmüşüz. Yani yolları temizleme, konut edindirme, elektriği geri getirme gibi konular.

“Ama Kara Adam’la ilgili bütün meselelerde ona danışılmasını istedi. Hepimizin Tanrı ve Şeytan arasında oynanan bir satranç oyununun parçaları olduğumuza inanıyor; Şeytan’ın bu oyundaki komutanı, isminin Randall Flagg olduğunu söylediği Düşman (tam kelimeleriyle söylemek gerekirse ‘bu kez kullandığı isim’ dedi), Tanrı ise sadece ona özel sebeplerle bu oyunda komutan olarak Abagail Ana’yı seçmiş. Yakında bir çarpışmanın meydana geleceğine ve tek galip olacağına inanıyor ve ben de ona katılıyorum. Abagail Ana’ya göre en önemli mesele bu, onun için bu konuya veya Kara Adam’a dair her ayrıntıyı bilmek istediğini ısrarla belirtti.

“Şimdi tüm bunların dinsel yönüne girmek veya Abagail Ana’nın haklı olup olmadığını tartışmak istemiyorum. Tüm bunlar bir tarafa, önümüzde baş etmeye mecbur olduğumuz bir durum var. Bu yüzden bir dizi önerim olacak.”

Nick’in fikirleri üzerine bir süre tartışıldı.

Nick’in önerilerinden biri şuydu: Komite olarak, toplantılarımız esnasında Düşman konusunun dini, teolojik veya doğaüstü yönlerini tartışmamak. 7’ye 0 oyla, en azından toplantı sırasında bu konuların tartışılması yasaklandı.

Nick’in bir sonraki teklifi şöyleydi: Komitenin en öncelikli ve gizli görevinin Kara Adam, Düşman veya Randall Flagg olarak bilinen bu varlıkla başa çıkma sorusuna bir cevap bulmak olması. Glen Bateman bu teklife destek verdi ve ara sıra aramızda kalması gereken başka konular olabileceğini –Defin Komitesi’nin asıl sebebi gibi– ekledi. Teklif oybirliğiyle kabul edildi.

Nick daha sonra ilk sorusuna döndü: Abagail Ana’yı komitenin toplum önünde veya kendi özelinde yaptığı her şeyden haberdar etme konusu.

Bu da oybirliğiyle kabul edildi.

Abagail Ana konusunu bir süre için kapatan komite, Nick’in isteğiyle Kara Adam sorunu üzerinde yoğunlaştı. Nick üç gönüllüyü bilgi toplamaları için batıya göndermeyi teklif etti. Kara Adam’ın yandaşları arasına katılacaklar ve orada neler olup bittiğini öğreneceklerdi.

Sue Stern hemen gönüllü oldu. Bunun üzerine hararetli bir tartışma oldu. Stu, Glen Bateman’a söz verdi ve o da şu teklifte bulundu: Organizasyon Komitesi’nin veya kalıcı kurulun hiçbir üyesi bu göreve talip olamayacak. Sue Stern sebebini sordu.

Glen: “Samimi yardım çabanı herkes takdir ediyor Susan, ama göndereceğimiz kişilerin geri dönüp dönmeyeceklerini, dönerlerse ne zaman ve hangi koşullarda döneceklerini bilmiyoruz. Bu arada Boulder’da düzeni oturtma işini halletmemiz gerek. Eğer gidersen yerine şimdiye kadar katettiğimiz yolu anlatmak zorunda kalacağımız yeni birini bulmamız gerekecek. Bu kadar zaman harcama lüksümüz olduğunu sanmıyorum.”

Sue: “Galiba haklısın... en azından mantıklı konuşuyorsun... ama bazen bu ikisinin her zaman aynı şey olup olmadığını merak ediyorum. Hatta çoğunlukla aynı şey olup olmadıklarını. Bana komiteden birini gönderemeyeceğimizi, çünkü hiçbirimizin gözden çıkarılamayacağını söylüyorsun. Yani biz sadece... sadece... bilmiyorum...”

Stu: “Arkamıza yaslanıp seyredecek miyiz?”

Sue: “Evet. Teşekkür ederim. Tam da onu demek istemiştim. Arkamıza yaslanıp birilerini oraya telefon direklerinde çarmıha gerilmeleri veya daha kötüleri için göndereceğiz.”

Ralph: “Daha kötü ne olabilir ki?”

Sue: “Bilmiyorum, bir bilen varsa o da Flagg’dir. Bu durumdan nefret ediyorum.”

Glen: “Nefret ediyor olabilirsin, ama konumumuzu kısa ve öz bir biçimde belirttin. Biz politikacılarız. Yeni çağın ilk politikacıları. Tek yapabileceğimiz, insanları hayatları pahasına bu gibi görevlere gönderen, bizden önceki diğer politikacılardan daha haklı gerekçelerimiz olduğunu ümit etmek.”

Sue: “Bir politikacı olacağım hiç aklıma gelmezdi.”

Larry: “Kulübe hoş geldin.”

Glen’in hiçbir komite üyesinin casusluk göreviyle batıya gidemeyeceği teklifi oybirliğiyle –ve hüzünlü bir sıkıntıyla– kabul edildi. Daha sonra Fran Goldsmith, Nick’e, gönderilecek kişilerde ne gibi özellikler aranacağını ve orada ne bulmalarının beklendiğini sordu.

Nick: “Onlar geri dönene dek öğrenilecek ne olduğunu bilemeyiz. Geri dönebilirlerse elbette. Asıl mesele, Kara Adam’ın niyeti ve yaptıkları hakkında hiçbir fikre sahip olmamamız. Yem olarak insanları kullanan balıkçılar gibiyiz.”

Stu, komitenin teklif götürülmesini düşündüğü kişileri belirlemesini teklif elti ve bu teklifi kabul gördü. Tartışmanın bu andan sonraki kısmının büyük bölümünün kasetlerden metne birebir aktarılmasına oybirliğiyle karar verildi. Öncüler (veya casuslar) konusundaki görüşlerimizin kalıcı bir kaydının olması önemli göründü, zira çok hassas ve sıkıntılı bir meseleydi.

Larry: “Mümkünse önereceğim bir isim var. Muhtemelen onu tanımayanlarınız bunun kötü bir fikir olduğunu düşünecek, ama bence çok iyi olabilir. Yargıç Farris’i göndermeyi öneriyorum.”

Sue: “Ne, o yaşlı adamı mı? Delirdin mi Larry?”

Larry: “Tanıdığım en zeki, en açıkgöz ihtiyar. Ayrıca sadece yetmiş yaşında. Ronald Reagan başkanlık yaparken daha yaşlıydı.”

Fran: “Bana kalırsa pek kuvvetli bir aday olarak görünmüyor.”

Larry: “Ama sağlıklı. Ayrıca Kara Adam’ın, Farris gibi bir ihtiyardan şüpheleneceğini sanmıyorum... şüphelenebileceğini hesaba katarak seçim yapmalıyız. Böyle bir hamleyi mutlaka bekliyordur. Sınırlarına nöbetçiler dikip ‘casus görünümlülere’ karşı uyarmışsa hiç şaşırmam doğrusu. Ve bu biraz kalpsizce bir söylem gibi gelebilir, özellikle de sana Fran, ama onu kaybedersek hiç olmazsa önünde yaşayacak elli yılı daha olan birini kaybetmemiş olacağız.”

Fran: “Haklısın. Kalpsizce bir söylem.”

Larry: “Tek söyleyebileceğim, yargıcın kabul edeceğinden emin olduğum. Yardım etmeyi gerçekten çok istiyor. Ve bence bu işin altından alnının akıyla çıkabilir.”

Glen: “Anlaşıldı. Diğerleri ne düşünüyor?”

Ralph: “Ne evet ne hayır diyebiliyorum, adamı tanımıyorum. Ama adamı sırf yaşlı diye kurtlara atmamızın doğru olduğunu sanmıyorum. Düşünsenize, hepimizin başındaki kadın yüz yaşının üstünde.”

Glen: “Bir görüş daha duyduk.”

Stu: “Tenis hakemi gibisin keltoş.”

Sue: “Baksana Larry. Ya Kara Adam’ı kandırmayı başarır da buraya dönmek için uğraşırken kalp krizi geçirip ölürse?”

Stu: “Bu göndereceğimiz herhangi birinin başına gelebilir. Başlarına bir kaza da gelebilir.”

Sue: “Biliyorum, ama yaşlı biri için olasılıklar daha yüksek...”

Larry: “Haklısın ama yargıcı tanımıyorsun Sue. Tanısaydın avantajların dezavantajlardan daha fazla olduğunu görürdün. Gerçekten çok akıllı bir adam. Önerimi daha fazla savunmayacağım.”

Stu: “Bence Larry haklı. Flagg böyle birinden şüphelenmeyebilir. Önerisini destekliyorum. Kabul edenler?”

Oybirliğiyle kabul edildi.

Sue: “Ben senin önerini kabul ettim, umarım sen de benimkine karşı çıkmazsın Larry.”

Larry: “Gerçekten de politikaya girmişiz. Adayın kim?”

Sue: “Dayna.”

Ralph: “Dayna kim?”

Sue: “Dayna Jurgens. Tanıdığım bütün kadınlardan daha gözü pek. Yaşı yetmiş değil elbette, ama fikri ona açarsak kabul edeceğinden eminim.”

Fran: “Evet, bunu yapmaya gerçekten mecbursak bence de uygun. Destekliyorum.”

Stu: “Tamam, ikinci aday Dayna Jurgens. Kabul edenler?”

Komite teklifi oybirliğiyle kabul etti.

Glen: “Pekâlâ, üçüncü aday kim?”

Nick (Ralph yüksek sesle okudu): “Fran, Larry’nin adayından hoşlanmadıysa benimkini hiç beğenmeyecektir. Adayım...”

Ralph: “Aklını mı kaçırdın Nick? Ciddi olamazsın!”

Stu: “Nedir? Oku da duyalım Ralph.”

Ralph: “Şey... Nick’in aday gösterdiği kişi... Tom Cullen.”

Herkes bir ağızdan konuşmaya başladı.

Stu: “Pekâlâ. Söz Nick’te. Deminden beri yazıyor, okur musun Ralph?”

Nick: “Öncelikle, Tom’u Larry’nin yargıcı tanıdığı kadar iyi, hatta belki daha iyi tanıyorum. Abagail Ana’yı seviyor. Onun için her şeyi göze alır. Ağır ateşte kızarmayı bile. Hiç abartmıyorum. İstenirse kendini onun uğruna ateşe verebilir.”

Fran: “Ah, Nick, buna kimsenin itirazı yok zaten. Ama Tom...”

Stu: “İzin ver Fran. Söz Nick’te.”

Nick: “Sebeplerim Larry’ninkilerle aynı. Düşman, casus olarak aklı kıt birini göndermemizi ummayacaktır. Bu fikre gösterdiğiniz tepki belki de fikrin iyiliğinin en güzel göstergesi.

“Son olarak şunu söylemek istiyorum Tom’un kafası ağır çalışıyor olabilir, ama kesinlikle akılsız değil. Kasırgada hayatımı kurtardı ve tanıdığım herkesten önce harekete geçti. Tom bir çocuk gibi, ama bir çocuk bile iyi eğitildiğinde bazı şeyleri öğrenip kavrayabilir. Tom’a çok basit bir hikâye ezberletmekte hiçbir sakınca yok bence. Sonuçta onu bizim gönderdiğimizi düşünebilirler. Çünkü...”

Sue: “Genlerimize çürükleri katmak istemediğimizi mi varsayacaklar? İyiymiş.”

Nick: “...Tom geri zekâlı olduğu için istemediğimizi düşünebilirler. Onu kovanlara çok kızgın olduğunu ve intikam almak istediğini bile söyleyebilir. Asla unutmaması gereken tek bir şey var, o da hikâyesini hiç değiştirmemesi.”

Fran: “Ah, hayır, size inanamıyorum...”

Stu: “Hadi ama, söz Nick’te. Araya girmeyelim.”

Fran: “Tamam, kusura bakmayın.”

Nick: “Aranızda Tom’un kafası ağır çalıştığı için zeki birine kıyasla hikâyesinin bütünlüğünü koruyamayacağını düşünenler vardır mutlaka...”

Larry: “Var.”

Nick: “...ama aslında tam tersi. Tom’a hikâyeyi asla değiştirmemesini söylersem, ne olursa olsun değiştirme dersem dediğimi yapacaktır. Normal olduğu söylenen bir insan su işkencesine, elektrik şoklarına veya tırnaklarının altına tahta parçaları sokulmasına bir yere kadar dayanabilir ama...”

Fran: “İşler o noktaya varmaz değil mi? Varır mı? Yani kimse o noktaya varacağını düşünmüyor değil mi?”

Nick: “...Tom, ‘Pes ediyorum, size her şeyi anlatacağım,’ demeyecektir. Hikâyesini yeterince tekrarlarsa ezberlemekle kalmayacak, neredeyse doğru olduğuna inanmaya başlayacak. Kimse ondan başka bir şey öğrenemeyecek. Demek istediğim, Tom’un zekâ geriliği böyle bir görev için avantaj bile sayılabilir.”

Stu: “Hepsi bu mu Ralph?”

Ralph: “Az kaldı.”

Sue: “Uydurma hikâyesine inanmaya başlarsa geri döneceği zamanı nasıl bilecek Nick?”

Ralph: “İzin verirseniz hanımefendi, geri kalan kısım biraz da bununla ilgili.”

Sue: “Ah.”

Nick (Ralph yüksek sesle okudu): “Göndermeden önce Tom hipnoz aracılığıyla şartlandırılabilir. Kulağa çok uçuk bir fikir gibi gelebilir ama dinleyin. Bu fikir aklıma geldiğinde Stan Nogotny’ye Tom’u hipnotize edip edemeyeceğini sordum. Stan’in bazen partilerde bu numarayı yaptığını söylediğini duymuştum. Stan işe yarayacağını sanmıyordu, ama denediğinde Tom altı saniye içinde hipnotize oldu.”

Stu: “Deme yahu. Stan bunu yapmayı biliyor demek?”

Nick: “Tom’un son derece kolay etki altına alınabileceğinden daha onu tanıdığım ilk günlerde şüphelenmiştim. Anladığım kadarıyla böyle kolayca etki altına girmesinin sebebi, yıllar boyunca kendini bir noktaya kadar hipnotize etmiş olması. Bu, bağlantıları kurmasına yardım ediyor. Karşılaştığımız gün ne yapmaya çalıştığımı, onunla neden konuşmayıp sorularına neden cevap vermediğimi anlayamamıştı. Dilsiz olduğumu anlatmak için elimi sürekli önce ağzıma, sonra boğazıma götürüyordum ama anlamıyordu. Sonra birdenbire sigortası attı. Daha iyi nasıl açıklayabilirim bilmiyorum. Hiç kıpırdamıyordu. Gözleri kaydı. Sonra tıpkı hipnozdan uyandırılan biri gibi o halinden sıyrılıverdi. O süreçte anlatmak istediğimi kavrayıvermişti. Öylece. Kendi içine dalmış ve cevabı bularak dönmüştü.”

Glen: “Bu gerçekten olağanüstü.”

Stu: “Kesinlikle.”

Nick: “Beş gün önce Stan ile bunu yaptığımızda Tom’u koşullandırmayı denedik. Stan, ‘Bir fil görmeyi çok isterim,’ dediğinde Tom’un içinde köşeye gidip kafasının üstünde durmak için karşı konulmaz bir dürtü belirecekti. Stan cümleyi Tom’u uyandırdıktan yarım saat sonra durup dururken söyleyiverdi. Tom tek kelime etmeden köşeye gidip kafasının üstünde durdu. Bütün misketleri ve oyuncakları ceplerinden yere döküldü. Sonra yere oturup sırıttı ve, ‘Tom Cullen’ın bunu niye yaptığını çok merak ediyorum doğrusu,’ dedi.”

Glen: “Dediğini duyar gibi oldum.”

Nick: “Her neyse, bu detaylı hipnoz açıklaması iki çok basit konuya giriş niteliğindeydi. Birincisi, Tom’u belli bir zamanda dönmesi için koşullandırabiliriz. Bunun için ayı kullanmak en mantıklısı. Dolunayı. İkincisi, onu derin bir hipnoz durumuna sokarak dönüşünde gördüğü her şeyi birebir öğrenme fırsatımız olur.”

Ralph: “Nick’in yazdıkları bu kadar. Vay canına.”

Larry: “Bana şu eski filmi, Mançuryalı Aday’ı hatırlattı.”

Stu: “Neyi?”

Larry: “Hiç.”

Sue: “Bir sorum var Nick. Tom’u aynı zamanda burada olup bitenleri anlatmaması için de programlayacak mısın? Sanırım programlamak doğru kelime oldu.”

Glen: “Bırak da bunu ben cevaplayayım Nick. Aklından geçenlere uymazsa başını iki yana sallarsın. Bana göre Tom’un programlanmasına gerek yok. Bırakalım hakkımızda ne biliyorsa anlatsın. Flagg’le ilgili konular zaten kendi aramızda ve kasabada tahmin edebileceklerinden başka bir şey de yapmıyoruz.”

Nick: “Kesinlikle.”

Glen: “Pekâlâ, Nick’in teklifini kabul ediyorum. Bana göre kazanacak çok şeyimiz var, kaybedecek ise hiçbir şeyimiz yok. Son derece cüretkâr ve orijinal bir fikir.”

Stu: “Teklif sunuldu ve bir kabul oyu aldı. Bu konuda başkalarına da söz verebiliriz, ama kısa olmak şartıyla. Aksi halde toplantının sabaha kadar sürmesi işten bile değil. Konuşmak isteyen var mı?”

Fran: “Kesinlikle var. Kaybedecek hiçbir şeyimiz olmadığını söyledin Glen. Peki ya Tom’un? Ya ruhlarımız? Belki Tom’un tırnaklarının arasına... bir şeyler... sokulması veya elektrik verilmesi ihtimali sizi rahatsız etmiyor, ama beni ediyor. Nasıl böyle soğukkanlı olabiliyorsunuz? Ve Nick, onu bir... bir tavuk gibi hipnotize etmekten bahsediyorsun! Kendinden utanmalısın! Tom’un arkadaşın olduğunu sanıyordum!”

Stu: “Fran...”

Fran: “Hayır, aklımdan geçenlerin hepsini söyleyeceğim. Oylamada kaybedersem komiteden ayrılacak değilim, ama fikrimi beyan edeceğim. O tatlı, kafası karışık adamı bir canlı bombaya çevirmeyi gerçekten istiyor musunuz? Bunun tüm o eski bokları tekrar başlatmak anlamına geleceğini görmüyor musunuz? Bilmiyor musunuz? Onu öldürürlerse ne yapacağız Nick? Ya hepsini öldürürlerse? Yeni bir tür salgın başlatırlarsa? Kaptan Trips’in daha gelişmiş bir versiyonunu?”

Bir duraksama oldu ve Nick cevabını yazdı.

Nick (Ralph yüksek sesle okudu): “Fran’in bahsettiği ihtimaller beni çok derinden etkiledi, ama teklifimin arkasında duruyorum. Hayır, ne Tom’un başının üstünde durması ne de onu işkence görebileceği ve sonra öldürülebileceği bir yere göndermek hoşuma gidiyor. Bunu bizim için değil, Abagail Ana için, onun inançları ve tanrısı için yapacağını hatırlatırım. Ayrıca Düşman tehdidini sona erdirebilmek için elimizden gelen her şeyi yapmamız gerektiğine inanıyorum. Orada insanları çarmıha geriyor. Rüyalarımda gördüğüm için bunun doğruluğundan şüphem yok ve sizin de aynı rüyaları gördüğünüzü biliyorum. Abagail Ana da görmüş. Ve Flagg’in kötü olduğunu da biliyorum. Kaptan Trips’in yeni bir versiyonu çıkarsa kaynağı o olacaktır Frannie. Felaketi üzerimize salacaktır. Fırsatımız varken onu durdurmalıyız.”

Fran: “Bunların hepsi doğru Nick. Tartışma kabul etmez. Flagg’in kötü olduğunu biliyorum. Hatta Abagail Ana’nın dediği gibi Şeytan’ın Oğlu olabilir. Ama onu durdurmak için elimizi aynı düğmeye uzatıyoruz. Hayvan Çiftliği’ni hatırlıyor musunuz? ‘Önce domuzlara, sonra insanlara baktılar ve fark göremediler.’ Sanırım senden asıl duymak istediğim... okuyan Ralph olsa da... onu durdurmak için o düğmeye basmak zorunda kalsak bile... zorunda kalırsak... her şey bittikten sonra elimizi tekrar çekebileceğimiz. Bunu yapacağız diyebiliyor musun?”

Nick: “Kesin bir şey söyleyemem. Emin değilim.”

Fran: “O halde oyum ret. Batıya birilerini göndereceksek hiç olmazsa neyin ne olduğunu bilenleri gönderelim.”

Stu: “Başka söz almak isteyen?”

Sue: “Ben de karşıyım ama sebebim başka. Onları gönderirsek kaderimizi bir ihtiyarla bir ahmağın ellerine teslim etmiş oluyoruz. İfadem için kusura bakmayın, onu ben de seviyorum ama öyle. Oyum ret. Ve artık susuyorum.”

Glen: “Oylamayı yap Stu.”

Stu: “Tamam. Oylamayı başlatıyorum. Benim oyum kabul. Frannie?”

Fran: “Ret.”

Stu: “Glen?”

Glen: “Kabul.”

Stu: “Suze?”

Sue: “Ret.”

Stu: “Nick?”

Nick: “Kabul.”

Stu: “Ralph?”

Ralph: “Şey, benim de pek hoşuma gittiği söylenemez, ama Nick kabul diyorsa ben de kabul diyorum.”

Stu: “Larry?”

Larry: “Açık konuşayım mı? O kadar kötü bir durumdayız ki kendimi umumi tuvalet gibi hissediyorum. En tepedeyken böyle seçimler yapmak kaçınılmaz herhalde. Oyum kabul.”

Stu: “Teklif beşe iki oyla kabul edildi.”

Fran: “Stu?”

Stu: “Evet?”

Fran: “Oyumu değiştirmek istiyorum. Tom’u bu işe sokacaksak hep beraber yapmamız en doğrusu. Ortalığı velveleye verdiğim için kusura bakma Nick. Üzüldüğünü biliyorum, bu yüzünden anlaşılıyor. Dünya altüst oldu! Bütün bunlar başımıza neden geldi? Bu iş kesinlikle mezuniyet balosu komitesinde olmaya benzemiyor. Oyum kabul.”

Sue: “O halde benim de kabul. Oybirliği olsun.”

Stu: “7’ye 0 ile kabul edildi. Al Fran, mendile ihtiyacın var gibi. Ve seni sevdiğimin kayıtlara geçmesini istiyorum.”

Larry: “Bunun üzerine artık dağılmayı teklif ediyorum.”

Sue: “Onaylıyorum.”

Stu: “Zippy dağılmayı teklif etti ve Zippy’nin annesi onayladı. Kabul edenler ellerini kaldırsın. Etmeyenler kafasına bir bira kutusu yemeye hazır olsun.”

Oybirliğiyle kabul edildi.

“Yatağa geliyor musun Stu?”

“Evet. Geç mi oldu?”

“Neredeyse gece yarısı. Yeterince geç.”

Stu balkondan içeri girdi. Üzerinde sadece şortu vardı. Güneş yanığı teni üzerinde göz kamaştıracak kadar beyaz görünüyordu. Komodinin üstündeki lambayla aydınlanan yatakta oturmakta olan Fran, ona duyduğu aşkın derinliği karşısında bir kez daha hayrete düştü.

“Toplantıyı mı düşünüyordun?”

“Evet.” Kendine bir bardak su doldurdu sürahiden ve kaynamış suyun yavan tadı üzerine yüzünü buruşturdu.

“Bence harika bir yöneticiydin. Glen büyük toplantıda da bu görevi üstlenmeni istedi değil mi? Seni rahatsız ediyor mu? Kabul etmedin mi?”

“Yoo, ettim. Yapabilirim sanırım. O üçünü dağların ötesine nasıl göndereceğimizi düşünüyordum. Casus göndermek pis iş. Haklıydın Frannie. Ama Nick de haklıydı. Böyle bir durumda insan ne yapar?”

“Herhalde kalbinin sesine kulak vererek oyunu kullanır ve gece iyi bir uyku çeker.” Lambaya uzandı. “Söndürüyorum.”

“Tamam.” Frannie lambayı söndürdü ve Stu yatağa girip ona sarıldı. “İyi geceler Frannie. Seni seviyorum.”

Fran tavana bakarak yattı. Tom Cullen konusunda içini bir nebze rahatlatabilmişti... ama günlüğündeki çikolatalı parmak izi aklını kurcalamaya devam ediyordu.

Her köpeğin günü gelir Fran.

Belki Stu’ya hemen söylesem daha iyi, diye düşündü. Ama ortada bir sorun varsa bu Fran’in sorunuydu. Bekleyecek... gözleyecek... ve bir şey olup olmadığına bakacaktı.

Uzun süre uyuyamadı.

52. Bölüm

Abagail Ana sabahın erken saatlerinde, gözüne uyku girmez halde yatağında yatıyordu. Dua etmeye çalışıyordu.

Işığı yakmadan kalktı ve üzerinde beyaz pamuklu geceliğiyle diz çöktü. Havarinin Amelleri bölümü açık olan İncil’e alnını dayadı. Şam yolundaki inatçı Talut’un din değiştirmesi. Işık onu kör etmiş, ama Şam yolunda gözlerindeki perde kalkmıştı. Ameller, doktrinin mucizelerle desteklendiği, İncil’in son kitabıydı ve mucizeler Tanrı’nın elinin fani dünyaya ilahi dokunuşu değil de neydi?

Onun da gözlerinde perdeler vardı, bu perdelerden hiç kurtulabilecek miydi?

Odadaki tek ses, lambanın hafif tıslaması, kurmalı Westclox saatinin tik takları ve kendi alçak mırıltısıydı.

“Bana günahımı göster Rabbim. Ben bilemiyorum. Görmemi istediğin bir şeyin gözümden kaçtığının farkındayım. Uyuyamıyorum, tuvalete gidemiyorum ve seni hissedemiyorum Tanrım. Sanki hattı kopuk bir telefona dua eder gibiyim ve bunun için şu an çok kötü bir zaman. Ne yaptım da seni kızdırdım? Dinliyorum Tanrım. Kalbimdeki o cılız sesi dinliyorum.”

Ve gerçekten de dinledi. Mafsal iltihaplı parmaklarıyla gözlerini kapadı ve kafasını temizlemeye çalışarak biraz daha öne eğildi. Ama kafasının içi tıpkı derisi gibi, iyi tohumlar bekleyen nadasa bırakılmış topraklar gibi kapkaraydı.

Lütfen Tanrım, Tanrım, lütfen...

Ama gözlerinin önünde beliren görüntü, mısır tarlalarına doğru uzanan yapayalnız bir toprak yola aitti. Elinde yeni boğazladığı tavuklarla dolu bir çuval taşıyan bir kadın vardı. Ve sansarlar çıkageldi. Hızla atılıp, çuvalı çekiştirmeye başladılar. Kanın kokusunu... günahın bayat, kurbanın taze kanının kokusunu almışlardı. Yaşlı kadının Tanrı’ya seslendiğini duydu ama sesi zayıf ve mızmızdı, Tanrı’ya hayırlı olanı bahşetmesi için alçakgönüllüce yalvarmak yerine huysuzca Tanrı’dan kendisini kurtarmasını talep ediyordu... işini bitirebilmek için... Tanrı’nın aklından geçenleri biliyormuş ve onun gücünü kendi amaçları doğrultusunda yönlendirebilirmiş gibi. Sansarlar daha da cüretkârca saldırmaya başladı; çuval, onlar çekiştirdikçe parçalanıyordu. Kadının ihtiyar parmakları zayıftı, güçsüzdü. Tavuklar bitince hâlâ aç olan sansarlar ona saldıracaktı. Evet. Onlar...

Ama birdenbire korkuyla çığlıklar atarak karanlığın içine doğru kaçıştılar. Yarı yenmiş tavukları arkalarında bıraktılar ve kadın sevinçten havalara uçarak, Tanrı beni kurtardı, diye düşündü. Şükürler olsun! Tanrı sadık hizmetkârını kurtardı.

Tanrı değil ihtiyar. Ben.

Hayalindeki görüntüde, ağzında korkunun bakirimsi tadını hissederek döndü. Alev alev bakan gözleri, alaycı bir sırıtışla açılmış ağzıyla dev gibi bir Rocky Dağı kurdu, mısır denizinin arasından gümüş rengi bir hayalet gibi çıkageldi. Kalın boynunda çok güzel bir gümüş tasma vardı. Tasmadan kapkara bir taş sarkıyordu. Taşın ortasında göze... veya bir anahtara benzer kızıl bir leke vardı.

Kadın istavroz çıkardı ve korkunç yaratığa kem göz işareti yaptı, ama hayvanın sırıtışı büyüdü ve pembe dili, dişlerinin arasından sarktı.

Senin için geleceğim ana. Şimdi değil ama çok yakında. Sizi köpeklerin geyikleri kovaladığı gibi süreceğiz. Hakkımda düşündüklerinin hepsiyim, bununla kalmıyorum, daha da fazlasıyım. Ben büyücüyüm. Ahir zaman sözcüsüyüm. Senin halkın beni iyi bilir ana. Bana Fatih John derler.

Defol! Her şeye kadir olan Tanrı adına beni rahat bırak!

Ama dehşete kapılmıştı! Hayalinde çuvaldaki tavukların temsil ettiği insanlar için değil, kendisi için korkmuştu. Ruhuna korku sinmişti, ruhu için korkuyordu.

Tanrı’nın benim üzerimde hükmü yok ana. Kanalı zayıf.

Hayır! Doğru değil bu! Ben on kişinin gücüne sahibim! Bir kartal gibi kanatlanıp...

Ama kurt sırıtarak daha da yaklaştı. Kadın, hayvanın nefesini daha yoğun hissederek olduğu yerde büzüldü. Hissettiği dehşetin ötesi yoktu. Korkunun son raddesindeydi. Kurt aniden iki ayrı sesle konuşmaya, hem sorup hem cevaplamaya başladı.

“Susadığımızda kim taştan su çıkardı?”

“Ben çıkardım,” diye cevap verdi kurt huysuz, yarı sevinçli, yarı korkulu bir sesle.

“Bayıldığımızda bizi kim kurtardı?” diye sordu sırıtan kurt. Burnu artık sadece birkaç santimetre ötedeydi ve nefesi mezbaha gibi kokuyordu.

“Ben kurtardım,” dedi kurt mızmızca. Ağzı keskin ölüm, gözleri alev doluydu. “Ah, diz çöküp bana dua edin, ben çöle su getirenim, bana şükredin, ben çöle su getiren iyi ve sadık hizmetkârım ve ismim aynı zamanda Efendimin ismi...”

Kurdun ağzı onu yutmak için bir mağara gibi açıldı.

“...adım,” diye mırıldandı. “Tüm nimetlerin kaynağı olan Tanrıya şükürler olsun, aşağıdaki tüm kullar ona şükretsin...”

Başını kaldırıp odaya sersemce baktı. İncil’i yere düşmüştü. Doğuya bakan pencereden şafağın pembeliği görülüyordu.

“Ah ya Rabbim!” diye bağırdı titrek sesle.

Susadığımızda kim taştan su çıkardı?

Bu muydu? Gözlerine o yüzden mi perde inmiş, görmesi gerekenleri o yüzden mi gözden kaçırmıştı?

Gözlerinden acı acı yaşlar akmaya başladı. Acılar içinde, yavaşça ayağa kalkarak pencereye gitti. Kalçalarıyla dizlerine keskin ağrılar giriyordu.

Dışarı baktı ve o an ne yapması gerektiğini anladı.

Dolaba gitti ve beyaz pamuklu geceliğini çıkarıp, yere bıraktı. Çıplak bedeni kırışıklıklarla öylesine kaplıydı ki zamanın muazzam nehrinin yatağı olabilirdi.

“Arzun yerine getirilecek,” dedi ve giyinmeye başladı.

Bir saat sonra Mapleton Caddesi’nden batıya, kasabanın ötesindeki ağaçlara ve dar boğazlara doğru yürüyordu.

Stu ve Nick, Glen içeri daldığı sırada elektrik santralindeydi. Glen herhangi bir girişe gerek görmeksizin bombayı patlatıverdi. “Abagail Ana. Gitmiş.”

Nick bir anda dikkat kesilerek ona baktı.

“Ne diyorsun sen?” diye sordu Stu, Glen’i yanmış türbinlerin başında çalışmakta olan insanlardan uzaklaştırarak.

Glen başını salladı. Yedi kilometrelik yolu bisikletiyle geldiği için hâlâ nefes nefeseydi.

“Ona dün akşamki toplantıdan bahsedip kaseti dinletmek için yanına gitmiştim. Tom hakkındaki kararımızı bilsin istiyordum, zira o konuda huzursuzdum... sanırım Fran’in söyledikleri beni biraz etkiledi. Yanına erkenden gitmek istedim, çünkü Ralph bugün iki grubun daha geleceğini söylemişti. Yeni gelenleri bizzat selamlamayı sever, bilirsiniz. Neyse, saat sekiz buçuk civarında evine gidip kapıyı tıklattım. Cevap vermeyince içeri girdim. Uyuyor olsaydı gidip daha sonra tekrar dönecektim. Durumunu kontrol etmek istedim, biliyorsunuz, o kadar... yaşlı ki.”

Nick’in bakışları Glen’in dudaklarından bir an bile ayrılmamıştı.

“Ama evde yoktu. Yastığının üstünde bunu buldum.” Onlara bir parça kâğıt havlu uzattı. Üzerinde titrek harflerle yazılmış şu not vardı:

Bir süreliğine gitmeliyim. Günaha girdim, Tanrı’nın niyetlerini bildiğimi sandım. Günahım, KİBİRDİ. Şimdi amellerindeki yerimi tekrar bulmam gerekiyor.

Tanrı izin verirse yakında tekrar aranızda olacağım.

Abby Freemantle

“Hay aksi,” dedi Stu. “Şimdi ne yapacağız? Ne düşünüyorsun Nick?”

Nick notu alıp tekrar okudu. Sonra Glen’e geri verdi. Yüzündeki keskin ifade yerini hüzne bırakmıştı.

“Sanırım toplantıyı bu akşama almamız gerekecek,” dedi Glen.

Nick başını iki yana salladı. Not defterini çıkarıp bir şeyler yazdıktan sonra sayfayı koparıp Glen’e verdi. Stu, adamın omzunun üzerinden bakarak okudu.

“İnsanlar niyetlenir. Tanrı yollarını açar. Abagail Ana bu sözü sever, sık sık kullanırdı. Glen, Abagail Ana’nın dikkatinin başka tarafta olduğunu sen söylemiştin; Tanrı, hayalleri, düşünceleri, her neyse. Yapılacak bir şey yok. Gitmiş. Bu gerçeği değiştiremeyiz.”

“Ama tepkiler...” diye başladı Stu.

“Elbette gidişi ortalığı ayağa kaldıracak,” dedi Glen. “En azından Organizasyon Komitesi olarak toplanıp bu konuyu kendi aramızda tartışmamız gerekmez mi Nick?”

Nick yazdı. “Ne işe yarayacak? Elimizden hiçbir şeyin gelmeyeceği bir durum için neden toplanalım?”

“Bir arama ekibi kurabiliriz. Fazla uzaklaşmış olamaz.”

Nick daha önce yazdığı cümleyi iki daire içine aldı: İnsanlar niyetlenir, Tanrı yollar açar. Altına ekledi. “Diyelim ki onu buldun. Nasıl geri getireceksin? Zincirleyerek mi?”

“Tanrım, elbette hayır!” dedi Stu. “Ama tek başına dışarıda kalmasına göz yumamayız Nick! Tanrı’yı gücendirdiğine dair çılgınca bir fikre kapılmış. Ya Eski Ahit’ten biri gibi yabani topraklarda inzivaya çekilmesi gerektiğini düşünüyorsa?”

Nick, “Bence tam olarak bunu yapmak istiyor,” diye yazdı.

“Al işte!”

Glen elini Stu’nun koluna koydu. “Yavaşla biraz, Doğu Teksas. Olası sonuçları bir düşünelim.”

“Sıçarım sonuçlarına! Yaşlı bir kadını orada tek başına ölüme terk etmekten bahsediyoruz!”

“O alelade bir kadın değil. O Abagail Ana ve bu civarda Papa sayılır. İyi bir Katolik olsan ve Papa yürüyerek Kudüs’e gitmeye kalksa ona karşı çıkar mıydın?”

“Kahretsin, ikisi aynı şey değil, bunu sen de biliyorsun.”

“Hayır, ikisi aynı. Öyle. En azından Özgür Bölge ahalisi öyle görecek. Tanrı’nın ona gitmesini söylemediğini iddia edebilir misin Stu?”

“Hayır ama...”

Bir süredir yazmakta olan Nick sayfayı bazı kelimeleri okumakta zorlanan Stu’ya gösterdi. Nick’in yazısı genellikle son derece okunaklı olurdu, ama bu kez aceleyle karalayıvermişti.

“Stu, bu gelişme Özgür Bölge’deki insanların moralini bozmaktan başka bir işe yaramayacak. Morallerin bozulacağından bile yüzde yüz emin değilim. İnsanlar sırf o gitti diye dağılacak değil. Tek değişen, şimdi planlarımızı yaptıktan sonra ona açıklayıp onayını almak durumunda olmayışımız. Belki böylesi daha iyidir.”

“Kafayı yiyeceğim,” dedi Stu. “Bazen ondan yoldaki bir barikat gibi, bir engelmiş gibi bahsediyoruz. Bazen de Papa’ymış ve hiçbir hata yapmazmış gibi konuşuyoruz. Şu da var ki ben, onu seviyorum. Ne istiyorsun Nicky? Birilerinin sonbaharda kasabanın batısındaki vadilerden birinde tesadüfen cesedini bulmasını mı? Onu öylece... kargalar için kutsal bir yemek olsun diye bırakalım mı?”

“Stu,” dedi Glen yumuşak bir sesle. “Gitmek onun seçimiydi.”

“Kahretsin, ne boktan iş,” dedi Stu.

Abagail Ana’nın gittiği haberi, öğle vaktine kadar bütün Boulder’a yayıldı. Nick’in tahmini doğru çıkmış, insanlar paniğe kapılmaktan ziyade şaşırıp üzülmüştü. Genel kanı, Abagail Ana’nın on sekizindeki genel toplantıda hangi yolun izleneceği konusunda istişare amacıyla tek başına dua etmeye gittiğiydi.

“Ona Tanrı diyerek günaha girmek istemiyorum,” dedi Glen parkta öğle yemeği yerlerken. “Ama bir anlamda tanrısal bir konumda. Bir toplumun inancının gücünü ampirik obje ortadan kalktıktan sonra ne kadar zayıfladığına bakarak ölçebilirsiniz.”

“Bunu açıklaman gerekecek.”

“İsrailoğulları, Musa altın buzağıyı parçaladıktan sonra ona tapmayı bıraktı. Baal’in tapınağı sel sularıyla dolunca bazıları onun pek güçlü bir tanrı olmadığını düşünmeye başladı. Ama İsa yemeğe gideli iki bin sene olmasına rağmen insanlar öğretilerini yerine getirmekle kalmıyor, er geç geri döneceğine ve aynı konuma geleceğine inanarak yaşıyor ve ölüyorlar. Özgür Bölge ahalisi de Abagail Ana için aynı şekilde düşünüyor. Onlarla konuştun mu hiç?”

“Evet,” dedi Stu. “İnanamıyorum. Yaşlı bir kadın orada tek başına ve hiç kimse onun için endişelenmiyor. Acaba büyük toplantıya taş tabletler üzerine yazılmış On Emir’le mi gelecek?”

“Belki de öyle olur,” dedi Glen kasvetli bir ifadeyle. “Her neyse, hiç kimsenin endişelenmediği doğru değil. Ralph Brentner üzüntüden ne yapacağını şaşırdı.”

“Tahmin edebiliyorum.” Glen’e dikkatle baktı. “Peki ya sen keltoş? Senin hislerin ne âlemde?”

“Bana öyle demeyi bıraksan keşke. Hiç efendice bir hitap şekli değil. Bak ne diyeceğim... biraz komik aslında. Sevgili Doğu Teksas, Abagail Ana’nın insanlar üzerinde bıraktığı tanrısal etkiye karşı agnostik yaşlı kurt sosyologdan daha dayanıklı çıktı. Bence geri dönecek. Nasıl bildiğimi bilmiyorum, ama döneceğinden eminim. Frannie ne düşünüyor?”

“Bilmiyorum. Onu bu sabah hiç görmedim. Kim bilir, belki Abagail Ana’nın peşinden gitmiş, şu an onunla çekirge yiyordur?” Gözleri uzaklara daldı. “Tanrım, Glen, umarım o ihtiyar iyidir.”

Fran, Abagail Ana’nın gittiğini bile bilmiyordu. Bütün sabahı kütüphanede bahçıvanlık üzerine kitaplar okuyarak geçirmişti. İçerideki tek öğrenci kendisi değildi. Çiftçilik hakkında kitaplar okuyan birkaç kişi görmüştü. Yirmi beş yaşlarında gözlüklü bir genç, Eviniz için Yedi Bağımsız Enerji Kaynağı adında bir kitap okuyordu. On dört yaşlarındaki güzel sarışın kızın elindeyse 600 Kolay Tarif kitabı vardı.

Fran öğle vakti kütüphaneden ayrılarak Walnut Sokağı’nda yürümeye başladı. Dayna, Susan ve Patty Kroger ile birlikte yolculuk yapan Shirley Hammet’a rastladığında eve giden yolu yarılamıştı. Shirley o günlerden beri epey değişmişti. Kendini toplamış, dinç ve sağlıklı görünüyordu.

Durup Fran’e selam verdi. “Sence ne zaman döner? Herkese soruyorum. Kasabanın gazetesi olsaydı anket bölümünü ben hazırlardım. ‘Senatör Bunghole’un petrol hakkındaki görüşlerine ne diyorsunuz?’ gibi şeyler.”

“Kim ne zaman döner?”

“Abagail Ana elbette. Neredeydin kızım sen? Buzlukta mı?”

“Neler oluyor?” diye sordu Frannie telaşlanarak. “Bir şey mi oldu?”

“Sorun da o ya. Kimse ne olduğunu bilmiyor.” Shirley, ona o kütüphanedeyken olup bitenleri anlattı.

“Öylece... gitmiş mi yani?” diye sordu Frannie kaşlarını çatarak.

“Evet. Geri gelecek elbette,” diye ekledi güvenle. “Notta öyle demiş.”

“‘Tanrı isterse?’”

“Eminim o kısmı sadece lafın gelişidir,” dedi Shirley, Fran’e soğukça bir ifadeyle bakarak.

“Eh... umarım öyledir. Söylediğin için sağ ol Shirley. Başın hâlâ ağrıyor mu?”

“Ah hayır. Artık hepsi geçti. Oyumu sana vereceğim Fran.”

“Hımm?” Aklı hâlâ yeni öğrendiği haberdeydi. Shirley’in neden bahsettiğine dair hiçbir fikri yoktu.

“Kalıcı kurul için!”

“Ah. Şey, teşekkürler. Görevi isteyip istemediğimden bile emin değilim.”

“Bence yüzünüzün akıyla çıkacaksınız. Sue da sen de. Gitmem lazım Fran, görüşürüz.”

Fran kadından ayrılınca hızla eve yöneldi. Stu’nun daha fazlasını bilip bilmediğini merak ediyordu. İhtiyar kadının önceki akşam yaptıkları toplantıdan bu kadar kısa süre sonra ortadan kaybolması, içini batıl bir korkuyla doldurmuştu. Önemli kararlarını –batıya casus olarak kimi gönderecekleri gibi– ona danışmadan verme fikri hiç hoşuna gitmiyordu. O yokken Fran’in omuzlarındaki sorumluluk çok daha fazlaydı.

Geldiğinde evde kimse yoktu. Stu’yu yaklaşık on beş dakikayla kaçırmıştı. Şeker kavanozunun altındaki notta şunlar yazılıydı: “En geç 9.30’da dönerim. Ralph ve Harold’la beraberim. Merak etme. Stu.”

Ralph ve Harold mı? diye düşündü Fran ve içine aniden Abagail Ana ile alakası olmayan bir korku çöreklendi. Neden Stu için korkacaktı ki? Harold bir şey yapmaya kalkarsa Stu, onu kolayca alt ederdi. Ama Harold arkadan sinsice yaklaşırsa ve...

İçi buz keserek dirseklerini kavradı. Stu’nun Harold ve Ralph ile ne yaptığını merak ediyordu.

En geç 9.30’da dönerim.

Of, o saate daha çok vardı.

Kaşlarını çatarak mutfaktaki bankonun üstüne koyduğu çantasına baktı.

Ralph ve Harold’la beraberim.

Demek ki Harold’ın Araphoe’daki evi saat dokuz buçuğa kadar boş olacaktı. Elbette orada toplanmamışlarsa. Oradaysalar Fran onlara katılıp merakını giderebilirdi. Bisikletle kısa sürede orada olurdu. Evde kimse yoksa içeriyi biraz araştırır, belki içini rahatlatacak bir şey bulurdu... ya da... hayır, şimdi bunu düşünmeyecekti.

İçini rahatlatacak mı? diye dırdır etti içindeki ses. Yoksa durumu daha da mı kötüleştirecek? Ya tuhaf bir şey bulursan? O zaman ne olacak? Ne yapacaksın?

Bilmiyordu. En ufak bir fikri bile yoktu.

Merak etme.

Stu.

Ama ediyordu. Günlüğündeki parmak izi onu endişelendiriyordu. Birinin günlüğünü çalıp özel hayatına tecavüz eden bir adamda ne ahlak ne prensip olurdu. Öyle bir adam, nefret ettiği kişinin arkasından sinsice yaklaşıp onu yüksek bir yerden aşağı itebilirdi. Ya da bir kayayla saldırabilirdi. Veya bir bıçak. Ya da tabanca.

Merak etme.

Stu.

Ama Harold böyle bir şey yaparsa Boulder’da barınamazdı. O zaman ne yapardı?

Fran bu sorunun cevabını tahmin ediyordu. Onun gibilerin gidebileceği bir yer olduğunu biliyordu. Vardı gerçekten.

Sırt çantasının askılarını hızlı hareketlerle omuzlarından geçirerek evden çıktı. Üç dakika sonra parlak güneş altında Araphoe’ya doğru pedal çeviriyor, bir yandan da düşünüyordu: Harold’ın oturma odasında kahve içerek Abagail Ana’nın gidişini konuşuyor olacaklar ve herkes iyi olacak. Gayet iyi.

Ama Harold’ın ufak evi karanlık, boş... ve kilitliydi.

Bu bile Boulder’da çok tuhaf bir davranıştı. Eski günlerde insanlar televizyonları, müzik setleri veya mücevherleri çalınmasın diye evlerinin kapılarını kilitlerdi. Ama artık televizyonlar ve müzik setleri bedavaydı. Hoş, elektrik yokken hiçbir işe yaramıyorlardı. Mücevherata gelince... isteyen Denver’a gidip çuvalla alabilirdi.

Her şey bedavayken kapını neden kilitliyorsun Harold? Soyulmaktan en çok korkanlar hırsızlardır. Bu yüzden mi kilitledin?

Kilit açmayı bilmezdi. Bodrumun pencerelerini denemek aklına geldiği için vazgeçip gitmek üzereydi. Zeminle aynı seviyede olan pencerelerin camları o kadar kirlenmişti ki içerisi görünmüyordu. Denediği ilk pencere zorla da olsa yana kaydı ve camdan içeri toz toprak döküldü.

Fran etrafı kolaçan etti, ama ne bir ses ne bir hareket vardı. Araphoe’nun bu uzak kesimine henüz Harold’dan başka yerleşen olmamıştı. Bu da garipti. Harold suratı ayrılana kadar sırıtır, insanların sırtını sıvazlar, zamanını onlarla geçirir, istense de istenmese de memnuniyetle yardım ederdi ve insanlar ondan hoşlanırdı, Boulder’da hayli saygın bir yeri olduğu doğruydu. Ama yaşamayı seçtiği yer... bu başka bir konuydu değil mi? Seçtiği yer, Harold’ın topluma bakışı ve toplumdaki yerine dair bir ipucu veriyordu... galiba. Ya da belki sadece sükûneti tercih ediyordu.

Bluzunun kirlenmesine aldırmayarak dar pencereden içeri kaydı ve bodruma indi. Pencereler artık göz hizasındaydı. Kilitleri açamadığı gibi jimnastikçi de değildi. Çıkarken üzerine basacak bir şey bulması gerekecekti.

Etrafına bakındı. Bodrum katı, bir oyun odası haline getirilmişti. Babasının daima hayalini kurduğu ama hiçbir zaman gerçekleştiremediği bir şeydi ve hatırlayınca Fran’in içi burkuldu. Duvarlar yumrulu çamdandı ve dört hoparlör, içine monte edilmişti. İçi yapboz bulmaca ve kitaplarla dolu büyük bir kutu, bir elektrikli tren seti, bir de yarış arabası seti vardı. Odanın bir köşesinde, Harold’ın üzerine bir kola kasası koyduğu bir hokey masası vardı. Odanın çocuklara ait olduğu belliydi. Bir duvar, posterlerle kaplıydı. En büyüğünde George Bush ellerini kaldırarak Harlem’de bir kiliseden çıkıyordu. Suratında geniş bir gülümseme vardı. Posterde kocaman kırmızı harflerle şu yazı vardı: ROCK AND ROLL KRALINA ÇAMUR ATAMAZSINIZ!

Birdenbire kendini çok uzun zamandır olmadığı kadar üzgün hissetti. Son zamanlarda şok, korku, dehşet ve tüm duyularını uyuşturan yoğun bir keder hissetmişti, ama böyle bir üzüntüyü hissetmeyeli çok olmuştu. Üzüntünün ardından Ogunquit’e, okyanusa, Maine’in tepelerine ve ağaçlarına duyduğu hasret içine çörekleniverdi. Hiçbir sebep olmaksızın aklına Ogunquit halk plajının otopark görevlisi Gus geldi ve kalbinin bir an kayıp hissi ve üzüntüyle patlayacağını sandı. Ülkeyi ikiye bölen bu dağlarda ve ovalarda ne işi vardı? Burası onun yuvası değildi. O buraya ait değildi.

Boğazından bir hıçkırık yükseldi. Öylesine yalnız ve kederli bir sesti ki o gün ikinci kez elleriyle ağzını kapadı. O günler artık geride kaldı Frannie. Böyle büyük bir şok hemen atlatılamaz. Zaman gerek. Ağlamak istiyorsan, sonraya bırak, Harold’ın bodrumu bunun yeri değil. Önce icabına bakılacak işler var.

Posterin önünden geçerek merdivenlere yöneldi. George Bush’un sırıtan, mütemadiyen neşeli yüzünün önünden geçerken dudakları acı bir tebessümle kıvrıldı. Üzeri çamurlandı, orası kesin, diye düşündü.

Bodrumla evin geri kalanı arasındaki kapıya vardığında kilitli olduğundan neredeyse emindi, ama yine de yokladı ve kapı hemen açılıverdi. Mutfak temiz ve düzenliydi. Öğle yemeği bulaşıkları yıkanmış, kurumaya bırakılmıştı. Küçük Coleman gazlı ocak tertemiz silinmişti... ama kızartmanın yağının kokusu, babasını gömdüğü sırada Roy Brannigan’ın Cadillac’ıyla evine gelip hayatının bu bölümüne dahil olan Harold’ın hayaleti gibi havaya sinmişti.

Harold eve dönmek için şu anı seçerse hapı yuttum demektir, diye düşündü. Bu düşünce üzerine aniden omzu üzerinden geriye baktı. Harold’ın oturma odasına açılan kapıda sırıtarak dikilmekte olduğunu göreceğinden emin gibiydi. Kimse yoktu ama kalbi nahoş bir şiddetle çarpmaya başlamıştı.

Mutfakta hiçbir şey yoktu, oturma odasına geçti.

İçerinin karanlığı onu tedirgin etti. Harold kapıları kilitlemekle kalmamış, perdeleri de çekmişti. Kendini bir kez daha Harold’ın kişiliğinin bilinçsiz bir dışavurumuna tanıklık ediyormuş gibi hissetti. Cesetlerin bulunduğu evlerle hayatta olanların bulunduğu evleri ayıran şey perdelerin açık olup olmamasıyken neden tüm perdeleri çekme gereği duymuştu?

Oturma odası da mutfak gibi pırıl pırıldı, ama mobilyalar eski ve yıpranmıştı. Odanın en güzel yeri, önünde oturulabilecek kadar yer bulunan taş şömineydi. Fran oraya oturup düşünceli bir ifadeyle etrafına baktı. Tam kalkarken poposunun altında gevşek bir taş hissetti. Dönüp bakacaktı ki kapı çaldı.

Korku, ağır bir saman balyası gibi üzerine çökmüştü. Duyduğu dehşetle adeta felç olmuştu. Nefesi kesilmişti. Altına biraz kaçırdığını daha sonra fark edecekti.

Kapıya tekrar vuruldu. Beş altı seri darbe.

Tanrım, diye düşündü. Çok şükür ki perdeler kapalı.

Bu düşüncenin hemen ardından paniğe kapıldı. Bisikletini ön tarafta, görünür bir yerde bırakmamıştı. Değil mi?

Kapıya tekrar vuruldu. Ardından bir kadın sesi, “Kimse yok mu?” diye sordu.

Fran kıpırdamadan bekledi. Bisikletini arka tarafa, Harold’ın astığı çamaşırların altına bıraktığını hatırladı. Ön taraftan görülmesi mümkün değildi. Ama Harold’ın ziyaretçisi arka kapıyı denemeye yeltenirse...

Kapının tokmağı sabırsız yarım daireler halinde sağa sola döndü.

Her kimse umarım kilitler konusunda benden daha iyi değildir, diye düşündü Frannie. Sonra içinden aniden yükselen çılgınca gülme isteğini bastırmak için elleriyle ağzım kapattı. Pantolonundaki ıslaklığı fark etmişti. En azından korkudan altıma sıçmadım, diye düşündü Fran. Şimdilik. Korku dolu, histerik gülme krizi yine kendini gösterdi ve Fran krizi bastırdı.

Uzaklaşan ayak seslerini duyunca içi inanılmaz bir rahatlama hissiyle doldu.

Sonraki hareketi düşünmeden yapılmış bir hareketti. Ön kapıya koştu ve gözünü camın kenarındaki dar çatlağa dayadı. Uzun, siyah saçlarında bembeyaz bir tutam olan bir kadın gördü. Kaldırıma bıraktığı Vespa motosiklete bindi. Motorunu çalıştırdıktan sonra başını geriye atarak saçlarını topladı.

Larry’yle birlikte gelen Cross adındaki kadın! Harold’ı tanıyor mu?

Nadine motosikleti vitese taktı ve kısa süre sonra gözden kayboldu. Fran derin bir iç geçirdi ve bacakları pelteye döndü. Yüzeyin hemen altında bekleyen, titrek ve rahatlamayla dolu olacağını tahmin ettiği kahkahayı serbest bıraktı, ama gülmek yerine gözyaşlarına boğuldu.

Beş dakika sonra sinirleri evi daha fazla aramayı kaldıramaz halde, duvarın dibine çektiği hasır sandalyeye basarak bodrum penceresinden dışarı çıktı. Çıktıktan sonra sandalyeyi şüphe çekmeyecek bir mesafeye itti. Sandalye eski yerinde değildi, ama insanlar böyle şeylere pek dikkat etmezdi... zaten kola saklamak hariç Harold bodrumu pek kullanmıyor gibi görünüyordu.

Pencereyi kapatıp bisikletine atladı. Duyduğu yoğun dehşet yüzünden kendini hâlâ güçsüz hissediyor ve midesi hafifçe bulanıyordu. En azından pantolonum kuruyor, diye düşündü. Bir daha hırsız gibi bir eve girdiğinde altını tutmayı bil, Frances Rebecca.

Harold’ın evinin arka bahçesinden çıktı ve Araphoe’dan mümkün olduğunca süratli bir şekilde uzaklaştı. On beş dakika sonra eve gelmişti.

İçerisi son derece sessizdi.

Günlüğünü açıp çikolatalı parmak izine baktı ve Stu’nun nerede olduğunu düşündü.

Acaba Harold onun yanında mıydı?

Ah, Stu. Lütfen eve dön. Sana ihtiyacım var.

Stu öğle yemeğinden sonra Glen’in yanından ayrılıp eve gelmiş, Abagail Ana’nın nerede olabileceğini düşünerek oturma odasında oturmuştu. Tam Nick ve Glen’in her şeyi oluruna bırakmakta haklı olup olmadığını düşünürken kapı çaldı.

“Stu?” diye seslendi Ralph Brentner. “Hey, Stu, evde misin?”

Harold Lauder onunla birlikteydi. Harold’ın sırıtışı biraz azalmış ama tamamen yok olmamıştı. Cenaze töreni esnasında ciddiyetini korumaya çalışan neşeli bir konuk gibi görünüyordu.

Abagail Ana’nın ortadan kaybolmasıyla perişan olan Ralph, Boulder Deresi’nden su getiren bir gruba yardım etmekten dönen Harold’la yarım saat önce karşılaşmıştı. Ralph, anlatacak hüzünlü bir hikâyesi olan herkesi dinlemeye ve teselli etmeye hazır olan... ve karşılığında hiçbir şey istemiyormuş gibi görünen Harold’dan hoşlanıyordu. Ralph, ona, Abagail Ana’nın ortadan kayboluşunu anlatmış, onun için duyduğu endişelerden bahsetmişti. O gece dönmeyecek olursa karanlıkta düşüp bir yerini kırabilir veya kalp krizi geçirip ölebilirdi.

“Ayrıca biliyorsun neredeyse her gün öğleden sonra yağmur yağıyor,” dedi Ralph, Stu fincanına kahve doldururken. “Islanırsa kesin üşütür. Sonra da zatürre olması işten değil.”

“Ne yapabiliriz?” diye sordu Stu, onlara. “İstemiyorsa onu geri dönmesi için zorlayamayız.”

“Orası öyle,” dedi Ralph. “Ama Harold’ın çok iyi bir fikri var.”

Stu’nun bakışları Harold’a döndü. “Nasılsın Harold?”

“Gayet iyiyim. Ya sen?”

“İyiyim.”

“Ya Fran? Ona iyi bakıyor musun?” Harold’ın gözleri onunkilerden bir an bile ayrılmamıştı ve içlerinde hâlâ o belli belirsiz neşe pırıltısı vardı ama Stu bir an için Harold’ın gözlerinin eskiden yaşadığı yerdeki Brakeman Madeni’nin suyunun yüzeyindeki gün ışığı yansımasını andırdığını düşündü. Su çok güzel görünürdü, ama güneşin asla ulaşamadığı kapkara derinliklere inerdi ve geçen yıllar boyunca dört küçük çocuk orada hayatını kaybetmişti.

“Elimden geleni yapıyorum. Aklından geçen şu fikir neymiş Harold?”

“Bak, Nick’i anlıyorum. Glen’i de öyle. Özgür Bölge’nin Abagail Ana’yı teokratik bir sembol olarak gördüğünü düşünüyorlar... ve çok yakında bölge adına konuşabilecekler değil mi?”

Stu kahvesinden bir yudum aldı. “Teokratik sembol derken neyi kastediyorsun?”

“Tanrı ile yapılmış bir anlaşmanın dünyevi sembolü diyebilirim,” dedi ve gözleri hafifçe perdelendi. “Aşai Rabbani veya Hindistan’daki kutsal inekler gibi.”

Stu bunun üzerine biraz sinirlendi. “Evet, çok iyi. Şu inekler... caddelerde yürümelerine göz yumuyorlar ve trafik sıkışıyor değil mi? Canlarının istediği yere girip çıkıyorlar, hatta isterlerse şehri terk edip gidiyorlar.”

“Evet,” dedi. “Ama o ineklerin çoğu hasta Stu. Hepsi açlık sınırında yaşıyor. Bazıları veremli. Bunun tek sebebi bir sembol oluşları. İnsanlar Tanrı’nın onları gözetip koruyacağına inanıyor. Tıpkı buradakilerin onun Abagail Ana’yı koruyacağına inanması gibi. Ama zavallı bir ineğin hasta ve acılar içinde başıboş dolaşmasına göz yuman bir Tanrı, bana ters.”

Ralph olduğu yerde huzursuzca kıpırdandı. Stu, onun ne hissettiğini çok iyi anlıyordu. Aynı hissi kendisi de paylaşıyor ve Abagail Ana hakkındaki duygularını ölçme fırsatı buluyordu. Harold’ın küfre yaklaştığını hissetmişti.

“Her neyse,” dedi Hindistan’daki kutsal inekleri bir kenara bırakan Harold canlı bir sesle. “İnsanların Abagail Ana’ya yönelik düşüncelerini değiştiremeyiz...”

“Değiştirmek istemeyiz zaten,” diye ekledi Ralph çabucak.

“Elbette!” dedi Harold. “Ne de olsa hepimizi o bir araya getirdi. Kısa dalga aracılığıyla da değil. Benim fikrim, motosikletlerimize atlayıp bugünü Boulder’ın batısını keşfetmekle geçirmek. Birbirimizden uzaklaşmazsak telsizler aracılığıyla haberleşebiliriz.”

Stu başını sallıyordu. Zaten o da başından beri böyle bir şey yapmak istiyordu. Kutsal inekler olsun olmasın, Tanrı olsun olmasın ihtiyar bir kadını tek başına böyle bir tehlikeye atmak doğru değildi. Bunun dinle bir ilgisi yoktu.

“Ve onu bulursak,” diye devam etti Harold. “İstediği bir şey olup olmadığını sorabiliriz.”

“Kasabaya dönmek gibi,” diye araya girdi Ralph.

“En azından gözümüz üstünde olur,” dedi Harold.

“Pekâlâ,” dedi Stu. “Bence bu harika bir fikir Harold. Bir dakika izin verin Fran’e bir not bırakayım.”

Notu yazarken içindeki, dönüp omzu üzerinden Harold’a bakma, o bakmıyorken ne yaptığını, yüzünde nasıl bir ifade olduğunu görme dürtüsünden kurtulamadı.

Harold, Boulder ve Nederland arasındaki virajlı yola bakmak istemişti, çünkü Abagail Ana’yı orada bulma ihtimalinin çok düşük olduğuna inanıyordu. O çılgın orospu şöyle dursun, kendisinin bile bir günde Boulder’dan Nederland’e yürüyebileceğinden şüpheliydi. Ama manzara güzeldi ve bu şekilde düşünmek için fırsat bulmuştu.

Saat yediye çeyrek vardı ve artık dönüş yolundaydı. Honda’yı bir dinlenme alanında park etmişti. Piknik masalarından birine olurmuş, bir kola içip birkaç Slim Jim yiyordu. Honda’nın gidonunda asılı olan telsizden çıtırtılarla karışık Ralph Brentner’ın kesintili sesi yükseldi. Telsizlerin menzili fazla uzun değildi ve Ralph Flagstaff Dağı’nda bir yerdeydi.

“...Sunrise Amfitiyatrosu... görünürde yok... fırtına var.”

Ardından Stu’nun sesi daha gür bir şekilde yükseldi. Harold’ın bulunduğu yerden sadece altı kilometre uzakta olan Chautauqua Parkı’ndaydı. “Tekrar et Ralph.”

Ralph avazı çıktığı kadar bağırdı. Beynindeki bir damarı patlatırsa şaşmamak gerekirdi. Günü ne muhteşem bir olayla bitirirlerdi ama! “Hiçbir yerde ondan iz yok! Hava kararmadan geri dönüyorum! Tamam!”

“Tamam,” dedi Stu cesareti kırılmış gibi bir ses tonuyla. “Orada mısın Harold?” Slim Jim yüzünden yağlanan ellerini kot pantolonuna sürten Harold yerinden kalktı. “Harold? Harold Lauder! Duyuyor musun?”

Harold ortaparmağını –Ogunquit Lisesi’ndeki öküzlerin tabiriyle sikme parmağını– telsize doğru kaldırdı; sonra konuşma mandalına bastırarak nazik, ama tam uygun ölçüde hayal kırıklığı barındıran bir sesle, “Buradayım,” dedi. “Hendekte bir şey gördüğümü sanıp biraz uzaklaşmıştım. Sadece eski bir ceketmiş. Tamam.”

“Pekâlâ. Chautauqua’ya gelsene Harold. Ralph’i burada birlikte bekleriz.”

Emir vermeye bayılıyorsun değil mi, göt herif? Sana verecek bir şeyim var. Bekle.

“Duyuyor musun Harold?”

“Evet. Pardon Stu, dalmışım. On beş dakikaya kadar oradayım.”

“Bunları duydun mu Ralph?” diye bağırdı Stu, Harold’ın yüzünü buruşturmasına sebep olarak. Sırıtarak Stu’ya yine ortaparmağını kaldırdı. Bunu duy, vahşi batılı pezevenk.

“Anlaşıldı, Chautauqua Parkı’nda olacaksınız.” Ralph’in sesi yoğun parazit yüzünden güçlükle duyuluyordu. “Geliyorum. Tamam.”

“Ben de geliyorum,” dedi Harold. “Tamam.”

Telsizi kapadı, antenini indirdi ve tekrar gidona astı. Ama motoru çalıştırmak yerine bir süre Honda’nın üzerinde oturdu. Üzerinde ordu malı bir ceket vardı. Kalın ceket, bin sekiz yüz metre yükseklikte motosiklet kullanmak için idealdi. Ama bir işlevi daha vardı. Fermuarlı ceplerinden birinde, bir Smith & Wesson 38’lik saklıydı. Harold tabancayı çıkarıp elinde evirip çevirdi. Dolu olan tabanca, sanki varoluş amaçlarının ciddiyetinin ağırlığını taşıyordu: ölüm, imha, suikast.

Bu akşam mı?

Neden olmasın?

Bu keşif gezisi fikrini sırf Stu ile amacı doğrultusunda yeterince baş başa kalabilmek için öne sürmüştü. Görünüşe bakılırsa aradığı fırsat on beş dakika sonra Chautauqua Parkı’nda eline geçecekti. Ama bu gezinin bir amacı daha vardı.

Boulder’ın yukarısında, Patty Hearst’ün firari olduğu dönemde bir gece kaldığı iddiasıyla gündeme gelmeye çalışan zavallı bir kasaba olan Nederland’e kadar gitmeye niyetlenmemişti aslında. Ama Honda bacaklarının arasında sorunsuzca homurdanırken giderek daha yukarı tırmanmış, buz gibi soğuk hava yüzüne sertçe çarparken bir şey olmuştu.

Masanın bir ucuna mıknatıs, diğer ucuna bir metal parçası koyarsanız hiçbir şey olmaz. Ama metal parçasını yavaş yavaş mıknatısa yaklaştırırsanız (bu görüntüyü bir an zihninde tutarak tadını çıkardı ve o gece günlüğüne yazmayı kendi kendine hatırlattı) öyle bir an gelir ki itişiniz, metali olması gerekenden daha öteye götürmeye başlar. Metal parçası durur ama isteksizce durmuş gibi görünür. Sanki canlanmıştır ve canlılığının bir parçası, ataletsizlikle ilgili fizik kanunlarına duyduğu öfkedir. Bir iki ufak dürtmeden sonra metal parçasının masanın üstünde neredeyse titrediğini, şaka malzemeleri satan dükkânlarda rastlayabileceğiniz, içlerinde canlı kurtçuklar olan tahta boğumları gibi görünen Meksikalı hoplayan fasulyeler gibi kıpırdadığını görürsünüz. Bir hamle daha ve sürtünme/eylemsizlik ve mıknatısın çekimi arasındaki denge diğer yöne kaymaya başlar. Artık tamamen hayata gelmiş metal parçası kendiliğinden hareket etmeye başlar ve sonunda hızla metale yapışıp orada kalır.

Korkunç, büyüleyici bir süreç.

Bilinen dünya haziranda sona erdiğinde çekimin gücü hâlâ anlaşılmamıştı, ama Harold (zihni hiçbir zaman mantıklı/bilimsel bir yol izlememişti) bu gibi konular üzerinde çalışan fizikçilerin, yerçekimi fenomeniyle iç içe geçmiş olduğunu ve yerçekiminin evrenin kilidi olduğunu düşündüklerini sanıyordu.

Harold batıya, Nederland’e doğru giden yolu tırmanır, havanın giderek soğuduğunu hisseder, fırtına bulutlarının daha da yüksekteki tepeler üzerinde toplanışını görürken o sürecin kendi içinde başladığını hissetti. Denge noktasına yaklaşıyordu... ve ondan kısa bir süre sonra geri dönüşü olmayan noktayı geçecekti. Mıknatıstan, ufacık bir itişin onu, uygulanan gücün normal şartlarda gerektirdiği mesafenin çok daha fazlasını katetmesine yol açacağı uzaklıktaydı. Titreşimi içinde hissedebiliyordu.

Hayatı boyunca kutsal bir deneyime en fazla yaklaştığı an buydu. Gençler kutsal olanı inkâr eder, çünkü onu kabul etmek, bütün ampirik objelerin eninde sonunda ölümle karşılaşacağını kabul etmek anlamına gelir. Harold da inkâr etmişti. İhtiyar kadınla Kara Adam’ın, yani Flagg’in bir tür medyum olduğunu düşünmüştü. İnsan bedeninde birer radyo vericisinden öte değillerdi. Asıl güçleri, birbirinden çok farklı olan sinyallerinin etrafında toplanan güruhlarda olacaktı. Harold böyle düşünüyordu.

Ama Honda’sını Nederland’in sıradan anacaddesinin sonunda park etmiş, çamlar arasından esen kış rüzgârının iniltisini dinlerken basit bir manyetik çekimden çok daha fazlasını hissetmişti. Batıdan mantıksız, olağanüstü bir gücün yayıldığını fark etti. Öylesine muazzam bir çekimdi ki kavramaya çalışmak aklını kaybetmekle eşdeğer olabilirdi. Denge noktasından uzaklaşmaya cüret ederse iradesinin tamamen yok olacağını hissetti. Elleri boş bir halde gidecekti.

Ve Kara Adam bu yüzden, aslında suçlanmasını gerektirecek bir kabahati olmamasına rağmen, onu öldürecekti.

Böylece intihar fikriyle uçurumun kenarından aşağı uzun süre bakmış birinin kenardan uzaklaştığında duyduğu buz gibi rahatlamayla geldiği yöne döndü. Ama isterse o akşam gidebilirdi. Evet, Redman’ı yakın mesafeden ateşlenmiş tek bir kurşunla öldürebilirdi. Sonra Oklahomalı ahmak gelene kadar sessizce, sakince beklerdi. Onun da şakağına bir kurşun yeterdi. Silah sesleri kimseyi kaygılandırmazdı, bölgede geyik avlayan çoktu.

Saat altı elliydi. Yedi buçuğa kadar ikisinin de işini bitirebilirdi. Fran ortalığı on buçuktan önce velveleye vermezdi. O saatte Honda’sı üzerinde, günlüğü sırt çantasında, çoktan batıya doğru yola koyulmuş olurdu. Ama orada öylece oturur, zamanın akıp gitmesine göz yumarsa planlarını hayata geçiremezdi elbette.

Motosikletin motoru ikinci denemede çalıştı. İyi bir aletti. Harold gülümsedi. Harold sırıttı. Harold’ın yüzü neşeyle parladı. Chautauqua Parkı’na doğru ilerlemeye başladı.

Stu, Harold’ın motosikletinin homurtusunu duyduğunda alacakaranlık çöküyordu. Bir dakika sonra Honda’nın farının ışığının motosiklet ilerledikçe ağaçlar arasında belirip kaybolduğunu gördü. Ardından onu aramakta olan Harold’ın sağa sola çevrilen kasklı başını fark etti.

Taş bir mangalın kenarında oturan Stu elini sallayarak Harold’a seslendi. Harold, onu fark edip el sallayarak karşılık verdi ve ikinci viteste yaklaşmaya başladı.

Stu üçünün ortak bir amaçla geçirdiği günden sonra Harold hakkında hatırı sayılır ölçüde iyi düşünmeye başlamıştı... hatta o zamana dek hiç olmadığı kadar olumlu olduğu söylenebilirdi. Elle tutulur bir sonuç vermemiş olsa da Harold’ın fikri son derece iyiydi. Ve Harold, Nederland yolunu aramakta ısrar etmişti... kalın ceketine rağmen yukarısı epey soğuk olmalıydı. Stu yaklaşmakta olan Harold’ın yüzünde her zaman görmeye alıştıkları gülümsemesinin, daha çok yüz buruşturmayı andırdığını düşündü; yüz ifadesi gergin, teni bembeyazdı. Herhalde arama çalışmalarından sonuç alamamanın verdiği düş kırıklığı yüzündendi. Frannie ile Harold’a olan davranışları yüzünden içinde ani bir suçluluk hissi belirdi. Yüzüne yapışan gülümsemesi ve aşırı dostane tavrı bir tür kamuflajmış gibi davranıp ona haksızlık etmişlerdi. Harold’ın hayatında yepyeni bir sayfa açmaya çalıştığına, böyle bir şeyi ilk kez denediği için çabalarının biraz eğreti duruyor olabileceğine ihtimal vermişler miydi? Stu vermediklerini kabul etti.

“Bir şey bulamadın ha?” diye sordu Harold’a taş mangalın üstünden inerken.

“De nada,” dedi Harold. Sırıtışı tekrar belirdi, artık iyice otomatikleşmişti. Kâğıt gibi bembeyaz kesilmiş yüzü bir garipti. Ellerini ceketinin ceplerine sokmuştu.

“Boş ver. Yine de çok iyi bir fikirdi. Kim bilir, belki geri dönmüştür ve şu an evindedir. Eğer değilse yarın yine aramaya çıkarız.”

“Bir cesedi aramaya dönüşebilir.”

Stu iç geçirdi. “Belki... evet, belki. Akşam yemeğini bizimle yemeye ne dersin Harold?”

“Ne?” Harold ağaçların iyice koyulaşan gölgesi içinde büzülür gibi oldu. Gülümsemesi çok gergindi.

“Akşam yemeği,” dedi Stu sabırla. “Frannie de seni gördüğüne sevinecektir. Ciddiyim. Gerçekten sevinir.”

“Şey, olabilir,” dedi hâlâ tedirgin görünen Harold. “Ama ben... şey, ona karşı bir şeyim vardı, biliyorsun. Belki bir süre görüşmesek daha iyi. Kişisel bir şey değil. İlişkiniz gayet iyi gidiyor gibi görünüyor.” Gülümsemesi tazelenen bir içtenlikle parladı. Bulaşıcıydı. Stu karşılık vermeden duramadı.

“Sen bilirsin Harold. Kapımız daima açık.”

“Teşekkürler.”

“Hayır, asıl benim sana teşekkür etmem lazım,” dedi Stu ciddi bir ifadeyle.

Harold gözlerini kırpıştırdı. “Bana mı?”

“Herkes oluruna bırakmaya razıyken aramamıza ön ayak olduğun için. Sonuç alamamış olsak bile. Elini sıkmak isterim.”

Stu elini uzattı. Harold bir an uzatılan ele boş gözlerle baktı ve Stu elinin boş kalacağını düşündü. Sonra Harold sağ elini cebinden çıkardı –çıkarırken bir şeye, belki de fermuara takılmış gibi oldu– ve Stu’nun elini hemen sıkıp çekti. Eli sıcak ve biraz da terliydi.

Stu, onun önüne geçerek yola baktı. “Ralph’in şimdiye kadar varmış olması gerekirdi. Umarım o kahrolası dağdan inerken başına bir şey gelmemiştir. O... ah, işte geliyor.”

Stu yolun kenarına doğru yürüdü. İkinci bir ışık ağaçların arasında belirip kayboluyordu.

“Evet, bu o,” dedi Harold, Stu’nun arkasından garip bir sesle.

“Yanında biri var.”

“N... ne?”

“Bak.” Stu ikinci motosikletin ışığını gösterdi.

“Ah.” Yine o garip ses tonu. Stu dönüp, ona baktı.

“İyi misin Harold?”

“Yorgunum sadece.”

Nadine’in Vespa’sını Harley gibi gösteren ikinci motosikletin üstünde Glen Bateman vardı. Nick Andros, Ralph’in arkasına binmişti. Nick hepsini Ralph ile paylaştıkları evde kahve veya brendi içmeye davet etti. Stu kabul etti, ama hâlâ yorgun ve gergin görünen Harold affını istedi.

Hayal kırıklığına uğramış gibi görünüyor, diye düşündü Stu. Ona karşı ilk kez sempati duyduğunu ve bunun için bir hayli gecikmiş olduğunu fark etti. Nick’in davetini kendi de tekrarladı, ama Harold başını iki yana sallayarak dinlenmesi gerektiğini, eve gidip yatacağını söyledi.

Harold eve vardığında o kadar kötü titriyordu ki anahtarı kilide zor soktu. Nihayet açabildiğinde, peşinde bir manyağın olduğundan şüpheleniyormuşçasına ok gibi içeri daldı. Kapıyı sertçe ardından kapattı, kilitledi, sürgüyü itti. Sonra histerik gözyaşlarının eşiğinde sırtını kapıya dayadı, başını arkaya yasladı ve gözlerini yumdu. Kontrolünü biraz olsun kazandığında el yordamıyla oturma odasına gitti ve gaz lambalarının üçünü de yaktı. Oda aydınlandı, aydınlık iyiydi.

En sevdiği koltuğa oturup gözlerini kapadı. Kalp atışları biraz yavaşladığında şöminenin yanına giderek gevşek taşı çıkardı ve günlüğünü aldı. Günlüğü elinde tutmak onu sakinleştirmişti. Defterikebir, ödenecek borçların, tahsil edilen ödemelerin, biriken faizlerin kaydedildiği bir defterdi. Tüm hesaplar ona işlenirdi.

Arkasına yaslanıp kaldığı yeri açtı ve bir anlık duraksamadan sonra yazdı: 14 Ağustos 1990. Neredeyse bir buçuk saat boyunca yazdı, kalemi bir satırdan diğerine kayıyor, sayfalar birbirini izliyordu. Yazdığı süre boyunca yüzünde vahşi bir alaycılık, ağırbaşlılık, dehşet, neşe, incinmişlik ve ardından bir sırıtış belirdi. Bitirdikten sonra ağrıyan sağ elini dalgınca ovarak yazdıklarını okudu (“Bunlar bana hiçbir zaman yazmamış olan dünyaya mektuplarımdır...”).

Günlüğü ve taşı yerine koydu. Sakinleşmişti, içindekilerin hepsini dökmüştü. Dehşetiyle hiddetini sayfalara aktarmış, geriye kararlılığı kalmıştı. Bu iyiydi. Bazen yazma eylemi kendini daha gergin hissetmesine yol açıyordu. İçinden geçeni olduğu gibi yazmadığı zamanlarda oluyordu bu. Ya da gerçeğin kör bıçağını, kestiği yerden kan çıkaracak kadar bileyecek çabayı sarf etmediği zamanlarda. Ama o akşam günlüğü sakin bir ruh hali içinde yerine koymuştu. Öfke, korku ve düş kırıklığı sayfalardaki yerini almıştı. Üzerlerine yerleştirdiği taş, o uyurken tüm duygularını içeride tutacaktı.

Perdelerden birini çekerek sessiz caddeye baktı. Dalgınca dışarıyı izlerken 38’liği çıkarıp dördünü birden gebertmeye ne kadar yaklaştığını düşündü. Kutsallık taslayan o aşağılık organizasyon komitelerinin de böylece sonu gelmiş olurdu. Onlarla işi bittiğinde çoğunluk ortadan kalkmış olacaktı.

Ama son anda sağduyusu baskın çıkmıştı. Tabancayı bırakıp hain pezevengin elini sıkmayı başarmıştı. Nasıl becerdiğini hiç bilmiyordu, ama Tanrıya şükür yapabilmişti. Dehanın belirtisi bekleme yeteneğiydi... o da bekleyecekti.

Uykusu gelmişti. Uzun ve yoğun bir gün olmuştu.

Gömleğinin düğmelerini çözerken lambaların ikisini söndürdü, sonuncuyu da yatak odasına giderken eline aldı. Mutfağın önünden geçerken olduğu yerde donakaldı.

Bodrum kapısı açıktı.

Kapıya gidip lambayı havaya kaldırdı ve üç basamak indi. Korku kalbine dolarak sükûneti yok etti.

“Kim var orada?” diye seslendi. Cevap gelmedi. Hava hokeyi masasını görebiliyordu. Posterleri de. Renkli çizgilerle bezeli kroket tokmakları raftaki yerlerinde duruyordu.

Üç basamak daha indi. “İçeride biri mi var?”

Hayır, bodrumun boş olduğunu hissedebiliyordu. Ama bu, korkusunu gidermiyordu.

Basamakların tamamını inerek lambayı başının üzerine kaldırdı; tam karşısında canavar gibi kocaman gölgesi belirdi.

Şurada, yerde bir şey mi vardı? Evet, yanılmamıştı.

Oyuncak araba pistinin arkasından geçerek Fran’in içeri girdiği pencereye yöneldi. Yerde açık kahverengi bir toz öbeği vardı. Harold, lambayı öbeğin yanına koydu. Tam ortasında, parmak izi kadar belirgin bir tenis ayakkabısı izi vardı... çizgiler zikzaklar halinde değil, daireler halindeydi. Uzun bir süre dikkatle bakıp izi zihnine kazıdıktan sonra tozları bir tekmeyle dağıttı. Yüzü, Coleman lambanın aydınlığında balmumundan yapılmış gibiydi.

“Bunun hesabını vereceksin!” dedi haşin bir sesle. “Her kimsen, bedelini ödeyeceksin! Evet, ödeyeceksin! Kaçışın yok!”

Merdivenleri tırmandı ve haneye tecavüzden başka izler arayarak evin bir ucundan diğerine gitti. Hiçbir şey bulamadı. Son olarak oturma odasına gitti. Uykudan eser kalmamıştı. Defterikebir fikri zihninde gece yarısı patlayan bir fişek gibi belirdiğinde birinin –belki bir çocuk– sırf meraktan girmiş olabileceğini düşünüyordu. İçeri giriş sebebi öyle aşikâr, öyle korkunçtu ki az kalsın tamamen gözden kaçıracaktı.

Şömineye koştu, gevşek taşı çıkardı ve günlüğü yerinden çekip aldı. Defterin ne kadar tehlikeli olduğu gerçeğini ilk kez her yönüyle kavrıyordu. Biri bulduysa her şey sona ermiş demekti. Bunu herkesten iyi onun bilmesi gerekirdi; bütün her şey Fran’in günlüğü yüzünden başlamamış mıydı?

Defterikebir. Ayak izi. İkincisi, ilkinin bulunduğu anlamına gelir miydi? Elbette hayır. Ama nasıl emin olacaktı? Emin olmanın bir yolu yoktu, acı gerçek buydu.

Şöminenin taşını yerine koydu ve günlüğü yatak odasına götürdü. Yakmayı düşünerek ve asla yapamayacağını bilerek günlüğü Smith & Wesson tabancasıyla beraber yastığının altına koydu. Hayatının eseri o sayfalardı; inanç ve kişisel bağlılık sonucu kâğıda dökülmüş yegâne yazısıydı.

Uykusuz bir geceye hazırlanarak yatağına uzandı. Zihni durmaksızın olası saklama yerlerini araştırıyordu. Gevşek bir tahtanın altı olur muydu? Ya bir dolabın gerisi? Yoksa eski numaraya başvurup herhangi bir kitapmış gibi kütüphanenin raflarından birine mi yerleştirseydi? Hayır, bu fazla cüretkâr olurdu; evden hiç ayrılamaz, kesinlikle huzur bulamazdı. Peki bankada bir kasaya koymak? Hayır, bu da olmazdı. İstediği zaman bakabilmek için daima elinin altında olsun isterdi.

Sonunda uykuya yenik düştü ve zihninde, uykuyla serbest kalan, bilinçsiz bir düşünce belirdi: Saklı olmalı, önemli olan bu... Frannie kendininkini daha iyi saklamış olsaydı... hakkımdaki gerçek düşüncelerini okumasaydım... ikiyüzlülüğünü... eğer o...

Küçük bir çığlık attı ve gözleri iri iri açılmış halde yatağında doğruluverdi.

Uzun bir süre boyunca öyle oturdu ve titremeye başladı. Fran biliyor muydu? Ayak izi ona mı aitti? Günlükler... Defterikebir...

Sonunda tekrar uzandı ama uykuya dalması uzun sürdü. Fran Goldsmith’in tenis ayakkabısı giyip giymediğini düşündü. Giyiyorsa tabanları nasıldı?

Taban çizgileri, ruh çizgileri. Uykuya dalınca huzursuz edici rüyalar gördü ve içeri girmiş ve sonsuza dek kalacak şeyleri kovmak istiyormuşçasına birkaç kez mutsuzca inledi.

Stu saat dokuzu çeyrek geçe eve girdi. Fran, onun tişörtlerinden birini giymiş halde çift kişilik yatakta oturmuş. Elli Dost Bitki adlı kitabı okuyordu. Stu içeri girince yataktan kalktı.

“Nerede kaldın? Çok merak ettim!”

Stu, Harold’ın Abagail Ana’yı arama fikrini anlattı. Böylece gözleri üzerinde olacak, sağ ve sağlıklı olduğunu bileceklerdi. Gömleğinin düğmelerini çözerken, “Seni de yanımıza alırdık ama ortalıkta görünmüyordun,” dedi.

“Kütüphanedeydim,” dedi Stu’nun gömleğini kapının arkasındaki kirli torbasına atışını izleyen Frannie. Stu’nun göğsünde ve sırtında kıllar vardı. Fran onunla tanışana dek kıllı erkekleri itici bulduğunu düşündü. Sağ salim döndüğünü görünce duyduğu rahatlamayla saçmalıyordu herhalde.

Harold günlüğünü okumuştu, artık bundan emindi. Stu’yu kandırarak baş başa kalabilecekleri bir ortama çekeceğini ve... ona bir şey yapacağını düşünerek çok korkmuştu. Ama neden bugün, bu sırrı keşfettiği gün olacaktı? Harold uyuyan köpeğe bu zamana dek dokunmadıysa köpeği uyandırmaya hiç niyetlenmediğini varsaymak yanlış mıydı? Hem günlüğünü okuyarak Harold’ın ondan beklentilerinin hiçbir zaman karşılanmayacağını öğrenmiş olması mümkün değil miydi? Belki Abagail Ana’nın gidişinin de etkisiyle en olumsuz ihtimalleri düşünüyordu, ama aslında Harold’ın okuduğu sadece günlüğüydü, ağır suçlar işlediğine dair bir itirafname değil. Ve keşfini Stu’ya anlatırsa muhtemelen aptal durumuna düşecek veya Stu’nun Harold’a... ve aptallığı yüzünden ona öfkelenmesine yol açacaktı.

“Abagail Ana’dan bir iz yok mu Stu?”

“Maalesef.”

“Harold nasıl görünüyordu?”

Stu pantolonunu çıkarıyordu. “Üzgündü. Fikrinin daha iyi sonuçlar vermemesi kötü oldu. Ona istediği zaman yemeğe gelebileceğini söyledim. Umarım senin için sakıncası yoktur. Biliyor musun, o herifi sevebilirmişim gibi geliyor. New Hampshire’da sizinle ilk karşılaştığımız gün bunu söyleseler hayatta inanmazdım. Onu çağırmakla hata mı ettim?”

“Hayır,” dedi Frannie bir duraksamadan sonra. “Hayır, Harold ile aramızda sorun olsun istemem.” Ben evde oturmuş Harold’ın Stu’nun beynini uçuracağını düşünürken Stu, onu yemeğe davet ediyor, diye düşündü. Hamile kadınların evhamlı olduğunu hoşuna söylememişler!

“Abagail Ana sabaha kadar dönmezse Harold’a tekrar aramaya çıkmayı teklif etmeyi düşünüyorum,” dedi Stu.

“Ben de gelmek isterim,” dedi Fran hemen. “Dick Vollman ve Larry Underwood da gelmek isteyebilir.”

“Olur,” dedi Stu yatağa girerken. “O tişörtün içine ne giydin bakayım?”

“Senin gibi güçlü kuvvetli bir erkek bunu sormadan öğrenebilmeli,” dedi Fran resmi bir ifadeyle.

Tişörtün içine hiçbir şey giymediği kısa süre sonra anlaşıldı.

Stu, Fran, Harold, Dick Vollman, Larry Underwood ve Lucy Swann’dan oluşan arama ekibi ertesi sabah saat sekizde arama çalışmalarına başladı. Öğlen olduğunda sayıları yirmiyi, alacakaranlık çökerken ise (kısa süreli yağmur ve şimşekler eşliğinde) elliyi bulmuştu. Boulder’ın batısını tarıyorlar, dere kıyılarını araştırıyorlar, kanyonları baştan sona inceliyorlar, telsizle birbirlerine rapor veriyorlardı.

Önceki günün kabullenme hissi, yerini korkuyla kadercilik karışımı tuhaf bir ruh haline bırakmıştı. Abagail Ana’yı Özgür Bölge’de yarı ilahi bir konuma oturtan rüyalara rağmen aralarından çoğu, hayatta kalabilme konusuna realist bir yaklaşımı olacak kadar çok şey görüp geçirmişti. İhtiyar kadın yüz yaşının üstündeydi ve bütün geceyi tek başına geçirmişti. Artık ikinci geceye çok az bir süre kalmıştı.

On iki kişilik bir grupla Louisiana’dan Boulder’a gelmiş olan bir adam, durumu net bir şekilde özetlemişti. Özgür Bölge’ye önceki gün öğle vakti varmışlardı. Norman Kellogg adındaki bu adam Abagail Ana’nın gittiğini öğrendiğinde beyzbol kepini yere atıp, “Bendeki de ne şans ama!” demişti. “Peşinden kimi gönderdiniz?”

Özgür Bölge’nin felaket tellalı olmaya en büyük aday olan Charlie Impening (eylülde kara dair o neşe verici haberi ondan duymuşlardı) herkese Abagail Ana kaçtıysa belki hepsinin oradan ayrılması gerektiğini söylüyordu. Ne de olsa Boulder fazlasıyla yakındı. Nereye yakındı peki? Her neyse, nereye yakın olduğu malumdu aslında. Mavis Impening’in oğlu Charlie kendini New York veya Boston’da daha emniyette hissedecekti. Kendine pek yandaş bulamadı. İnsanlar yorgun ve yerleşmeye istekliydi. Eğer Boulder çok soğuk olur ve ısınamazlarsa başka bir yere gitmeyi düşünebilirlerdi, ama daha önce değil. İyileşme sürecindeydiler. Impening’e yalnız gidip gitmeyeceği nazikçe soruldu. Impening birkaç kişi daha doğruyu görene dek bekleyeceğini söyledi. Glen Bateman’ın Charlie Impening’den çok kötü bir Musa olacağına dair yorum yaptığı duyuldu.

Glen Bateman’a göre insanların duyguları kadercilikle karışık korkudan öteye gitmeyecekti, zira rüyalara ve Rocky Dağları’nın batısında olup bitiyor olabilecekler yüzünden içlerinin rahat etmemesine rağmen hepsi hâlâ mantıklı düşünüyordu. Gerçek aşk gibi batıl inanç da gelişip kendini göstermek için zamana ihtiyaç duyar. Karanlık çöküp arama çalışmalarına son verince Nick, Stu ve Fran’e bir ahırın inşası bitince şans için kapısına bir at nalının ağzı yukarı bakacak şekilde asıldığını söyledi. Ama çivilerden biri çıkıp, nal baş aşağı dönerse ahır terk edilmezdi.

“Belki at nalının şansı tükendiğinde çocuklarımız ahırı terk edebilir, ama daha buna yıllar var. Şu an tek hissettiğimiz garip, hafif bir kayıp duygusu. Ve bence yakında geçecek. Umarım ölmemiştir ama eğer Abagail Ana öldüyse zamanlaması, toplumun ruhsal sağlığı bakımından bundan daha iyi olamazdı.”

“Ama Düşman’la karşılaşacak, onun dengi biri gerekiyorsa Abagail Ana’nın yokluğu dengeyi bozacaktır,” diye yazdı Nick.

“Biliyorum,” dedi Glen kasvetle. “Biliyorum. At nalının önemli olmadığı günler geçiyor olabilir... belki geçmiştir bile. Biliyorum, inanın bana.”

“Torunlarımızın batıl inançlı yerliler olacağını gerçekten düşünmüyorsun değil mi Glen? Cadı avına çıkıp şans getirmesi için parmaklarının arasından tüküren cahiller olmayacaklar değil mi?”

“Geleceği göremem Fran,” dedi Glen ve lambanın aydınlığında yüzü yaşlı ve yorgun göründü, belki de başarısız olmuş bir sihirbazın yüzü. “Stu o gece Flagstaff Dağı’nda gözümü açmamış olsa Abagail Ana’nın toplum üstündeki gerçek etkisinden de bihaber olacaktım. Ama şunu iyi biliyorum: Hepimiz iki olay yüzünden bu kasabadayız. Süpergribi insan ırkının aptallığına bağlayabiliriz. Biz yapmışız, Ruslar yapmış, Litvanyalılar yapmış fark etmez. Kimin başlattığı, asıl gerçeğin yanında önemini kaybediyor: Akılcılığın sonu, eninde sonunda toplu mezar olur. Fizik kanunları, biyoloji kuralları, matematiğin düsturları, hepsi ölüm yolculuğunun bir parçası, çünkü biz neysek oyuz. Kaptan Trips olmasaydı başka bir şey olurdu. Tüm kabahati ‘teknoloji’ye yüklemek çok moda ama ‘teknoloji’ ağacın kökü değil, sadece gövdesi. Kök, akılcılık ve bana göre tanımı da şöyle: ‘Akılcılık, varlığın haline dair hiçbir şey anlayamayacağımız düşüncesidir.’ Bir ölüm kapanı. Her zaman öyle olmuştur. İsterseniz süpergribin suçunu akılcılığa yükleyebilirsiniz. Ama burada oluşumuzun diğer sebebi rüyalarımız ve rüyalar akla mantığa aykırı. Komitedeyken bu basit gerçek üzerinde tartışmamaya karar vermiştik, ama şu an komitede değiliz. O yüzden hepimizin bildiği şeyin doğru olduğunu söyleyeceğim: anlamadığımız güçlerin hükmü altındayız. Bana göre bu, varlığın farklı bir tanımını kabul ettiğimiz –şimdilik bilinçaltında ve kültürel gecikme yüzünden çok kez gerileyerek– anlamına geliyor. Varlığın hali hakkında hiçbir şey anlayamayacağımız düşüncesi. Ve akılcılık bir ölüm kapanıysa, tersi, hayata yolculuk olabilir... aksi kanıtlanmadıkça elbette.”

Stu son derece yavaş konuşarak, “Benim batıl inançlarım var,” dedi. “Bu yüzden bana güldüler, ama ben böyleyim. Adamın birinin tek kibritle iki veya üç sigara yakmasının pek fark etmediğini biliyorum, ama iki beni tedirgin etmezken üç ediyor. Merdiven altından geçmem ve önümden bir kara kedi geçsin istemem. Ama bilim olmadan yaşamak... belki güneşe tapmak... yıldırım düştüğünde gökteki canavarların ateş gönderdiğini düşünmek... bunların bana pek yakın gelmediğini söyleyebilirim. Bana bir tür esaretmiş gibi geliyor.”

“Peki ya hepsi doğruysa?” diye usulca sordu Glen.

“Ne?”

“Rasyonalizm çağının geçtiğini farz edelim, ki ben geçmiş olduğundan neredeyse eminim. Biliyorsunuz, daha önce de gelip geçtiği olmuştu; 1960’larda neredeyse bizi bırakıp gidecekti. Ortaçağda ise neredeyse dönüşü olmayan bir tatile çıktığı malum. Diyelim ki... diyelim ki akılcılık gittiğinde çok parlak bir ışık yok oluyor ve o süre zarfında görebiliyoruz...” Bakışlarını önüne çevirerek sustu.

“Neyi görebiliyoruz?” diye sordu Fran.

Glen, ona baktı; gri gözlerinde tuhaf bir ifade vardı, sanki içeriden gelen bir ışıkla parlıyorlardı.

“Kara büyüyü,” dedi yumuşak bir sesle. “Suyun tepeden yukarı aktığı, devlerin ormanların derinliklerinde, ejderhaların dağların içinde yaşadığı, harikalarla dolu bir evren. Parlak mucizeler, ak güç. ‘Lazarus, öne çık.’ Su, şaraba. Ve... ve belki... iblislerin kovulması.”

Duraksayarak gülümsedi.

“Yaşam yolculuğu.”

“Ya Kara Adam?” diye usulca sordu Fran.

Glen omuz silkti. “Abagail Ana, ona Şeytan’ın Oğlu diyor. Belki de sadece teknoloji araçlarını bize karşı toplamakta olan, modern çağın son sihirbazıdır. Belki daha fazlasıdır, daha karanlık bir varlıktır. Tek bildiğim, var olduğu. Ve sosyolojinin, psikolojinin veya başka herhangi bir loji’nin onu durdurabileceğini sanmıyorum. Bana kalırsa bunu sadece ak büyü başarabilir... ve ak büyücümüz oralarda bir yerde tek başına dolaşmakta.” Glen’in sesi çatlar gibi oldu ve hemen bakışlarını önüne çevirdi.

Dışarıda sadece karanlık vardı. Dağlardan inen serin rüzgâr, yağmur damlalarını Fran ve Stu’nun oturtma odasının pencerelerinin camlarına çarpıyordu. Glen piposunu yakıyordu. Stu cebinden bir avuç bozukluk çıkarmış, havaya atıp tutuyor, sonra kaçının yazı, kaçının tura geldiğine bakıyordu. Nick not defterinin üst sayfasına daireler çiziyor, bir yandan da zihninde boş Shoyo sokaklarını görerek, senin için geliyor, dilsiz. Çok yaklaştı, diye fısıldayan sesini duyuyordu.

Bir süre sonra Glen ve Stu şömineyi yaktı ve konuşmadan alevleri izlemeye başladılar.

Fran herkes gittikten sonra kendini moralsiz ve mutsuz hissetti. Stu da neşesizdi. Yorgun görünüyor, diye düşündü Fran. Yarın evden çıkmayalım, sohbet edip bütün gün yatalım. Biraz gevşememiz gerek. Coleman gaz lambasına baktı ve duvardaki düğmeye basmasıyla odayı dolduruverecek elektrik ışığı olmasını diledi.

Gözyaşlarının gözlerini yakmaya başladığını hissetti. Öfkeyle kendine engel olmaya çalıştı. Durumu olduğundan kötü bir hale getirmek istemiyordu, ama anlaşılan gözyaşlarının kaynağı, komutlarına pek kulak asmıyordu.

Sonra Stu’nun yüzü aniden aydınlandı. “Hay aksi! Neredeyse unutuyordum!”

“Neyi?”

“Göstereyim! Buradan ayrılma!” Kapıdan çıkıp, basamakları hızla indi. Fran kapıya gitti ve bir süre sonra Stu’nun geri gelmekte olduğunu duydu. Elinde bir... bir...

“Stuart Redman, onu nereden buldun?” diye sordu mutlu bir şaşkınlıkla.

“Folk Sanatları Müzik Mağazası,” dedi Stu sırıtarak.

Fran yıkama tahtasını alıp bir o tarafa bir bu tarafa çevirdi. Işık, çivit mavisi yüzeyinden yansıdı. “Folk mu?”

“Walnut Sokağı’nda.”

“Bir müzik mağazasında yıkama tahtası mı buldun?”

“Evet. Çok güzel bir yıkama teknesi de vardı, ama biri delik açıp basa çevirmiş.”

Fran gülmeye başladı. Yıkama tahtasını kanepenin üstüne koydu, Stu’nun yanına gitti ve sımsıkı sarıldı. Stu’nun elleri, göğüslerine kapanınca daha da sıkı sarıldı. “Doktor ona çanak çömlek müziği dinletin dedi,” diye fısıldadı.

“Hı?”

Yüzünü Stu’nun boynuna gömdü. “Ona kendini iyi hissettiriyor. En azından şarkıda böyle diyor. Bana kendimi iyi hissettirebilir misin Stu?” Stu gülümseyerek onu kucağına aldı. “Sanırım en azından deneyebilirim.”

Glen Bateman ertesi gün saat ikiyi çeyrek geçe kapıyı tıklatmadan içeri daldı. Fran o sırada Lucy Swann’ın evindeydi, iki kadın ekmek yapmaya çalışıyorlardı. Stu ise bir Max Brand romanı okuyordu. Başını kaldırıp gözleri faltaşı gibi açılmış, yüzü kâğıt gibi solmuş olan Glen’i görünce kitabı hemen bir kenara fırlattı.

“Stu,” dedi Glen. “Ah, Stu, burada olduğuna sevindim.”

“Ne oldu?” diye sertçe sordu Lucy. “Yoksa... biri onu buldu mu?”

“Hayır,” dedi Glen. Dizleri tutmuyormuş gibi aniden oturuverdi. “Kötü haber değil, iyi haber. Ama çok acayip.”

“Ne? Nedir?”

“Kojak. Öğle yemeğinden sonra biraz şekerleme yapayım dedim. Uyandığımda Kojak yerde, derin bir uykudaydı. Mahvolmuş Stu. Kör bıçakları olan bir miksere girip çıkmış gibi perişan görünüyor ama o.”

“Köpek mi yani? O Kojak mı?”

“Evet, o.”

“Emin misin?”

“Üzerinde Woodsville, N. H. yazan kırmızı tasması hâlâ duruyor. Aynı köpek. Çok zayıflamış. Dövüştüğü de belli oluyor. Dick Ellis –uzun zaman sonra bir hayvanı muayene ettiği için son derece mutluydu– bir gözünün kör olduğunu söyledi. Sağrısında ve karnında bir kısmı iltihaplanmış kötü çizikler vardı, ama Dick icaplarına baktı. Ona bir sakinleştirici verip karnını bandajla sardı. Tahminine göre bir veya birden fazla kurtla dalaşmış. Neyse ki kuduz olmamış.” Glen başını yavaşça iki yana salladı ve gözlerinden iki damla yaş süzüldü. “Köpek gelip beni buldu. Keşke onu arkada bırakmasaydım Stu. Bu yüzden kendimi o kadar kötü hissediyorum ki anlatamam.”

“Onu yanımızda götürmemiz mümkün değildi Glen. Motosikletlerle olmazdı.”

“Evet, ama... peşimden gelmiş Stu. Bunun gibi şeyleri anca Star Weekly’de görürsün... Sadık Köpek Üç Bin Kilometre Yürüyerek Sahibini Buldu. Böyle bir şeyi nasıl yapabildi? Nasıl?”

“Belki bizim gibi yapmıştır. Köpekler de rüya görür biliyorsun. Hiç derin bir uykudayken patileri seğiren bir köpek görmedin mi? Arnette’te Vic Palfrey adında bir ihtiyar vardı. Köpeklerin iki rüya gördüğünü söylerdi; iyi olanlar ve kötü olanlar. İyi olanlarda patileri seğirirmiş, kötü olanlarda ise hırlarlarmış. Bir köpeği hırlamakta olduğu bir rüya gördüğü sırada uyandırırsan seni ısırabilir.”

Glen kafası karışmışçasına başını iki yana salladı. “Rüyasında gördüğünü söylüyorsun...”

“Senin dün akşam söylediklerinden daha abartılı bir şey diyor değilim,” dedi Stu sitemli bir şekilde.

Glen sırıtarak başını salladı. “Ah, onlardan saatlerce bahsedebilirim. Tüm zamanların en iyi palavracılarındanımdır. Ama bir şey gerçekten olduğunda...”

“Hayaliyse çenen düşer, gerçekse nutkun tutulur.”

“Kapa çeneni, Doğu Teksas. Gelip köpeğimi görmek ister misin?”

“Çok isterim.”

Glen’in evi Spruce Sokağı’nda, Boulderado Hotel’in iki sokak ötesindeydi. Verandanın parmaklığına tırmanan sarmaşık Boulder’daki bütün bahçeler ve çiçekler gibi büyük ölçüde solmuştu. Düzenli bir şekilde sulanmayınca kuru ve sıcak havanın kurbanı olmuşlardı.

Verandada, üzerinde bir cin tonik bulunan ufak, yuvarlak bir masa vardı. (“Buzsuz berbat olmuyor mu?” diye sordu Stu ve Glen, “Üçüncüden sonra hiç umursanmıyor,” diye cevap verdi.) İçki bardağının yanındaki küllükte beş pipo vardı. Motosiklet Bakım Sanatı ve Tabancam Hızlıdır kitapları açık halde masanın üstünde duruyordu. Ayrıca açık bir paket Kraft peynirli kraker vardı.

Kojak, yaralanmış burnunu huzurlu bir şekilde patilerine dayamış, verandada yatıyordu. Köpek bir deri bir kemik kalmış ve çok hırpalanmıştı ama Stu birlikte kısa bir süre geçirmiş olmalarına rağmen onu tanıdı. Çömelip hayvanın başını okşadı. Kojak uyanıp mutlu mutlu ona baktı. Köpeklerde bazen olduğu gibi, sırıtıyormuş gibi görünüyordu.

“Aferin uslu köpek,” dedi Stu boğazında aptalca bir yumru hissederek. Annesinin ona beş yaşındayken aldığı ilk köpeği Old Spike’tan sonra sahip olduğu bütün köpekler, hızla dağıtılmış, yüzleri yukarıda bir deste iskambil kâğıdı gibi gözünün önünden geçti. Pek çok köpek. Belki sayıları destedeki kartlar kadar değildi, ama yine de çoktu. Bir köpeğe sahip olmak güzel bir duyguydu. Bildiği kadarıyla Kojak, Boulder’daki tek köpekti. Glen’e baktı ve gözlerini hemen kaçırdı. Aynı anda iki kitap okuyan yaşlı ve kel sosyologların bile ağlarken görülmek istemeyeceğini tahmin ediyordu.

“Uslu köpek,” diye tekrarladı ve Kojak, ona katılıyormuşçasına kuyruğunu verandanın ahşap zeminine pat pat vurdu.

“Bir dakikalığına içeri gidiyorum,” dedi Glen boğuk bir sesle. “Banyoyu kullanmam gerek.”

“Tamam,” dedi Stu başını kaldırmadan. “Aferin Kojak. Sen çok akıllı bir köpeksin değil mi? Evet, öylesin.”

Kojak kuyruğunu hızla sallıyordu.

“Yat da görelim. Ölü taklidi yap hadi. Yuvarlan.”

Kojak uysalca yatarak patilerini havaya kaldırdı. Elini Dick Ellis’in yapıştırdığı bandajlar üzerinde gezdiren Stu’nun yüzünde endişeli bir ifade belirdi. Bandajların altında şüphesiz iltihaplanmış, daha derin örnekleri olan kızarık, kabarık yaralara baktı. Bir şeyin ona saldırdığı muhakkaktı. Ve saldıran, bir başka başıboş köpek değildi. Köpek olsa yüzüne, boynuna saldırırdı. Kojak’a saldıran, bir köpekten daha aşağıdaydı. Daha sinsi. Belki bir kurt sürüsü. Ama Stu, Kojak’ın bir sürüden kurtulabileceğini pek sanmıyordu. Her neyse, bağırsakları yerinden sökülmediği için şanslıydı.

Tel kapı çarptı ve Glen verandaya döndü.

“Ona saldıran her neyse, hayati organlarını parçalamasına ramak kalmış,” dedi Stu.

“Yaralar derindi, çok da kan kaybetmiş,” dedi Glen. “Bu durumundan benim sorumlu olduğumu düşünmeden edemiyorum.”

“Dick kurtlar olabileceğini söyledi değil mi?”

“Veya çakallar... ama daha çok kurtlar olduğunu düşünüyordu ve ben de aynı fikirdeyim.”

Stu, Kojak’ın bacağını okşayınca köpek uysalca dönüp tekrar karnının üstüne yattı. “Nasıl oluyor da bütün köpekler ölüp geriye böyle iyi bir köpeğe saldıracak kadar çok kurt kalıyor?”

“Herhalde bu sorunun cevabını asla öğrenemeyeceğiz,” dedi Glen. “Tıpkı salgının neden ineklere dokunmayıp atları öldürdüğü veya nüfusun neredeyse tamamını yok edip neden bizi geride bıraktığı gibi. Bunun üzerinde düşünmeyeceğim bile. Bolca mama ve et bulup onu besleyeceğim.”

“Tamam,” dedi Stu gözlerini yummuş olan Kojak’a bakarak. “Fena hırpalanmış, ama çok şükür kalıcı bir hasar yok gibi. Sırtüstü yattığında dikkat ettim.”

“Ilık bir cin tonik ister misin Doğu Teksas?”

“Hayatta olmaz. Üniversite mezunu olmayabilirim ama barbar da değilim. Biran var mı?”

“Bir kutu Coors olacaktı sanırım. Ama ılık.”

“Olsun.” Glen’in peşinden eve yöneldi. Tel kapıyı açınca bir an duraksayıp uyumakta olan köpeğe döndü. “İyi uykular oğlum. Geldiğine sevindim.”

Glen ile içeri girdiler.

Ama Kojak uyumuyordu.

Birçok canlının ağır –ama ölümcül gölgeyi hissedecek kadar değil– yaralandığında hatırı sayılır miktarda zaman geçirdiği o ara yerdeydi. Karnında ısı gibi, derin bir kaşıntı vardı; iyileşme kaşıntısı. Glen’in, kaşıyıp yaralarını tekrar açmaması ve mikrop kapmamaları için epey uğraşması gerekecekti. Ama bu daha sonra olacaktı. Kojak (kendini bazen hâlâ eski ismi olan Koca Steve diye düşündüğü oluyordu) şimdi o ara bölgeye kaymış olmaktan memnundu. Kurtlar Nebraska’da, o Hemingford Home adlı küçük kasabadaki köhne evin etrafını mahzunca koklarken saldırmıştı. ADAMIN kokusu, ADAMIN hissi onu buraya kadar getirdikten sonra yok olmuştu. Peki nereye gitmişti? Kojak bilmiyordu. Tam o sırada dört kurt, mısırların arasından kötücül ruhlar gibi fırlamıştı. Parlak gözleri Kojak’a dikilmiş, dudakları derin bir hırıltıyla gerilerek dişlerini ortaya sermişti. Tırnaklarını Abagail Ana’nın avlusunun toprak zeminine geçiren Kojak da onlara hırlayarak gerilemeye başlamıştı. Sol tarafında, halka şeklindeki derinliksiz gölgesiyle salıncak duruyordu. En öndeki kurt, tam Kojak’ın arka ayakları verandanın gölgesine varmışken atılmıştı. Karnını hedefleyerek saldırmıştı. Tam o atılırken sıçrayan Kojak, altında kalan kurdun ensesine dişlerini geçirmişti. Karnını ısırıp tırmalamaya çalışan kurt, ensesine dişlerin geçmesiyle az önceki cesaretini kaybederek ulumaya başlamış, kurtulmaya çalışmıştı. O gerilerken Kojak’ın dişleri şimşek hızıyla kurdun burnuna geçmiş ve hassas eti parçalanmıştı. Kurt acıyla çığlık atarcasına uzun bir uluma koyuvermişti. Kojak bırakınca deli gibi bağırarak kaçmıştı. Başını sağa sola savuruyor, etrafa kan damlacıkları saçıyordu. Yakın cinsteki bütün hayvanların sahip olduğu o kaba telepati yeteneği, Kojak’a hayvanın düşüncelerini net bir şekilde iletmişti:

(içimde eşekarıları var eşekarıları kafamın içinde eşekarıları)

Ardından diğerleri saldırmıştı. Biri sağdan biri soldan birer kurşun gibi atılmıştı. Üçüncüsüyse bağırsaklarını deşme niyetiyle hırlayıp dişlerini göstererek alttan dalmıştı. Kojak hızla sağındakine saldırmıştı. Niyeti onu saf dışı edip verandanın altına sığınmaktı. Verandanın altına girebilirse yanına yaklaşmalarını önleyebilirdi. Şimdi verandada yatarken dövüşü sanki ağır çekimde tekrar yaşıyordu: hırıltılar, ulumalar, saldırılar, gerilemeler, beynine işleyen ve onu bir tür dövüş makinesine çevirerek yaralarını uzun bir süre fark etmemesine yol açan kan kokusu. Sağdan saldıran kurdu, tek gözü çıkmış, boğazındaki derin yarıktan kanlar fışkırır halde ilkinin peşinden göndermişti. Ama kurt da karşılığında ağır darbeler indirmişti. Yaraların çoğu yüzeyseldi ama iki tanesi son derece derindi. İyileştiklerinde geride sert, küçük t harfi gibi kıvrımlı bir iz bırakacaklardı. Yaşlı bir köpek olduğunda dahi (Kojak on altı yıl daha yaşadı, ömrü, Glen Bateman’ın kalan yaşam süresinden çok daha fazlaydı) yaraları nemli günlerde zonklayıp sızladı. Kendini saldırıdan kurtarıp verandanın altına sığınmıştı. Geriye kalan iki kurttan biri kana susamış bir halde peşinden gelmeye kalkınca Kojak üzerine atılmış, hayvanı yere yapıştırmış ve boğazını parçalamıştı. Sonuncu kurt, huzursuzca inleyerek neredeyse mısırlara kadar gerilemişti. Kojak dövüşmek için çıksaydı kuyruğunu bacaklarının arasına sıkıştırıp kaçacağı belliydi. Ama Kojak çıkmamıştı, o sırada değil. Takati kalmamıştı. Yan tarafına yatmıştı. Göğsü hızlı ve cılız nefeslerle inip kalkıyordu. Bir yandan yaralarını yalıyor, bir yandan da yaklaşan kurdun gölgesini gördükçe tehditkâr bir şekilde hırlıyordu. Bir süre sonra karanlık çökmüş, Nebraska göğünde buğulu bir yarım ay belirmişti. Sonuncu kurt ne zaman Kojak’ın hırladığını duysa, hayatta ve muhtemelen dövüşmeye hazır olduğunu anlayıp inleyerek uzaklaşmış, gece yarısından bir süre sonra da Kojak’ı orada bırakıp gitmişti. Kojak, sabahın erken saatlerinde bir başka hayvanın varlığını hissetmişti. Bu hayvan onu o kadar ürkütmüştü ki dehşetle inlemişti. Yaratık mısır tarlasındaydı. Mısırlar arasında yürüyor, onu avlamak için yaklaşıyordu. Kojak titreyerek yatıyor, bu korkunç yaratığın onu bulmasını bekliyordu. Yaratık hem Kurt, hem Adam, hem Göz gibi bir his veriyordu; mısırların içinde, çok yaşlı bir timsah gibi, karanlık bir varlık. Kojak bilinmeyen bir zaman geçip ay battıktan sonra yaratığın gittiğini hissetmişti. Uykuya dalmış, verandanın altında üç gün boyunca yatmıştı. Yattığı yerden sadece acıkıp susadığında ayrılıyordu. Bahçedeki su tulumbasının ağzının alt kısmında daima bir su birikintisi oluyordu. Evde de bol miktarda yemek artığı bulmak mümkündü. Çoğu, Abagail Ana’nın Nick ve yanındakiler için hazırladığı yemekten kalanlardı. Kojak yola devam edebileceğini hissettiğinde nereye gideceğini biliyordu. Bilmesi bir koku sayesinde değildi. Onu yönlendiren, batıda, kendi derin ve ölümcül zamanından çıkan yoğun bir sıcaklık hissiydi. Karnındaki yaralara aldırmadan, çoğunlukla üç ayağı üzerinde yüzlerce kilometre yürümüştü. Ara sıra ADAMIN kokusunu alabilmiş ve doğru yolda olduğunu anlamıştı. Ve işte nihayet varmıştı. ADAM buradaydı. Burada kurtlar yoktu. Yiyecek vardı. O kara varlık... kurdun leş kokusuna sahip, doğru yöne bakarsa kilometrelerce uzakta da olsa görebilecek Göz hissi veren Adam orada yoktu. Şimdilik her şey yolundaydı. Kojak böyle düşünerek (köpekler neredeyse tamamen duyularla görülen bir dünyayı dikkatle ilişkilendirişlerinde ne kadar düşünebiliyorlarsa) daha da derinlere kaydı ve bu kez gerçek bir uykuya dalarak güzel bir rüya görmeye başladı. Çiylerle ıslanmış, karnına değen yoncalar arasında tavşan kovalıyordu. İsmi Koca Steve’di. Bu gri ve sonsuz sabahta her yer tavşan kaynıyordu...

Rüya görürken patileri seğiriyordu.

53. Bölüm

17 Ağustos 1990 Tarihli Organizasyon Komitesi Toplantısından Notlar

Bu toplantı, Larry Underwood’un Table Mesa bölgesindeki Güney Kırk İkinci Cadde üzerinde bulunan evinde gerçekleştirildi. Tüm komite üyeleri toplantıya katıldı.

Gündemin ilk konusu, Organizasyon Komitesi üyelerinin kalıcı Boulder Kurulu’na seçilmesi hususuydu.

Fran Goldsmith söz aldı.

Fran: “Hepimizin birden seçilmesinin en iyi ve en kolay yolunun Abagail Ana’nın desteğini almak olacağı konusunda Stu ile hemfikirdik. Böylelikle herkes arkadaşını aday göstermeyecek ve her kafadan ayrı ses çıkmayacaktı. Ama şimdi başka bir yol düşünmemiz gerek. Demokratik olmayan hiçbir yöntem önermeyeceğim, zaten hepiniz planı biliyorsunuz. Yine de her birimizi aday gösterecek ve destekleyecek binlerinin olacağından kesinlikle emin olmalıyız. Birbirimizi aday göstermeyeceğiz elbette, o şekilde mafya intibası oluşturabiliriz. Sizi aday gösterip destekleyecek iki kişi bulamıyorsanız zaten en baştan çekilmeniz daha hayırlı.”

Sue: “Vay! Sinsice Fran.”

Fran: “Evet, biraz.”

Glen: “Tekrar komitenin ahlakı konusuna geliyoruz. Eminim hepimiz için büyüleyici bir konudur, ama önümüzdeki birkaç ay için rafa kaldırmayı teklif ediyorum. Özgür Bölge’nin iyiliği için çaba gösterdiğimize şüphe yok. Onun için bu gerçeği bilerek şimdilik konunun üstünde durmayalım.”

Ralph: “Sinirli gibisin Glen.”

Glen: “Öyleyim. Kabul ediyorum. Ahlak meselesi üzerinde birbirimizi yiyerek geçirdiğimiz süre bile niyetimizin iyiliğine bir işaret.”

Sue: “Cehenneme giden yol...”

Glen: “İyi niyetle döşelidir, evet... ve hepimiz niyetimiz hakkında o kadar endişeliyiz ki cennete giden yolda olduğumuz muhakkak.”

Glen daha sonra göndereceğimiz öncüler veya casuslar hakkında konuşmak istediğini, ama bu konunun ayın on dokuzunda tartışılmasını teklif ettiğini söyledi. Stu, ona sebebini sordu.

Glen: “Çünkü on dokuzunda hepimiz burada olmayabiliriz. Biri oylamada dışarıda kalabilir. Uzak bir ihtimal gibi görünse de kalabalık bir grubun bir araya geldiğinde yapabileceklerini önceden kestirmek mümkün değildir. Olabildiğince dikkatli olmalıyız.”

Komite bir dakikalık sessizliğin ardından oylama yaptı ve öncüler ya da casuslar meselesinin ayın on dokuzunda –Kalıcı Kurul olarak– tartışılmasına oybirliğiyle karar verildi.

Stu söz aldı ve Abagail Ana konusunu gündeme getirdi.

Stu: “Bildiğiniz gibi kendince sebeplerle aramızdan ayrıldı. Bıraktığı notta ‘bir süre olmayacağı’ gibi belirsiz bir zaman belirtmiş ve ‘Tanrı isterse’ döneceğini söylemiş. Bunlar pek cesaret verici değil. Üç gündür ekipler kurarak onu arıyoruz, ama ellerimiz boş kaldı. Elbette istemiyorsa onu kolundan tutup zorla getirecek değiliz, ama ya bir tarafını kırmış, çaresizce bir hendekte yatıyorsa? Bu ihtimali göz ardı edemeyiz. Birinci sorun, bütün bu civarı aramaya yetecek kadar adamımızın olmaması. İkincisiyse elektrik santralinde de karşı karşıya olduğumuz sorun. Organizasyon eksikliği. Benim teklifim, bu meselenin de Defin Komitesi ve elektrik santrali gibi yarınki büyük toplantının gündem maddeleri arasına alınması. Arama ekiplerinin başına da Harold Lauder’ın getirilmesini öneriyorum. Sonuçta bu onun fikriydi.”

Glen aradan bir hafta geçtiği için arama çalışmalarından pek ümitli olmadığını belirtti. Ne de olsa kayıp kişi, yüz sekiz yaşındaydı. Komite onunla aynı fikirde olduğunu söyledi ve Stu’nun teklifi oybirliğiyle kabul edildi. Kayıtları mümkün olduğunca dürüst bir şekilde tutmak adına, Harold’a sorumluluk verilmesi fikrine birkaç itiraz olduğunu belirteyim... ama Stu’nun da hatırlattığı gibi, arama fikri en başta Harold’a aitti ve onu ekiplerin başına getirmemek, suratına atılmış bir tokat gibi olurdu.

Nick: “Harold’a itirazımı geri çekiyorum ama endişelerim baki. Ondan hiç hoşlanmıyorum.”

Ralph Brentner, Stu ve Glen’e içlerinden birinin Stu’nun arama çalışmalarıyla ilgili teklifini yazıya döküp dökemeyeceğini sordu, zira o gece okula gidip bütün gündem maddelerini basmaya niyetliydi. Stu seve seve yapacağını söyledi.

Daha sonra Larry Underwood toplantıyı bitirmeyi teklif etti, Ralph teklifi onayladı ve oybirliğiyle kabul edildi.

Frances Goldsmith, Sekreter

Ertesi akşam gerçekleştirilen toplantıya katılım tam oldu ve Özgür Bölge’ye henüz bir hafta önce gelmiş olan Larry Underwood topluluğun ne kadar büyümüş olduğunu ilk kez anladı. İnsanları genellikle yalnız veya yanlarında bir iki kişiyle yollarda yürürken görmekle tek bir yerde –Chautauqua Salonu’nda– toplanmış halde görmek birbirinden çok farklıydı. İçerisi tıklım tıklım doluydu. Bütün sandalyeler doluydu. Yer bulamayanlar koridorlarla salonun arkasındaki boşlukta dikiliyordu. Merakla, sakince bekleşiyorlardı. Bağırıp çağırma yerine fısıldaşmalar vardı. Yağmur, Larry’nin Boulder’a gelmesinden beri ilk kez bütün gün yağmıştı. İnsanı ıslatmaktan ziyade buğulandırarak havada asılı kalan yumuşak bir serpintiydi. Çatıya çarpan damlaların sesi, altı yüz kişilik kalabalığa rağmen duyulabiliyordu. İçerideki en yüksek ses, çift kanatlı kapıların hemen iç kısmındaki masalar üzerindeki yığından aldıkları gündem maddelerini inceleyen insanların çıkardığı hışırtılardı.

Gündem şöyleydi:

BOULDER ÖZGÜR BÖLGESİ

Açık Toplantı Gündemi

18 Ağustos 1990

1. Amerika Birleşik Devletleri Anayasası’nın okunup Özgür Bölge onayına sunulması.

2. Amerika Birleşik Devletleri Haklar Beyannamesi’nin okunup Özgür Bölge onayına sunulması.

3. Özgür Bölge’nin yedi kişiyi Özgür Bölge’yi yönetecek temsilciler olarak aday gösterip seçmesi.

4. Abagail Freemantle’a Özgür Bölge temsilcilerince anlaşmaya varılmış her konuyu veto etme yetkisinin verilmesinin Özgür Bölge onayına sunulması.

5. Boulder’daki süpergrip kurbanlarının uygun bir şekilde gömülmesi için ilk aşamada yirmi kişiden oluşacak Defin Komitesi’nin Özgür Bölge onayına sunulması.

6. Havalar soğumadan elektriğin sağlanabilmesi için ilk aşamada altmış kişiden oluşacak Enerji Komitesi’nin Özgür Bölge onayına sunulması.

7. Mümkünse Abagail Freemantle’ın yerini öğrenmek için en az on beş kişiden oluşacak Arama Komitesi’nin Özgür Bölge onayına sunulması.

Larry’nin elleri, bu kelimesi kelimesine bildiği gündem maddelerinin basılı olduğu kâğıdı sinirle katlayarak uçak yaptı, organizasyon Komitesi’nde olmak bir anlamda eğlenceliydi. Evcilik oynayan çocuklar gibi birinin oturma odasında oturuyorlar, kola içiyorlar, Frannie’nin yaptığı keklerden yiyorlar ve konuşuyorlardı. Dağların ötesine, Kara Adam’ın tam kucağına casus gönderme kısmı bile bir oyunun parçası gibiydi, bunun bir sebebi, kendisinin yapacağını asla hayal edememesiydi. Böyle bir karabasanı yaşamak için insanın aklını kaybetmiş olması gerekirdi. Ama Coleman lambalarla aydınlatılmış konforlu ortamlarında konuşurken her şey makul görünüyordu. Yargıç, Dayna Jurgens veya Tom Cullen’ın yakalanması bir satranç oyununda bir kaleyi veya veziri kaybetmek kadar önemsiz görünüyordu, en azından kendi aralarında yaptıkları toplantılarda öyleydi.

Ama şimdi bir yanında Lucy diğer yanında Leo (Nadine’i o gün hiç görmemişti ve Leo da nerede olduğunu bilmiyor gibiydi; sorduğunda, “Dışarıda,” diye cevap vermişti ilgisizce) ile otururken gerçekler kafasına dank etmiş ve midesine yumruk yemiş gibi olmuştu. Bu bir oyun değildi. Burada beş yüz seksen kişi vardı ve pek çoğu Larry Underwood’un pek iyi biri olmadığını veya salgından sonra sorumluluğunu üstlendiği ilk kişinin aşırı doz uyuşturucudan öldüğünü bilmiyordu.

Elleri soğuk ve nemliydi. Kâğıdı tekrar uçak haline sokmaya çalışıyorlardı. Ellerine hâkim olarak durdurdu. Lucy bir elini tutup sıktı ve ona gülümsedi. Larry yüz buruşturmayı andıran bir tebessüm çabasıyla karşılık verdi ve kalbinde annesinin sesini duydu: Sende bir şeyler eksik Larry.

Bunu düşünmek paniğe kapılmasına yol açtı. Buradan bir çıkış yolu var mıydı, yoksa artık çok mu geçti? Bu yükü üstlenmek istemiyordu. Yargıç Farris’i ölümle sonuçlanabilecek bir göreve göndermeyi teklif etmişti bile. Oylamada kaybeder ve yerine bir başkası seçilirse yargıcı göndermek için aralarında tekrar oylama yapacaklardı, değil mi? Elbette yapacaklardı. Ve başkasını göndermeye karar vereceklerdi. Laurie Constable beni aday gösterdiğinde kalkıp kabul etmediğimi söyleyeceğim. Kimse beni zorlayamaz değil mi? Çıkmak istersem engel olamazlar. Böyle bir sorumluluğu kim ister yahu?

Wayne Stukey’in çok uzun zaman önce kumsalda söyledikleri kulaklarında çınladı: İnsana alüminyum folyo ısırmak gibi bir his veriyorsun.

Lucy usulca konuştu. “Merak etme, iyi olacaksın.”

Larry irkildi. “Hı?”

“İyi olacaksın dedim. Değil mi Leo?”

“Ah, evet,” dedi Leo başını sallayarak. Gözleri, beyni kalabalığın büyüklüğünü algılayamıyormuş gibi insanların üzerinden bir an bile ayrılmamıştı. “İyi.”

Anlamıyorsunuz, aptallar, diye düşündü Larry. Elimi tutuyorsunuz ama yanlış bir kararla ikinizi birden öldürebileceğimi anlamıyorsunuz. Yargıç Farris’i ölümüne göndermek üzereyim ve o da kahrolası adaylığımı destekleyecek. Rezalet. Boğazından hafif bir ses yükseldi.

“Bir şey mi dedin?” diye sordu Lucy.

“Hayır.”

O sırada, Brad Kitchner ve ekibinden bir bölümün elektrik santralinden getirip kurduğu Honda jeneratör sayesinde yanan acil durum ışıklarının keskin parlaklığı altında son derece canlı görünen kırmızı bir süveter ve kot pantolon giymiş olan Stu podyuma doğru yürümeye başladı. Kalabalığın içinde bir yerde biri alkış başlattı ve Larry’nin alaycı tarafı, başlatan kişinin topluluk yönetimi sanatı konusundaki kadrolu uzmanları Glen Bateman olduğunu düşündü. Sonuçta kimin başlattığı o kadar önemli değildi. Tek tük alkışlar, kısa süre içinde yayılıp gök gürültüsüne dönüşmüştü. Kürsüye varmış olan Stu’nun yüzünde komik bir şaşkınlık ifadesi vardı. Alkışlara tezahüratlar ve ıslıklar eklendi.

Sonra içerideki herkes ayağa kalktı, alkışların gürültüsü sağanak yağmur sesi kıvamına geldi ve insanlar, “Bravo! Bravo!” diye bağırmaya başladı. Stu ellerini kaldırdı ama kalabalığın susmaya niyeti yoktu; bilakis gürültü iki katına çıktı. Larry göz ucuyla Lucy’ye bakınca kadının dudaklarının titrek ama muzaffer bir gülümsemeyle kıvrıldığını ve gözlerini Stu’ya dikmiş halde coşkuyla alkışlamakta olduğunu gördü. Gözlerinden yaşlar süzülüyordu. Diğer yanındaki Leo öyle bir hararetle alkışlıyordu ki Larry bu hızda giderse bir süre sonra ellerinin şişebileceğini düşündü. Coşkusunun yoğunluğu, Leo’nun yakın zamanda tekrar kazandığı kelime dağarcığını, İngilizceyi ikinci dil olarak öğrenmiş kişilerde bazen görüldüğü gibi yok etti. Tek yapabildiği neşeyle öter gibi sesler çıkarmaktı.

Brad ve Ralph aynı zamanda basit bir ses sistemi kurmuştu. Stu mikrofona üfleyip konuştu. “Bayanlar baylar...”

Ama alkışlar kesilmiyordu.

“Bayanlar baylar, yerlerinize oturursanız...”

Ama yerlerine oturmaya hazır değillerdi. Larry başını eğip acıyan ellerine baktı. Tıpkı diğer herkes gibi kendisinin de çılgınca alkışlamakta olduğunu fark etti.

“Bayanlar baylar...”

Alkışlar gök gürültüsü gibi yükselip yankılandı. Salgından sonra sessiz ve hareketsiz kalmış olan binayı ideal bir yuva olarak görüp yerleşmiş olan kır kırlangıçları deli gibi kanat çırpıyor, dalıyor, insanların bulunmadığı yerlere gitmek amacıyla telaşla uçuyordu.

Kendimizi alkışlıyoruz, diye düşündü Larry. Hayatta, burada ve bir arada oluşumuz gerçeğini alkışlıyoruz. Belki birbirimize grup olarak tekrar merhaba diyoruz, bilmiyorum. Merhaba, Boulder. Nihayet. Burada olmak çok güzel, hayatta olmak harika.

“Bayanlar baylar, yerlerinize oturursanız gerçekten çok mutlu olacağım.”

Alkışlar yavaş yavaş dinmeye başladı. Hanımların –ve bazı beylerin– burun çekişleri duyulabiliyordu. Burunlar mendillerle siliniyordu. Fısıltılar salonu doldurmuştu. İnsanlar yerlerine otururken hışırtılar, gıcırtılar yükseldi.

“Burada olduğunuz için mutluyum,” dedi Stu. “Ben de burada olmaktan mutluyum.” Mikrofondan tiz bir ses çıkınca Stu yüzünü buruşturup, “Hay ağzına...” dedi. Söyledikleri salonda net bir şekilde duyulunca kahkahalar yükseldi ve Stu’nun yüzü pembeleşti. “Galiba hepimiz bunlara tekrar alışmak zorunda kalacağız,” dedi ve yeni bir alkış koptu.

Tekrar sessizlik çökünce Stu devam etti. “Beni tanımayan varsa, ismim Stuart Redman. Arnette, Teksas’tanım. Gerçi şimdi dünyanın diğer ucuymuş gibi geliyor.” Boğazını temizledi ve mikrofondan yine hafif bir ses yükseldi. Bir adım gerileyerek mikrofondan uzaklaştı. “Biraz heyecanlıyım, o yüzden kusuruma bakmayın...”

“Bakmayız Stu!” diye neşeyle bağırdı Harry Dunbarton. Onaylayan gülüşmeler duyuldu. Hep birlikte kamp yapıyormuşuz gibi, diye düşündü Larry. Birazdan şarkılar söylemeye başlayacağız sanki. Bahse girerim Abagail Ana burada olsaydı söylemeye başlamıştık bile.

“En son lisede, oynadığım futbol takımı finale çıktığında bu kadar kişinin bakışlarına maruz kalmıştım. Ama o zaman benimle birlikte diğer yirmi bir oyuncuya ve mini etekli ponpon kızlara da bakıyorlardı.”

Neşe dolu kahkahalar yükseldi.

Lucy, Larry’yi boynundan tutup çekti ve kulağına fısıldadı. “Neden endişeleniyordu ki? Doğal bir yeteneği var!”

Larry başını salladı.

“Ama bana katlanırsanız altından kalkabilirim sanırım.”

Daha çok alkış. Bu kalabalık Nixon’un istifasını bile alkışlar ve tekrar sahneye dönene kadar alkışlamaya devam eder, diye düşündü Larry.

“Öncelikle size Organizasyon Komitesi’ni ve nasıl burada olduğumu açıklayayım,” dedi Stu. “Yedi kişi bir araya gelip organize olmamız gerektiğini düşünerek bu toplantıyı planladık. Yapılacak çok şey var. Öncelikle Organizasyon Komitesi üyelerini size teker teker takdim etmek istiyorum. Umarım onlar için de biraz alkış ayırmışsınızdır, zira şu an ellerinizde bulunan gündem maddelerini ortaya çıkarmak için her biri çok kafa patlattı. İlk olarak Bayan Frances Goldsmith. Ayağa kalk, elbise içinde nasıl göründüğünü herkes görsün.”

Fran ayağa kalktı. Zarif, yeşil bir elbise giymiş ve boynuna, eski günlerde iki bin dolar edebilecek bir inci kolye takmıştı. Alkışlara iltifat niteliğindeki ıslıklar ve iyi niyetli uluma sesleri karıştı.

Yüzü kıpkırmızı olan Fran, yerine oturdu. Stu alkışlar tamamen dinmeden devam etti. “Woodsville, New Hampshire’dan Bay Glen Bateman.”

Glen ayağa kalktı ve kalabalık onu da alkışladı. Her iki elini birden zafer işareti yaparak kaldırınca insanlardan coşkulu bağırışlar yükseldi.

Stu sondan bir önceki isim olarak Larry’yi anons etti ve Larry gülümsemekte olan Lucy’nin bakışlarını üzerinde hissederek ayağa kalktı. Ardından gülümseme, onu saran sıcak alkışlar arasında kayboldu. Bir zamanlar, bir başka dünyada konserler vereceğini umuyordu. Konserin final şarkısı –“Baby Can You Dig Your Man?” adlı parça– başlamadan önce böyle alkışlar yükselecekti. Ama bu daha iyiydi. Ayakta sadece bir saniye kalmış, ama çok daha uzun gibi gelmişti. Adaylığı reddetmeyeceğini o an anladı.

Stu son olarak Nick’i takdim etti ve en uzun, en coşkulu alkışı Nick aldı.

Alkışlar nihayet dinince Stu, “Bu programda yoktu, ama milli marşla başlayabilir miyiz?” diye sordu. “Sözlerini ve melodisini herkesin hatırladığından eminim.”

İnsanlar ayağa kalkarken yine hışırtılar, boğuk gürültüler oldu. Herkes başlamayı beklerken bir duraksama oldu. Sonra bir kızın tatlı sesi yükseldi ve üçüncü heceden sonra herkes ona katılarak söylemeye başladı. Fran’in sesiydi, ama Larry, onun sesinin altında kendininkini duyar gibi oldu. Yer ise Boulder değil, Vermont’tu ve tarih, 4 Temmuz’du. Cumhuriyetin iki yüz on dördüncü yaş günüydü ve Rita yeşil kusmuğu ağzından taşar halde, katılaşmış parmaklarının arasında bir ilaç kutusuyla arkasındaki çadırda ölü yatmaktaydı.

Bir anda bütün tüyleri ürperdi ve The Who’nun bir şarkısında dediği gibi kilometreler, kilometreler ötesini görebilen bir varlık tarafından izlendiklerini hissetti. Kötü, karanlık, yabancı bir varlık. İçinde bir an oradan kaçma ve bir daha asla dönmeme isteği belirdi. Burada yaptıkları oyun oynamak değildi. Bu ciddi bir meseleydi, ölüm söz konusuydu. Hatta belki daha da kötüsü.

Sonra kendi sesinin yerini kalabalığın sesi aldı. Lucy elini sıkıca kavramış, gözyaşları içinde marşı söylüyordu. Kalabalığın büyük bir kısmı ağlıyordu. Yitirilenler için, yok olan Amerikan rüyası için ağlıyorlardı. Aniden Rita anılarını terk etti. Yerini kendisi ve annesi aldı. Yankee Stadyumu’ndaydılar, 29 Eylül’dü. Yankee takımı çok az bir farkla Red Sox’ın gerisindeydi ve her an her şey olabilirdi. Stattaki elli beş bin kişinin tamamı ayaktaydı, oyuncuların heyecanı son noktadaydı. Guidry atış için hazırdı. Rickey Henderson solda, geri alandaydı ve New York, tüm ışıkları ve ihtişamıyla onları kucaklıyordu.

Larry de milli marşı söyleyenlere katıldı. Bittiği sırada yeni bir alkış tufanı koptu ve o sırada kendi gözlerinin de yaşlı olduğunu fark etti. Rita ölmüştü. Alice Underwood ölmüştü. New York bitmişti. Amerika bitmişti. Randall Flagg’i mağlup etseler bile yapacakları hiçbir şey, karanlık sokakların ve parlak hayallerin dünyasıyla aynı olmayacaktı.

Parlak ışıklar altında terlemekte olan Stu, ilk gündem maddelerini okudu: Anayasa ve Haklar Beyannamesi’nin okunup onaylanması. Milli marşın okunması onu da derinden etkilemişti ve yalnız değildi. Salonu dolduranların en azından yarısı gözyaşları içindeydi.

Kimse tamamen okunmalarını talep etmedi –aslında yasal olarak böyle bir hakları vardı– ve Stu bu yüzden minnettardı. Yüksek sesle okumayı pek beceremiyordu. Her maddenin “okuma” bölümü Özgür Bölge sakinlerince onaylandı. Glen Bateman ayağa kalktı ve her iki belgenin Özgür Bölge hükümetinin kanunu olarak kabul edilmesini teklif etti.

Arkadan bir ses yükseldi. “Destekliyorum!”

“Teklif edildi ve desteklendi,” dedi Stu. “Oylamaya geçiyoruz. Kabul edenler?”

“KABUL!” sesleri bir anda salonda gök gürültüsü gibi yükseldi. Glen’in sandalyesinin dibinde uyumakta olan Kojak başını kaldırıp gözlerini şaşkınca kırpıştırdıktan sonra tekrar patilerine dayadı. Bir an sonra alkışlar kulakları sağır edercesine yükseldi ve Kojak yine başını kaldırdı. Oy vermek hoşlarına gitti diye düşündü Stu. Kendilerini nihayet kontrolü tekrar ele geçirmiş gibi hissediyorlar. Tanrı biliyor ya bu duyguya ihtiyaçları var. Hepimizin var.

Stu başlangıç aşamasından sonra kaslarının stresle gerildiğini hissetti. Şimdi bizi bekleyen tatsız sürprizler olup olmadığını göreceğiz, diye düşündü.

“Gündemin üçüncü maddesi,” diye başladı ve tekrar boğazını temizlemek zorunda kaldı. Mikrofondan yine tiz bir ses çıktı ve daha fazla terlemeye başladı. Fran sakince ona bakıyor, devam etmesi için başını sallıyordu. “Özgür Bölge’nin yedi kişiyi Özgür Bölge’yi yönetecek temsilciler olarak aday gösterip seçmesi. Yani...”

“Sayın toplantı yöneticisi! Sayın toplantı yöneticisi!”

Başını çiziktirmiş olduğu notlardan kaldıran Stu, önseziyle karışık korkuyla baktı. Seslenen Harold Lauder’dı. Takım elbise giyip kravat takmış, saçlarını özenle taramıştı, ortadaki koridorda ayakta duruyordu. Glen bir keresinde muhalefetin Harold’ın etrafında toplanabileceğini söylemişti. Ama bu kadar erken olabilir miydi? Bunun olmadığını umuyordu. Çılgınca bir an için Harold’a söz hakkı vermemeyi düşündü ama hem Nick hem Glen onu, yapacağı işin çok hassas olduğu, karşısına tehlikeler çıkabileceği yönünde uyarmıştı. Harold’ın yeni bir sayfa açtığına dair fikrinde yanılmış mıydı yoksa? Görünüşe bakılırsa bunu kısa süre sonra öğrenecekti.

“Harold Lauder’a söz hakkı verilmiştir.”

Başlar Harold’ı daha iyi görebilmek için çevrildi.

“Organizasyon Komitesi üyelerinin olduğu gibi Kalıcı Kurul üyeliğine getirilmesini teklif ediyorum. Hizmet etmeyi kabul ederlerse elbette.” Harold bunları söyledikten sonra oturdu.

Bir anlık sessizlik oldu. Stu şaşkınca teklifi düşünüyordu.

Sonra alkışlar salonu tekrar doldurdu ve birçok kişiden, “Destekliyorum!” sesleri yükseldi. Harold halinden memnun bir ifadeyle yerine oturdu ve sırtına coşkuyla vuranlarla gülümseyerek konuşmaya başladı.

Sessizliği sağlayabilmek için Stu’nun tokmağı beş altı kez sertçe indirmesi gerekti.

Bunu planlamış, diye düşündü Stu. Bu insanlar bizi seçecek, ama Harold’ı hatırlayacak. Yine de hiçbirimizin, Glen’in bile aklına gelmeyen çözümü buluverdi. Gerçekten dâhice. Öyleyse neden böyle sıkıntılı görünüyordu? Yoksa kıskançlık mıydı bu? Harold’a yönelik, henüz bir günlük ömrü olan iyi düşünceleri şimdiden yok mu oluyordu?

“Bir teklif sunuldu,” dedi mikrofona sesini yükselterek. Bu kez uğultuyu umursamamıştı. “Teklif sunuldu millet!” Tokmağı tekrar indirince gürültü azaldı. “Organizasyon Komitesi üyelerinin Özgür Bölge Kalıcı Kurulu üyeleri olarak seçilmesi teklif edilip desteklendi. Teklifin tartışılmasına veya oylanmasına geçmeden önce komite üyelerinden herhangi birinin buna itirazı olup olmadığını sormak istiyorum.”

Salona sessizlik hâkim oldu.

“Pekâlâ,” dedi Stu. “Teklif hakkında tartışmak isteyen var mı?”

“Buna gerek olduğunu sanmıyorum Stu,” dedi Dick Ellis. “Harika bir fikir. Hadi oylama yapalım!”

Bunun üzerine yine alkışlar başladı. Charlie Impening söz almak için elini sallıyordu, ama Stu, onu görmezden gelerek –Glen Bateman algıda seçiciliğin iyi bir örneği derdi– oylamaya geçti.

“Harold Lauder’ın teklifini kabul edenler lütfen kabul desin.”

“Kabul!” diye haykırdılar ve kırlangıçlar yine telaşla uçuştu.

“Karşı olan var mı?”

Yoktu, Charlie Impening bile sessiz kalmıştı. Salondan tek bir ret oyu çıkmamıştı. Bunun üzerine Stu biri –isim vermek gerekirse Harold Lauder– arkasından sinsice yaklaşıp plastikten bir balyozla kafasına sertçe vurmuş gibi sersemlemiş bir halde gündemdeki diğer maddelere geçti.

“İnip biraz itelim, olur mu?” diye sordu Fran. Sesi yorgundu.

“Elbette.” Bisikletten inip yanında yürümeye başladı. “İyi misin Fran? Bebekle ilgili bir sorun mu var?”

“Hayır, yorgunum sadece. Saat gecenin biri. Yoksa fark etmemiş miydin?”

“Evet, epey geç oldu,” diye kabul etti Stu ve huzurlu bir sessizlik içinde bisikletlerini itmeye devam ettiler. Toplantı bir saat önce sona ermişti. Tartışmaların büyük bölümü Abagail Ana’yı arama çalışmaları üzerinde yoğunlaşmıştı. Yargıç Farris, Boulder’da neden o kadar az ceset olduğuna dair çok ilginç bir açıklama getirmiş olmasına rağmen diğer gündem maddeleri üzerinde pek az konuşulduktan sonra kısa sürede kabul edilmişti. Boulder’ın yerel gazetesi Camera’nın son dört baskısına göre tüm kasaba, çılgınca bir dedikoduyla çalkalanmaktaydı. Rivayete göre süpergribin kaynağı, Broadway’deki Boulder Hava Ölçüm Tesisi’ydi. Tesisin sözcüsü –hâlâ ayakta olan birkaçından biri– bunun son derece saçma bir iddia olduğunu söyleyerek herkesi tesisi gezmeye davet elmiş, tek bulacaklarının hava kirliliği göstergeleriyle rüzgâr ölçüm cihazları olduğunu belirtmişti. Ama dedikodular bu açıklamalara rağmen yayılmış, muhtemelen haziran sonundaki o korkunç günlerin koşullarıyla iyice beslenmişti. Hava ölçüm tesisi ya bombalanmış ya yakılmış, Boulder sakinlerinin büyük bölümü de kaçmıştı.

Hem Defin Komitesi hem Enerji Komitesi teklifleri, Harold Lauder’ın –toplantıya son derece hazırlıklı gelmiş gibiydi– Özgür Bölge nüfusundaki her yüz kişilik artışta komitelere ikişer üye daha eklenmesi önerisiyle birlikte kabul edilmişti.

Arama komitesi de hiçbir ret oyu almadan kabul edilmiş, ama Abagail Ana’nın ortadan kayboluşuna dair tartışmalar uzadıkça uzamıştı, Glen toplantı öncesinde Stu’ya bu tartışmayı mecbur kalmadıkça kısıtlamaması yönünde tavsiyede bulunmuştu; bu konu, özellikle de ruhani liderleri olarak gördükleri kişinin bir tür günah işlemiş olması hepsini çok endişelendiriyordu. En güzeli içlerini iyice boşaltmalarına fırsat vermekti.

Yaşlı kadın bıraktığı notun arkasında İncil’den iki ayeti belirtmişti: Meseller 11: 1-3 ve 21: 28-31. Yargıç Farris bunları önemli bir davaya hazırlanan bir avukat gibi araştırıp bulmuş ve tartışmanın başında ayağa kalkarak yüksek sesle okumuştu. Meseller’in on birinci bölümündeki ayetler şöyleydi: “Sahte bir denge, Tanrı’nın laneti; hakça bir ağırlık ise lütfudur. Kibri utanç takip eder; ama erdem, alçakgönüllülerdedir. Dürüstlük, onlara yol gösterecek; günahkârların sapıklıkları onları yok edecektir.” Yirmi birinci bölümdeki ayetler de bunlara benzer anlamlar içeriyordu: “Yalancı bir şahit, telef olacak; ama işiten adam durmaksızın konuşacaktır. Dürüst olanların yolu açılır. Tanrı karşısında ne bilgelik, ne feraset, ne niyet vardır. At, savaş günü için hazırlanır ama emniyet Tanrı’dandır.”

Yargıcın söylevini (başka türlü tanımlanamazdı) takip eden konuşmalar dallanıp budaklanmış, hatta komik denecek noktalara varmıştı. Adamın biri, bölüm numaraları toplanırsa otuz bir sayısının elde edildiğini ve bunun, Vahiyler Kitabı’ndaki toplam bölüm sayısı olduğunu söylemişti. Bunun üzerine Yargıç Farris ayağa kalkmış, Vahiyler Kitabı’nda sadece yirmi iki bölüm bulunduğunu, en azından kendi İncilinde öyle olduğunu, zaten yirmi birle on birin toplamının otuz bir değil, otuz iki ettiğini söylemişti. Az önceki iddiayı dile getiren adam kendi kendine bir şeyler mırıldandıktan sonra susmuştu.

Bir başkası, Abagail Ana’nın ortadan kaybolduğu gece gökyüzünde ışıklar gördüğünü ve İşaya Peygamber’in uçan dairelerin varlığını doğruladığını söylemişti. Bunun üzerine Yargıç Farris tekrar ayağa kalkarak beyefendinin İşaya’yı Hezekiel ile karıştırdığını, bahsedilenin ise uçan daire değil, “tekerlek içinde tekerlek” olduğunu ve bildiği kadarıyla varlığı kanıtlanmış tek uçan dairenin karı koca kavgalarında havada uçuşan tabaklar olduğunu söylemişti.

Geri kalan tartışmaların büyük bir bölümü, artık bir hayale dönüşmüş olan rüyalar üzerineydi. İnsanlar birer birer ayağa kalkarak Abagail Ana’nın işlediğini söylediği kibir günahına itiraz etmişti. Yaşlı kadının nezaketinden, birkaç kelimeyle insanlara huzur verebilmesinden bahsetmişlerdi. Kalabalığın büyüklüğü karşısında neredeyse dili tutulan, ama aklındakileri dile getirmekte kararlı olan Ralph Brentner ayağa kalkmış ve bunlara benzeyen görüşlerini beş dakika boyunca anlatmıştı. Son olarak, annesinden sonra tanıdığı en muhteşem kadın olduğunu dile getirmişti. Yerine otururken gözyaşlarına güçlükle hâkim olduğu anlaşılıyordu.

Tüm bu söylenenler Stu’ya kendini bir cenaze törenindeymiş gibi hissettirmiş ve son derece huzursuz olmuştu. İnsanların Abagail Ana’yı kaybettiklerini neredeyse kabullendiğini görebiliyordu. Abby Freemantle bu saatten sonra dönecek olursa insanlar ona yine kucak açacak, dertleri olduğunda ona danışacak ve sözlerine kulak asacaktı... ama gözlerindeki yerinin değişmiş olduğunu da göreceklerdi. Özgür Bölge Kurulu ile Abagail Ana arasında bir tercih yapılacak olsa daha önceki gibi mutlak bir şekilde baskın çıkmayacağı aşikârdı. Abagail Ana gitmiş, ama toplum, varlığını sürdürmüştü. Toplum kısa bir süre için hayatlarını etkileyen rüyaların gücünü unutmaya yüz tutmuştu, ama bunu unutmayacaktı.

Toplantıdan sonra otuz kadar kişi, Chautauqua Salonu’nun arkasındaki avluda bir süre oturmuştu. Yağmur dinmiş, bulutlar dağılıyordu ve havada hoş bir serinlik vardı. Stu ve Frannie, Larry, Lucy, Leo ve Harold’la oturmuştu.

“Bu akşam hepimizi gölgede bıraktın,” demişti Larry, Harold’a. Ardından dirseğiyle Fran’i dürmüştü. “Sana çok becerikli olduğunu söylememiş miydim?”

Harold’ın yüzünde belli belirsiz bir tebessüm belirmiş ve mütevazı bir şekilde omuz silkmişti. “Sadece birkaç fikir dile getirdim. Asıl işi başlatan sizsiniz. Sonuna kadar götürmek de sizin hakkınız.”

Stu bundan on beş dakika sonra, eve varmalarına hâlâ on dakikalık yolları varken, “İyi olduğundan emin misin?” diye tekrar sordu.

“Evet. Sadece bacaklarım biraz yoruldu, hepsi bu.”

“Kendine fazla yüklenmemen lazım Frances.”

“Bana o isimle hitap etme, nefret ettiğimi biliyorsun.”

“Kusura bakma. Bir daha yapmam Frances.”

“Bütün erkekler piç.”

“Daha iyi olmak için elimden geleni yapacağım, Frances, söz veriyorum.”

Frannie, ona dil çıkardı, ama Stu pek havasında olmadığını anlayarak takılmayı bıraktı. Fran’in yüzü solgun, ifadesi dalgındı. Birkaç saat önce coşkuyla milli marşı söyleyen Frannie’den eser yoktu.

“Canını sıkan bir şey mi var hayatım?”

Fran başını iki yana salladı, ama Stu gözlerinde yaşlar görür gibi olmuştu.

“Ne oldu? Söyle bana.”

“Hiç. Sorun bu. Canımı sıkan hiçlik. Her şey bitti ve ben bunu nihayet anladım hepsi bu. Milli marşı altı yüzden az kişi söyledi. Ve birden kafama dank etti. Sosisli sandviç arabaları yok. Coney Island’daki dönme dolap artık dönmüyor. Kimse Seattle’daki Space Needle’da son bir içki içmiyor. Birileri nihayet Boston’daki uyuşturucu savaşına ve Times Meydanı’ndaki kadın ticaretine son verdi. Bunlar korkunç şeylerdi, ama bence tedavileri çok daha kötü oldu. Anlatabiliyor muyum?”

“Evet.”

“Günlüğümde ‘Hatırlanacak Şeyler’ adında küçük bir bölüm var. Bebek... hiçbir zaman göremeyeceği şeyleri bilsin diye. Ve bunu düşünmek beni hüzünlendiriyor. Bölümün ismini ‘Yok Olanlar’ yapmalıymışım.” Boğazından bir hıçkırık kaçınca durdu ve engellemek istercesine bir eliyle ağzını kapadı.

“Herkes aynı şekilde etkilendi,” dedi Stu kolunu omzuna atarak. “Eminim pek çok kişi bu gece gözyaşları içinde uykuya dalacak. Hepimiz aynı durumdayız.”

“Bütün ülke için yas tutmak bana imkânsız gibi geliyor,” dedi Fran ağlayarak. “Ama başımıza gelen bu. Bu... bu ufak tefek şeyler beynime üşüşüp duruyor. Araba satıcıları. Frank Sinatra. Temmuzda çoğu Quebec’ten gelmiş insanlarla dolan Old Orchard Plajı. MTV’deki o şapşal adam, galiba ismi Randy’ydi. Eski günler... of Tanrım, kahrolası bir Rod McKuen şiiri gibi konuşuyorum!”

Pişirdiği ekmek kabarmadı diye ağlama krizine giren teyzesi Betty’yi hatırlayan Stu, ona sarılıp sırtını teselli edercesine sıvazladı. Teyzesi o sırada kuzini Laddie’ye hamileydi, galiba yedi aylık falandı. Kurulama bezini gözlerine bastırırken Stu’ya aldırmamasını, bütün hamile kadınların salgıbezlerinin ürettiği hormonlar yüzünden tımarhaneden iki adım uzakta durduğunu söylemişti.

Frannie bir süre sonra kendini toparlayarak konuştu. “Tamam. Tamam. Daha iyiyim. Hadi gidelim.”

“Seni seviyorum Frannie,” dedi Stu. Bisikletlerini itmeye devam ettiler.

“En iyi hatırladığın nedir?” diye sordu Fran. “Listenin en başındaki?”

“Şey...” dedi Stu ve küçük bir kahkaha atarak sustu.

“Söyle Stuart.”

“Delice.”

“Hadi ama.”

“Söylemek istediğimden emin değilim. Aklımı kaçırdığımı düşüneceksin.”

“Söylesene yahu!” Stu’nun pek çok ruh haline tanık olmuştu, ama bu mahcubiyetle karışık huzursuzluk yeniydi.

“Bunu kimseye söylemedim. Ama son birkaç haftadır hep aklımda. 1982’de başıma bir şey gelmişti, o sıralar Bill Hapscomb’un benzin istasyonunda çalışıyordum. Kasabadaki hesap makinesi fabrikasında çalışıyordum, ama işime geçici olarak son verilmişti. Hap elinden geldiğince bana iş verirdi. Gece on birden kapanana kadar, yani sabah üçe kadar istasyonda çalışırdım. Dixie Kâğıt Fabrikası’ndaki 15.00 - 23.00 mesaisi bittikten sonra istasyona pek gelen giden olmazdı. On ikiyle üç arasında tek bir aracın bile uğramadığı pek çok gece olmuştu. İçeride oturup bir roman veya dergi okur, çoğunlukla da uyuyakalırdım. Bilirsin işte.”

“Evet.” Biliyordu. Daha sonra olayların tuhaf akışında hayatının erkeği olacak geniş omuzlu adamın kucağında açık duran bir kitapla plastik bir Woolco sandalyesinde uyumakta olduğunu hayal edebiliyordu. Teksas gecesinin ıssızlığında, beyaz ışığın soğuk aydınlığında uyuyordu. Zihnindeki ona dair her görüntüde olduğu gibi bunda da onu çok sevdi.

“Neyse, bir gece saat ikiyi çeyrek geçe ayaklarımı uzatmış, Hap’in masasının gerisinde oturuyor, bir kovboy romanı okuyordum... Louis L’Amour, Elmore Leonard ya da bir benzeri. Bütün camları inik, içinden yüksek sesli müzik yayılan, eski bir Pontiac istasyona girdi. Şarkıyı bile hatırlıyorum, Hank Williams’ın ‘Movin’ on’uydu. Ne çok genç ne çok yaşlı denebilecek bir adam direksiyondaydı ve yanında başka kimse yoktu. İyi görünümlü biriydi, ama biraz da ürkütücüydü, kolayca korkunç şeyler yapabilecek biriymiş gibiydi. Kıvırcık, gür, koyu renk saçları vardı. Bacaklarının arasına bir şişe şarap sıkıştırmıştı. Dikiz aynasından suni köpükten yapılma bir çift zar sarkıyordu. ‘Yüksek kalite olsun,’ dedi, tamam, dedim, ama ona bakarak bir süre öylece durdum. Çünkü yüzü tanıdık gelmişti. Kim olduğunu çıkarmaya çalışıyordum.”

Artık köşeye varmışlardı; evlerinin olduğu apartman, yolun karşısındaydı. Orada durdular. Fran kulak kesilmiş, onu dinliyordu.

“Sonra dedim ki, ‘Tanışıyoruz, değil mi? Corbett veya Maxin civarındansınız sanırım.’ Ama aslında onu bu iki kasabadan tanıyor gibi değildim. ‘Hayır, ama çocukken ailemle birlikte bir kere Corbett’ten geçmiştik,’ dedi. ‘Çocukken Amerika’nın bütün kasabalarından geçmişim gibi geliyor. Babam Hava Kuvvetleri’ndeydi.’

“Sonra gidip deposuna benzin doldurdum, ama tüm o süre boyunca onu nereden tanıdığımı düşünüp durdum. Cevap birdenbire kafamda belirdi. Ve neredeyse altıma edecektim, çünkü direksiyonun gerisindeki adamın ölmüş olması gerekiyordu.”

“Kimdi o adam Stuart? Kimdi?”

“Bırak da kendi kafama göre anlatayım Frannie. Gerçi nasıl anlatılırsa anlatılsın, inanılmayacak kadar çılgınca bir hikâye. Açık camın önüne gittim ve, ‘Altı dolar otuz sent ediyor,’ dedim. Bana iki beşlik verdi ve üstünün kalabileceğini söyledi. ‘Galiba sizi nereden tanıdığımı buldum.’ dedim. ‘Eh, bulmuşsan bulmuşsundur,’ dedi ve bana tüyler ürperten bir gülümsemeyle baktı. Hank Williams tüm bu süre boyunca şehre gitmekle ilgili şarkısına devam etmişti. ‘Düşündüğüm kişiyseniz ölü olmanız gerekir,’ dedim. O da bana, ‘Her okuduğuna inanma,’ dedi. ‘Hank Williams’ı çok seviyorsunuz galiba,’ dedim. Aklıma söyleyecek başka bir şey gelmemişti. Ama bir şey söylemezsem camı kaldırıp gideceğini biliyordum... ve gitmesini istiyordum. Aynı zamanda istemiyordum da. Henüz değil. Ben emin olana kadar değil. O sırada insanın ne kadar isterse istesin pek çok şey hakkında asla emin olamayacağını daha öğrenmemiştim.

“‘Hank Williams en iyilerden biridir,’ dedi. ‘Yoldayken müzik dinlemeyi seviyorum. New Orleans’a gidiyorum. Bütün gece araba kullanıp yarın bütün gün uyuyacağım, sonra tekrar yola çıkacağım. Hâlâ aynı mı? New Orleans yani?’ Soruya, ‘Nasıl yani?’ diye karşılık verdim. ‘Bilirsin işte,’ dedi. ‘Oldukça güneyde,’ dedim. ‘Ama artık çok daha fazla ağaç var.’ Bunu duyunca güldü. ‘Belki tekrar görüşürüz,’ dedi. Ama onu tekrar görmek istemiyordum Frannie. Çünkü karanlığa çok uzun süre bakmış, muhtemelen orada ne olduğunu görmeye başlamış birinin gözleriyle bakıyordu. Bence şu Flagg denen adamın gözleri de onunkilere benziyordur.”

Stu bisikletlerini yolun karşısına geçirip yerlerine bırakırlarken başını iki yana sallıyordu. “Sürekli bunu düşünüyordum. Albümlerinden birkaçını almayı düşündüm, ama sonra istemediğime karar verdim. Sesi... sesi güzel ama beni ürpertiyor.”

“Stuart, kimden bahsediyorsun sen?”

“The Doors adlı bir rock grubu vardı, hatırlıyor musun? O gece Arnette’e gelip benzin alan adam Jim Morrison’dı. Bundan eminim.”

Frannie’nin ağzı bir karış açık kaldı. “Ama o öldü! Fransa’da öldü! O...” Sonra sustu. Morrison’ın ölümünde tuhaf bir şey vardı, değil mi? Gizemli bir şey.

“Öyle mi dersin?” diye sordu Stu. “Merak ediyorum. Belki ölmüştür ve istasyonda gördüğüm ona çok benzeyen biridir. Ama...”

“Sence gerçekten o muydu?”

Artık annelerinin yemeğe çağırmasını bekleyen çocuklar gibi omuzları birbirine değerek yan yana merdivenlerde oturuyorlardı.

“Evet,” dedi Stu. “Bence oydu. Ve bu yaza kadar başıma gelen en tuhaf şeyin bu olduğunu düşünüyordum. Meğer yanılıyormuşum.”

“Ve bunu kimseye anlatmadın,” dedi Fran şaşkınca. “Jim Morrison’ı ölümünden yıllar sonra gördün ve kimseye söylemedin. Stuart Redman, Tanrı seni dünyaya gönderirken ağız yerine şifreli bir kilit koymalıymış.”

Stu gülümsedi. “Eh, kitaplarda dendiği gibi seneler geldi geçti ve ne zaman o geceyi düşünsem o olmadığından daha çok emin oluyordum. Sadece ona benzeyen biriydi. Artık bu meseleyi kafamda bitirmiştim. Ama son birkaç haftadır yine aklımı kurcalamaya başladı. Ve bu kez de gördüğümün o olduğunu düşünmeye başladım. Hatta belki şimdi bile hayattadır. Ne komik olurdu, değil mi?”

“Yaşıyorsa bile burada değil,” dedi Fran.

“Burada olmasını ummazdım zaten. Zira gözlerini gördüm.”

Frannie elini Stu’nun koluna koydu. “Ne hikâye ama.”

“Evet. Ve eminim ülkede benzer bir hikâyesi olan yirmi milyon kişi vardır. Kimi Elvis Presley’i gördüğüne inanır, kimi de Howard Hughes’u.”

“Artık yoktur.”

“Doğru, artık yoktur. Harold bu gecenin yıldızıydı, değil mi?”

“Buna konuyu değiştirmek deniyor sanırım.”

“Haklısın sanırım.”

“Evet,” dedi Fran sonra. “Öyleydi.”

Sesindeki endişe ve kaşlarının arasındaki ince çizgi, Stu’yu gülümsetti. “Bu durum biraz canını sıktı, değil mi?”

“Evet ama söylemeyeceğim. Artık onun tarafındasın.”

“Haksızlık etme Fran. Benim de canımı sıktı. Büyük toplantı öncesinde kendi aramızda iki kere toplandık... her ayrıntının üzerinde durup hazırlık yaptık... en azından biz öyle düşündük... ve sonra sahneye Harold çıkıverdi. Şuraya iki tık tık buraya iki tık tık yaptı ve, ‘İstediğiniz aslında bu değil mi?’ dedi. Biz de, ‘Evet, öyle, teşekkürler Harold,’ dedik.” Stu başını iki yana salladı. “Organizasyon Komitesi üyelerini Kalıcı Kurul için olduğu gibi aday göstermeyi biz neden akıl edemedik Fran? Dâhiyane bir fikirdi. Oysa biz üzerinde tartışmadık bile.”

“Eh, insanların nasıl bir ruh halinde olacağından emin değildik. Abagail Ana’nın gidişinden sonra sıkkın, hatta acımasız olabileceklerini düşünmüştüm. Impening de felaket tellalı gibi konuşuyordu...”

“Acaba bir şekilde susturulabilir miydi?” dedi Stu dalgınca.

“Ama hiç düşündüğüm gibi değildi. İnsanlarda müthiş bir... coşku vardı. Sen de hissettin mi?”

“Evet.”

“Bence Harold olanları planlamamıştı. Fırsatı gördü ve değerlendirdi.”

“Onun hakkında ne düşüneceğimi bir türlü bilemiyorum,” dedi Stu. “Abagail Ana’yı aramaya gittiğimiz akşam onun için gerçekten üzülmüştüm. Ralph ve Glen geldiği sırada çok kötü görünüyordu, neredeyse bayılacak gibiydi. Ama az önce avluda herkesle birlikte konuşup tebrikleri kabul ederken kurbağa gibi kabarmıştı. Sanki dışarıdan gülüyor, ama içinden, ‘Komitenizin beş para etmediğini gördünüz, alın başınıza çalın aptallar,’ diyordu. İnsanın çocukken aklının bir türlü ermediği bulmacalara benziyor. Hani şu ayrı ayrıyken birdenbire iç içe geçen çelik halkalar gibi.”

Fran ayaklarını uzatıp baktı. “Harold’dan bahsetmişken, ayaklarımda bir tuhaflık görüyor musun Stu?”

Stu dikkatle baktıktan sonra, “Hayır,” dedi. “Ayakkabılarının çarığa benzemesi ve komik oluşundan başka bir gariplik yok. Ha bir de ayakların kocaman.”

Fran, ona hafifçe vurdu. “Bunlar ayak sağlığı için idealmiş. Bütün iyi dergilerde öyle yazıyor. Ve ayaklarım otuz yedi buçuk numara. Hiç de büyük değiller.”

“Peki neden sordun? Vakit geç oldu hayatım.” Apartmanın girişine doğru yürümeye başladılar.

“Hiç. Harold bütün gece ayaklarıma bakıp durdu. Toplantıdan sonra avluda oturup konuşurken.” Kaşlarını hafifçe çatarak başını iki yana salladı. “Harold Lauder ayaklarımla neden ilgileniyor olabilir ki?”

Larry ve Lucy el ele yürüyerek eve döndüler. Leo bir süre önce Nadine annesiyle kaldığı eve giderek yanlarından ayrılmıştı.

Kapıya doğru yürürlerken Lucy, “Ne toplantıydı ama,” dedi. “Hiç aklıma gelmezdi...” Karanlık bir şekil terastaki gölgelerin arasından çıkıverince kelimeler boğazına dizildi. Larry içinin bir anda dehşetle dolduğunu hissetti. Bu o, diye düşündü çılgınca. Beni almaya geldi. Yüzünü göreceğim.

Sonra bunları nasıl olup da düşündüğünü merak etti, zira karşısındaki Nadine Cross’tu. Yumuşak bir kumaştan, gri mavi bir elbise giymişti. Açık bıraktığı saçları omuzlarına ve sırtından beline doğru dökülüyordu. Kuzguni teller arasında bembeyaz tutamlar vardı.

Lucy, onun yanında ikinci el pazarında alıcı bekleyen bir külüstür gibi kalıyor, diye düşündü Larry kendine engel olamadan ve böyle düşündüğü için de nefret ederek. Bu konuşan eski Larry’ydi... eski Larry mi? Eski Âdem de denebilirdi aslında.

“Nadine,” dedi Lucy titrek sesle. Bir elini göğsüne bastırmıştı. “Ödümü patlattın. Sandım ki... şey, ne sandığımı bile bilmiyorum.”

Nadine, Lucy’ye aldırmadı. “Seninle konuşabilir miyim?” diye sordu Larry’ye.

“Ne? Şimdi mi?” Göz ucuyla Lucy’ye baktı ya da baktığını sandı... Lucy’nin o an nasıl göründüğünü daha sonra hiç hatırlayamayacaktı. Sanki bir yıldız önünü kapatıp görünmesini engellemişti. Parlak değil, kapkara bir yıldız.

“Evet. Şimdi konuşmamız lazım.”

“Sabah olsa...”

“Şimdi Larry. Ya şimdi ya hiç.”

Larry tekrar Lucy’ye baktı ve bu kez onu gördü. Yüzündeki tevekkül ve incinmişliği fark etti.

“Hemen gelirim Lucy.”

“Gelmeyeceksin,” dedi Lucy boğuk bir sesle. Gözleri yaşlarla parlamaya başladı. “Geleceğini hiç sanmıyorum.”

“On dakika sonra içerideyim.”

“On dakika, on yıl,” dedi Lucy. “Besbelli seni almaya gelmiş. Tasma da getirdin mi Nadine?”

Nadine için Lucy Swann diye biri o an yoktu. O kapkara iri gözleri Larry’ye dikilmişti. Larry daima bu gözlerin gördüğü en güzel gözler olduğunu düşünecekti. İncindiğinde, başı beladayken veya belki de kederden kafayı yemek üzereyken insanın aklına düşen, derin bakışlı sakin gözlerdi.

“Geleceğim Lucy,” dedi otomatik bir şekilde.

“O...”

“Gir hadi.”

“Evet, gireceğim. Ne de olsa o geldi. Bana ihtiyaç yok.”

Basamakları koşarak çıktı, sonuncuya takılarak dengesini kaybetti. Son anda dengesini tekrar sağlayarak kapıyı açtı ve hıçkırıklarının duyulmaması için çarparak kapattı.

Larry ve Nadine gözleri kenetlenmişçesine uzun bir süre birbirine baktı. İşte böyle olur, diye düşündü Larry. Odanın diğer ucunda biriyle göz göze gelip, asla unutmadığında veya kalabalık bir metro durağının uzak köşesinde ikizin olabilecek birini gördüğünde ya da caddede yürürken ilk seviştiğin kıza ait olabilecek bir kahkaha duyduğunda...

Ama ağzında çok acı bir tat vardı.

“Hadi köşeye kadar yürüyüp dönelim,” dedi Nadine alçak sesle. “Bu kadarını yapabilir misin?”

“İçeri girsem daha iyi. Gelmek için bundan daha kötü bir zaman seçemezdin.”

“Lütfen? Sadece köşeye kadar? İstersen diz çöküp yalvarırım. Bak. Gördün mü?”

Ve Nadine eteklerini hafifçe kaldırarak, dehşetle bakan Larry’nin önünde diz çöktü. Kadının çıplak bacaklarını bir anlığına gören Larry bedeninin geri kalanının da çıplak olduğundan ilginç bir şekilde emin oldu. Bunu neden düşünmüştü? Bilmiyordu. Nadine’in gözleri yüzünden ayrılmıyor, başının dönmesine sebep oluyordu ve onu dizleri üzerinde görmenin verdiği mide bulandırıcı güç hissi, başının hizasının tam da...

“Ayağa kalk!” dedi sertçe. Onu ellerinden tutarak kaldırdı ve bu sırada havalanan eteğinin altındaki çıplak bacaklarına bakmamaya çalıştı. Krem rengi teni, beyazın ölümün değil, sağlık ve hayat dolu bir canlılığın göstergesi olan tonuydu.

“Hadi,” dedi iyice huzursuz olarak.

Batıya, negatif varlıklar olan ve üçgen şekilleriyle yağmurdan sonra beliren yıldızları perdeleyen dağların bulunduğu yöne doğru yürümeye başladılar. Gece vakti dağlara doğru yürümek onu nedense hep huzursuz eder, aynı zamanda içinde bir macera hissi uyandırırdı ve şimdi, yanında Nadine varken ve eli dirseğini hafifçe kavrıyorken bu duygular iki kat yoğunlaşmıştı. Rüyaları hep çok canlı olmuştu ve üç dört gün önce rüyasında bu dağları görmüştü. Rüyasında dağlarda parlak yeşil gözlü iğrenç yaratıklar vardı. Kafaları orantısız bir şekilde kocamandı. Kısa parmaklı elleri çok kuvvetliydi. Kolayca boğazlayabilecek eller. Dağlardaki geçitlerde nöbet tutan kıt zekâlı devler. Onun zamanının, Kara Adam’ın zamanının gelmesini bekliyorlardı.

Yumuşak bir esinti önündeki kâğıtları uçurarak yanaklarını yaladı. Birkaç alışveriş arabasının otoparkta ölü bekçiler gibi durduğu King Sooper’ın önünden geçerlerken Larry’nin aklına Lincoln Tüneli geldi. Bu yeni dünya üzerinde pek çok ölü olabilirdi ama bu, koca kafalı devlerin de ölü olduğu anlamına gelmezdi.

“Çok zor,” dedi Nadine. Sesi hâlâ alçaktı. “Lucy durumu zorlaştırdı, çünkü haklı. Seni istiyorum. Ve korkarım çok geç kaldım. Burada kalmak istiyorum.”

“Nadine...”

“Hayır!” dedi hışımla. “Bırak bitireyim. Burada kalmak istiyorum, bunu anlayamıyor musun? Ve birlikte olursak bunu başarabilirim. Sen, benim son şansımsın,” dedi sesi çatallanarak. “Joe gitti.”

“Hayır, gitmedi,” dedi Larry kendini aptal ve şaşkın hissederek. “Gelirken onu senin evine bıraktık. Orada değil mi yoksa?”

“Hayır. Onun yatağında Leo Rockway adında bir çocuk uyuyor.”

“Sen ne...”

“Dinle,” dedi Nadine. “Beni dinle, dinleyemiyor musun? Joe, benimle olduğu sürece iyiydim. Ben... yeterince güçlü olabiliyordum. Ama artık bana ihtiyacı yok. Ve birinin bana ihtiyaç duymasına ihtiyacım var.”

“Ama sana ihtiyacı var!”

“Elbette var,” dedi Nadine ve Larry’nin içi yine korkuyla doldu. Nadine artık Leo’dan bahsetmiyordu; Larry kimden bahsettiğini bilmiyordu. “Bana ihtiyacı var. Beni korkutan da bu. Sana bu yüzden geldim.” Ona bir adım yaklaştı ve çenesini kaldırıp baktı. Larry, kadının temiz kokusunu alabiliyor ve onu istiyordu. Ama bir parçası Lucy’ye dönüktü. Boulder’da yaşayıp bir düzen kurmak için Lucy’ye ihtiyaç duyan parçasıydı bu. Eğer bundan vazgeçip Nadine’i seçerse Boulder’dan hemen o gece ayrılsalar daha iyi olurdu. Artık burada geleceği olmazdı. Eski Larry galip çıkardı.

“Eve gitmem gerek,” dedi. “Üzgünüm. Başının çaresine bakmalısın Nadine.” Başının çaresine bakmalısın. Hayatı boyunca bir şekilde yaşamına dahil olan bütün insanlara bu sözleri sarf etmemiş miydi? Neden haklı olduğunu bildiği şu anda kendilerini gösterip kendinden şüphe duymasını sağlamışlardı?

“Seviş benimle,” diyerek kollarını Larry’nin boynuna doladı Nadine. Bedenini onunkine dayadı, sıcaklığı ve diriliği Larry’nin haklı olduğunu gösteriyordu; elbisenin altında çırılçıplaktı. Tamamen çıplak, diye düşündü ve bu düşünce onu gözlerini karartırcasına heyecanlandırdı.

“Sorun değil, seni hissedebiliyorum,” dedi Nadine ve vücudunu oynatmaya başladı. Sağa sola, yukarı aşağı hareket ederek ona sürtünüyordu. “Benimle seviş ve her şey sona ersin. O zaman güvende olurum. Güvende. Güvende olurum.”

Larry uzandı ve üç çabuk hareket ve bir itişle tıpkı onun istediği gibi sıcaklığının içinde olabilecekken daha sonra nasıl yaptığına akıl erdiremediği bir irade gücüyle Nadine’in ellerini boynundan çözerek kadını neredeyse yere düşürecek bir şiddetle itti. Nadine’in boğazından alçak bir inilti yükseldi.

“Larry bilseydin...”

“Eh, bilmiyorum. Neden bana... tecavüz edeceğine anlatmıyorsun?”

“Tecavüz mü?” dedi Nadine tiz bir kahkaha atarak. “Çok komik! Gerçekten komik! Ben! Sana tecavüz ediyorum, ha? Ah, Larry!”

“Benden istediğin her şeyi alabilirdin. Geçen hafta ya da ondan önceki hafta istediğini elde edebilirdin. Ondan önce ise ben sana sundum. Almanı istedim.”

“Çok erkendi,” diye fısıldadı Nadine.

“Şimdi de çok geç,” dedi Larry sesindeki gaddar tondan nefret ederek, ama kendine engel olamayarak. Ona duyduğu istekle hâlâ titriyordu, sesini nasıl kontrol edebilirdi ki? “Ne yapacaksın, hı?”

“Pekâlâ. Hoşça kal Larry.”

Arkasını dönüyordu. O an ona sonsuza dek arkasını dönen kişi Nadine’den fazlasıydı. Aynı zamanda ağız temizliği uzmanıydı. Los Angeles’ta birlikte yaşadığı Yvonne’du, Larry’nin tepesini attırmış, o da ortadan kaybolarak onu tek başına bırakıvermişti. Rita Blakemoor’du.

En kötüsü, annesiydi.

“Nadine?”

Geri dönmedi. Sokaktaki diğer siyah şekillerden sadece karşıdan karşıya geçerken ayırt edilebildi. Sonra dağların kapkara silueti önünde tamamen gözden kayboldu. Larry, ona bir kez daha seslendi, ama cevap alamadı. Onu bırakıp karanlığa karışmasında dehşet verici bir şey vardı.

Ellerini yumruk yapmış halde, akşam serinliğine rağmen kaşlarının üstünde ter damlacıklarıyla King Sooper’ın önünde dikildi. Hayaletleri artık onunlaydı ve iyi biri olmaya çalışmanın sonuçlarını artık görebiliyordu: Kendi niyetlerinden hiçbir zaman tam anlamıyla emin olamamak, ağızdaki kekremsi şüphe tadından asla kurtulamamak ve...

Başı aniden kalktı. Gözleri yuvalarından fırlayacakmış gibi irileşti. Rüzgârın şiddeti artmış, boş bir eşikten geçerek ıslık sesi çıkarmaya başlamıştı ve Larry ötede bir yerde yola çarpan topukların sesini duyar gibi oldu. Bu soğuk sabah rüzgârının yamaçlardan oraya taşıdığı yıpranmış topukların tıkırtısı.

Kirli topuklar Batı Mezarlığı’na doğru ilerliyordu.

Larry’nin içeri girdiğini duyan Lucy’nin kalp atışları hızlanıverdi. Sakinleşmeye çalışarak kendi kendine muhtemelen eşyalarını almak için gelmiş olduğunu söyledi, ama kalbi onu dinlemiyordu. Beni seçti. Bu düşünce kalbinin çırpınışlarıyla birlikte beynine saplanmıştı. Beni seçti...

Kontrol edemediği heyecanına ve umuduna rağmen yatakta sırtüstü yatmaya ve tavana bakmaya devam etti. O ve arkadaşı Joline gibi kadınların tek kusurunun sevgi ihtiyacı olduğunu dile getirirken doğruyu söylüyordu. Ama daima sadık olmuştu. Aldatacak türde biri değildi. Kocasını hiç aldatmamıştı, Larry’yi de öyle. Onlarla tanışmasından önceki yıllarda rahibe hayatı yaşadığı söylenemezdi, ama o günler geçmişte kalmıştı. Geri dönüp yapılanları değiştirmek mümkün değildi. Tanrıların böyle bir gücü olabilirdi, ama insanların yoktu. Ve muhtemelen böyle olması daha iyiydi. Öyle bir güçleri olsa insanlar yeniyetmelik yıllarını tekrar yazmak için uğraşa uğraşa ihtiyarlayıp ölürdü.

Geçmişe müdahale edilemeyeceğini kavramak, affetmeye giden yolu açardı.

Gözyaşları yanaklarından aşağı süzülüyordu.

Kapı bir tıkırtıyla açıldı ve Larry’nin siluetinin odaya girdiğini gördü.

“Lucy? Uyanık mısın?”

“Evet.”

“Lambayı yakabilir miyim?”

“İstiyorsan yak.”

Gazın anlık tıslamasını duydu ve ardından lamba yanarak Larry’yi aydınlattı. Solgun ve sarsılmış görünüyordu.

“Sana bir şey söylemem gerek.”

“Hayır, gerek yok. Yatağa gel yeter.”

“Söylemeliyim. Ben...” Elini alnına götürdü ve sonra saçlarını sıvazladı.

“Larry?” Doğrulup oturdu. “İyi misin?”

Larry, onu duymamış gibi konuştu. Konuşurken ona bakmıyordu. “Seni seviyorum. Beni istiyorsan seninim. Ama daha fazlası değilim. Hiçbir zaman karşına çıkabilecek en iyi adam olmayacağım Lucy.”

“Şansımı deneyeceğim. Yatağa gel.”

Larry söyleneni yaptı ve seviştiler. Bittikten sonra Lucy, ona onu sevdiğini, Tanrı’nın da şahit olduğunu söyledi. Larry’nin duymak istediği, duymaya ihtiyaç duyduğu da sanki buydu ama Lucy, onun uzun bir süre boyunca uyuyamadığını hissetti. Gece bir ara uyanmış (veya rüyasında uyandığını görmüş) ve Larry’nin başını kulak kesilmiş gibi hafifçe yana eğerek, ışık ve gölgelerin sert bir maske oluşturduğu yüzünü pencereden dışarı çevirmiş halde ayakta durduğunu görmüştü. Ama ertesi sabah gün ışığında rüya gördüğünden emin oldu. Larry yine her zamanki gibiydi.

Bundan sadece üç gün sonra Ralph Brentner’dan Nadine’in Harold Lauder’ın yanına taşındığını öğrendiler. Bu haber üzerine Larry’nin yüz hatları sertleşti. Ama sadece bir anlıktı. Lucy kendinden pek hoşnut olmasa da Ralph’in haberinin içini rahatlattığını inkâr edemezdi. Görünüşe bakılırsa artık konu kapanmıştı.

Larry’yle görüştükten kısa bir süre sonra eve gitti. Oturma odasına girdi ve lambayı yaktı. Havaya kaldırarak evin arka tarafına yöneldi ve çocuğun odasının kapısında bir an durup içeri baktı. Larry’nin doğru söyleyip söylemediğini kontrol etmek istiyordu. Doğruydu.

Leo sadece şortuyla dağınık örtülerin arasında yatıyordu. Bacaklarındaki yaralar ve çizikler büyük ölçüde kaybolmuş, mütemadiyen yarı çıplak dolaştığı için bronzlaşan teni açılmaya yüz tutmuştu. Ama değişim bundan fazlasıydı, diye düşündü. Çocuğun yüzünde bir şey değişmişti, uyuyor olmasına rağmen görebiliyordu. O dilsiz, ihtiyaç yüklü vahşilik yok olmuştu. Artık Joe değildi. Bu sadece yoğun bir günün ardından uykuya dalmış sıradan bir çocuktu.

Uykusundan aniden uyanıp onu yanında göremediği geceyi hatırladı. Kuzey Berwick, Maine’deydiler, artık çok gerilerde kalmıştı. Çocuğu Larry’nin verandasında uyumakta olduğu eve kadar takip etmişti. Çocuk elinde kocaman bir bıçakla ona bakıyor, her an canını alabilecekmiş gibi görünüyordu. Nadine, ona engel olup oradan uzaklaştırmıştı.

Nefret aniden içinde belirip çakmaktaşıyla çelik birbirine sürtülüyormuş gibi kıvılcımlar saçarak parladı. Elindeki Coleman lamba titreşerek gölgelerin çılgınca dans etmesine sebep oldu. Keşke bıraksaydı da öldürseydi! Joe’yu içeri bizzat sokup karnını deşmesine ve onu gebertmesine fırsat vermeliydi. Ona...

Çocuk yatakta döndü ve uyanmak üzereymiş gibi inledi. Ellerini kaldırarak rüyasındaki kara şekli kovmak istercesine havayı yardı. Nabzını şakaklarında hisseden Nadine oradan uzaklaştı. Çocukta hâlâ tuhaf bir şeyler vardı ve uykusunda Nadine’in düşüncelerini okumuş gibi tepki göstermiş olması hiç hoşuna gitmemişti.

Artık yapmalıydı. Acele etmeliydi.

Kendi odasına geçti. Odada sadece tek kişilik bir yatak –kız kurusu yatağı– ve bir halı vardı. Duvarlarda bir resim bile yoktu. Tamamen kişiliksiz bir odaydı. Gardırobun kapağını açarak giysilerinin arkasında duran şeyleri çıkarmaya başladı. Dizlerinin üzerindeydi ve terliyordu. Üzerinde oyun oynamakta olan neşeli insanların resminin bulunduğu renkli bir kutuyu çekip çıkardı. En azından üç bin yıllık bir oyundu bu.

Cadı tahtasını kasaba merkezindeki ilginç mallar satan bir dükkânda bulmuş, ama çocuk olduğu için evde kullanmaya cesaret edememişti... şu ana dek. Bir şey onu dükkâna çekmiş ve neşeli parti kutusu içindeki cadı tahtasını görünce korkunç bir ikilemin pençesinde kalmıştı... nefret ve mecburiyet. O sırada da şimdi olduğu gibi terliyor, aynı anda iki ayrı şey yapmak istiyordu: arkasına bakmadan dükkândan kaçmak ve o korkunç kutuyu kaptığı gibi eve getirmek. Bu ikincisi onu çok korkutuyordu, çünkü kendi isteğiymiş gibi gelmiyordu.

Sonunda kutuyu alıp getirmişti.

Bu olay dört gün önce olmuştu. Mecburiyet hissi her gece daha da yoğunlaşmış ve bu gece anlayamadığı korkularla aklını yarı kaçırmış halde gri mavi elbisesini giyerek, içinde çırılçıplak bir halde Larry’ye gitmişti. Korkuları sonsuza dek yok edebilmek için gitmişti. Verandada toplantıdan dönmelerini beklerken nihayet doğru kararı verdiğinden emin olmuştu. Peşinde o delikanlıyla çiylerle kaplı çimler üzerinde koştuğu geceden beri hissetmediği o baş döndürücü sarhoşluğu, şaşkınlıkla karışık sersemliği tekrar hissetmeye başlamıştı. Ama bu kez delikanlı onu yakalayacaktı. Nadine yakalamasına izin verecekti. Her şey son bulacaktı.

Ama Larry yakaladığında onu istemedi.

Nadine kutuyu göğsüne bastırarak ayağa kalktı ve lambayı söndürdü. Larry, onu yıkıp geçmişti. Ve öfkeli bir kadın şeytanla ya da uşaklarıyla işbirliği yapmakta bir sakınca görmezdi.

Sadece holdeki büyük el fenerini almak için duraksadı. Çocuk, evin arka tarafındaki yatak odasında uykusunda bağırarak Nadine’in olduğu yerde bir an donakalmasına ve ürpermesine sebep oldu.

Evden çıktı.

Geçen gün Harold Lauder’ın evine giderken kullandığı Vespa kaldırımda duruyordu. Oraya neden gitmişti? Boulder’a geldikten sonra Harold’la toplam beş dakika bile konuşmamıştı. Ama kafası cadı tahtası yüzünden karışıkken ve artık kimse görmezken onun rüyalarının devam etmesinin verdiği korkuyla Harold Lauder ile konuşma gereği hissetmişti. Bu ani isteğin de onu ürküttüğünü hatırladı anahtarı sokup çevirirken. Cadı tahtasını almak için duyduğu ani ihtiyaç gibiydi (Dostlarınızı şaşırtın! Toplantılarınızı renklendirin! yazıyordu kutunun üzerinde); sanki kaynağı kendisi değil, dışarıdan bir varlıktı. Belki Kara Adam’ın düşünceleriydi. Bu ani dürtüye teslim olup evine gittiğinde Harold’ın orada olmadığını görmüştü. Kapı kilitli, perdeler çekiliydi. Boulder’da kapısının kilitli olduğunu gördüğü yegâne evdi. Bu hoşuna gitmiş, Harold evde olmadığı için düş kırıklığı yaşamıştı. Evde olsa onu içeri alıp kapıyı arkalarından kilitleyebilirdi. Oturma odasına gidip konuşabilirler ya da sevişebilirler veya birbirlerine akla hayale gelmeyecek şeyler yapabilirlerdi ve kimsenin ruhu duymazdı.

Harold’ın evi diğerlerinden uzaktaydı.

“Neler oluyor bana?” diye fısıldadı karanlığa, ama karanlıktan bir yanıt alamadı. Vespa’yı çalıştırdı ve motorunun gürültüsü geceyi kirletmiş gibi oldu. Vitese takıp oradan uzaklaştı. Batıya doğru.

Serin hava yüzüne çarpınca kendini nihayet birazcık iyi hissetti. Örümcek ağlarını uçur, gece rüzgârı. Biliyorsun, değil mi? Bütün seçeneklerin elinden alınırsa ne yaparsın? Geride ne kalırsa onu yaparsın. Kaderinde hangi karanlık macera varsa ona atılırsın. Larry’yi o kelime hazinesi tek heceli sözcüklerden oluşan, kafa yapısı sinema dergileriyle paralel, dar pantolonlu kadınla ne hali varsa görmeye bırakırsın. Onları ardında bırakıp onlardan öteye geçersin. Ne gerekiyorsa onu riske atarsın.

Çoğunlukla da kendini.

Yol, Vespa’nın farının ışığıyla aydınlanıp beliriyordu. Biraz yokuş olunca ikinci vitese geçti. Baseline Yolu’ndaydı, kara dağa doğru tırmanıyordu. Toplantılarını yapadursunlar, diye düşündü. Elektriği geri getirmeye uğraşıyorlardı; onun âşığı ise dünyayla ilgiliydi.

Vespa, motoru zorlanmasına rağmen ilerlemeye devam etti. Dehşet veren, aynı zamanda seksi bir korku içini sararken motosikletin sarsıntısı aşağıda malum yerlerine iç gıcıklayıcı bir sıcaklık yaymaya başladı (amma da azgınsın Nadine, diye düşündü neşeyle, seni yaramaz, yaramaz, YARAMAZ kız). Sağ tarafında dik bir uçurum vardı. Ötesinde ise sadece ölüm. Peki yukarıda? Eh, yakında görecekti. Artık dönmek için çok geçti ve bu düşünce kendini paradoksal ve muhteşem bir şekilde özgür hissetmesine sebep oluyordu.

Bir saat sonra Sunrise Amfitiyatrosu’na varmıştı, ama Sunrise hâlâ üç dört saatlik mesafedeydi. Amfitiyatro, Flagstaff Dağı’nın zirvesine yakındı ve Özgür Bölge’deki neredeyse herkes, tepedeki kamp alanında bulunmuştu. Bulutsuz, açık bir günde –Boulder’da genelde böyleydi zaten, en azından yaz mevsiminde– Boulder ve güneyde Denver’a, üç yüz kilometre ötedeki New Mexico’ya doğru uzanan I-25 görülebilirdi. Doğuda, Nebraska’ya doğru uzanan düzlükler, daha yakında ise çam ve ladin kaplı yamaçları bıçak gibi yaran Boulder Kanyonu vardı. Artık uzak geçmişte kalan eski yaz günlerinde planörcüler Sunrise Amfitiyatrosu üzerinde kuşlar gibi süzülürdü.

O an Nadine’in tek görebildiği, uçuruma yakın bir piknik masasının üzerine koyduğu altı pille çalışan el fenerinin ışığıyla aydınlanan kısıtlı alandı. Büyük bir resim defteri açık duruyordu. Beyaz sayfanın üstünde, üçgen bir örümceğe benzeyen cadı tahtası vardı. Tam ortasından, örümceğin karnından çıkan iğne gibi bir kurşunkalem geçiyor, ucu kâğıda hafifçe değiyordu.

Nadine zevk ve dehşetin öne çıktığı yoğun hisler içindeydi. Bu tür tırmanışlar için uygun olmayan Vespa’sıyla buraya gelirken Harold’ın Nederland’da hissettiklerini hissetmişti. Kara Adam’ın varlığını duyumsayabiliyordu. Harold bunu teknolojik bir yolla hissetmiş, mıknatısın çektiği bir metal parçası gibi ona yönelmişti. Oysa Nadine’in yaşadığı daha gizemli olay, sınırın öte yanına geçmekti. Sanki şu an, sadece yamaçlarında olduğu bu dağlar, iki ayrı etki küresinin arasındaki tarafsız bölgeydi, batıda Flagg, doğuda yaşlı kadın. Ve burada sihir her iki yöne doğru akıyor, birbirine karışıyor, ne Tanrı’ya, ne Şeytan’a ait, tamamen dinsiz olan kendi karışımını oluşturuyordu. Nadine kendini büyülü bir yerdeymiş gibi hissediyordu.

Ve cadı tahtası...

Üzerinde TAYVAN MALIDIR yazan parlak renkli kutuyu kayıtsızca bir kenara fırlatmıştı. Cadı tahtası çok adi bir malzemeden yapılmış gibi görünüyordu. Ama önemli değildi. Sadece bir kez kullanacağı –kullanmaya cesaret edebildiği– bir aletti ve malzemesi adi de olsa işlevini yerine getirecekti: bir kapıyı açmak, bir pencereyi kapamak, bir isim yazmak.

Kutunun üstündeki yazı tekrar gözünün önünde belirdi: Dostlarınızı şaşırtın! Toplantılarınızı renklendirin!

Larry’nin Honda ile giderken yüksek sesle söylediği o şarkı neydi? Merhaba santral, hattınızın nesi var? Görüşmek istediğim...

Kiminle görüşecekti? En önemli soru buydu, değil mi?

Cadı tahtasını daha önce bir kez, üniversitede öğrenciyken kullanmıştı. Üzerinden on iki yıldan fazla zaman geçmişti... ama dün gibiydi. Tedavi edici okuma dersinin ödeviyle ilgili bir soru sormak için yatakhanenin üçüncü katında kalan Rachel Timms adlı kızın odasına gitmişti. Oda kızlarla doluydu, herhalde altı yedi kişi vardı. Kıkırdayıp gülüşüyorlardı. Nadine kafayı otla ya da kokainle bulmuş olduklarını düşünmüştü.

“Kesin artık!” demişti Rachel kıkırdayarak. “Eşekler sürüsü gibi davranırsanız ruhlar bizimle asla temas kurmaz.”

Gülen eşekler fikri kızları çok eğlendirmiş ve bir başka kahkaha tufanına sebep olmuştu. Cadı tahtası o gün de şimdi olduğu gibi kâğıdın üzerinde kısa bacaklı, üçgen bir örümcek gibi duruyor, ortasından geçen kurşunkalemin ucu kâğıda değiyordu. Onlar kıkırdarken Nadine resim defterinden koparılmış büyük sayfaları yerden almış ve “yıldız düzleminden” o ana dek gelen sözde mesajlara göz gezdirmişti.

Tommy o çilekli vücut şampuanını tekrar kullandığını söylüyor.

Annen iyiymiş.

John kafeteryadaki fasulyelerden yemezsen bu kadar çok OSURMAYACAĞINI söylüyor!

Ve bunlar gibi aptalca başka şeyler.

Gülüşmeleri artık tekrar başlayabilecekleri seviyeye inmiş, birazcık ciddileşmişlerdi. Üç kız yatağın üstüne oturmuş, birer parmaklarını cadı tahtasının üstüne koymuşlardı. Bir süre hiçbir şey olmamış, sonra tahta titreşmişti.

“Sen yaptın Sandy!” diye suçlamıştı Rachel.

“Hiç de bile!”

“Şişşt!”

Tahta tekrar titreşmiş ve kızlar susmuştu. Hareket etmiş, durmuş, tekrar kıpırdamıştı. B harfi oluşmuştu.

“Bb...” dedi Sandy adındaki kız.

“Bok ye, evet,” demişti diğer kızlardan biri ve tekrar kıkırdamaya başlamışlardı.

“Şişşt!” demişti Rachel ciddi bir ifadeyle.

Tahta daha süratli hareket etmeye başlamış. A, B ve A harflerini oluşturmuştu.

“Sevgili babacığım, bebeğin burada,” demişti Patty ya da ismi her ne ise ve gülmüştü. “Babamdır mutlaka. Üç yaşımdayken kalp krizi geçirip ölmüştü.”

“Yazmaya devam ediyor,” demişti Sandy.

Tahta DİYOR Kİ sözcüklerini oluşturmuştu.

“Neler oluyor?” diye sormuştu Nadine tanımadığı uzun boylu, at suratlı kıza. Kız ellerini ceplerine sokmuş, yüzünde tiksinti dolu bir ifadeyle olan biteni izliyordu.

“Bir grup kız anlamadığı bir şeyle oynuyor,” demişti at suratlı kız. “Olan bu işte.” Sesi alçak bir fısıltıdan ibaretti.

“BABA DİYOR Kİ PATTY,” demişti Sandy. “Gerçekten de rahmetli babanmış Pats.”

Yine gülüşmeler olmuştu.

At suratlı kızın gözlükleri vardı. Ellerini ceplerinden çıkararak gözlüklerini almış ve camlarını silmeye başlamıştı. Bu arada Nadine’e fısıldayarak açıklama yapmaya devam ediyordu. “Cadı tahtası medyumların kullandığı bir alet. Kinezyologların...”

“Neler neler?”

“Hareketi ve kaslarla sinirler arasındaki etkileşimi inceleyen bilim adamları.”

“Hı.”

“Dediklerine göre cadı tahtası muhtemelen bilinçli aklın değil bilinçaltının yönlendirdiği minik kas hareketlerine tepki gösteriyor. Medyumlar ise cadı tahtasını ruhani âlemdeki varlıkların hareket ettirdiğini iddia ediyor elbette...”

Cadı tahtasının etrafında toplanmış kızlardan bir başka histerik kahkaha tufanı yükselmişti. At suratlı kızın omzunun üzerinden bakan Nadine, oluşan yazıyı görmüştü: BABA DİYOR Kİ PATTY ARTIK.

“...yemeyi kessin, çünkü balina gibi oldu,” diye tamamlamıştı kızlardan biri ve yine gülmeye başlamışlardı.

“Her neyse, dalga geçiyorlar işte,” demişti at suratlı kız kibirli bir küçümseme ifadesiyle. “Hiç akıllıca değil. Otomatik yazımın tehlikeli olabileceğini hem bilimadamları, hem medyumlar kabul ediyor.”

“Ruhlar bu gece pek arkadaş canlısı değil galiba, ne dersin?” demişti Nadine gülümseyerek.

“Belki ruhlar her zaman böyledir,” demişti at suratlı kız, ona keskin bir bakış fırlatarak. “Ya da bilinçaltından hiç hazırlıklı olmadığın bir mesaj alabilirsin. Otomatik yazımın kontrolden çıktığı pek çok kayıtlı vaka var. İnsanlar bu yüzden akıllarını kaçırmış.”

“Yok artık, daha neler. Bu sadece bir oyun.”

“Oyunlar bazen ciddileşebilir.”

Nadine at suratlı kıza cevap veremeden oda, öncekilerden daha şiddetli kahkahalarla doluvermişti. Patty adlı kız gülerek yataktan yuvarlanmış, karnını tutarak havayı tekmeliyordu. Mesajın tamamı şöyleydi: BABA DİYOR Kİ PATTY ARTIK LEONARD KATZ İLE ARKA KOLTUKTA FİNGİRDEMESİN.

“Bunu sen yaptın!” demişti Patty nihayet doğrulup oturabildiğinde.

“Ben değildim Patty! Gerçekten!”

“Babandı! Öteki dünyadan mesaj gönderdi! Ölümün ötesinden!” demişti bir başka kız sesini Boris Karloff gibi yaparak. Nadine, kızın taklitte bir hayli başarılı olduğunu düşünmüştü. “Bir daha Leonard’ın arabasının arka koltuğunda donunu çıkaracak olursan babanın gözünün üzerinde olacağını hatırla!”

Bunun üzerine bir başka kahkaha krizi yaşanmıştı. Gülüşmeler devam ederken Nadine gidip Rachel’ın koluna dokunmuştu. Ona ödevi sorup gitmeye niyetliydi.

“Nadine!” demişti Rachel. Yanakları pembeleşmişti, gözleri neşeyle parlıyordu. “Otur da ruhların sana ne gibi bir mesajı varmış görelim!”

“Yok, ben sadece ödevi sormak için...”

“Aman, ödeve sıçayım! Burada önemli bir şey yapıyoruz Nadine! Mutlaka denemelisin. Gel, yanıma otur. Janey, sen diğer tarafa geç.”

Janey, Nadine’in karşısına geçmiş ve Rachel Timms’in sonu gelmeyen ısrarları üzerine kendini, parmağını diğer kızlarla beraber cadı tahtasının üstüne koymuş bulmuştu. Nedense başını çevirmiş ve omzu üzerinden at suratlı kıza bakmıştı. Kız başını iki yana sallamış ve tavandaki floresan lambanın ışığı gözlüklerinin camlarından yansıyarak gözlerini bir çift ışık patlamasına çevirmişti.

El fenerinin aydınlığında bir başka cadı tahtasına bakarken o an korkmuş olduğunu hatırladı. Ama sonra bunun sadece bir oyun olduğunu düşünmüştü. Kıkırdayan bir grup kızın arasında ne gibi bir korkunçluk meydana gelebilirdi ki? Gerçek ruhların gelmeyi seçmesi için bundan daha uygunsuz bir ortam olabileceğini sanmıyordu.

“Şimdi herkes sessiz olsun,” diye buyurmuştu Rachel. “Ey ruhlar, kardeşimiz Nadine Cross için bir mesajınız var mı?”

Cadı tahtası kıpırdamamıştı. Nadine hafifçe utanmıştı.

“Duyduk duymadık demeyin,” demişti Boris Karloff taklidi yapan kız aynı ölçüde başarılı bir Bullwinkle Moose sesiyle. “Ruhlar şimdi konuşacak!”

Yine kıkırdamalar olmuştu.

“Şişşt!” demişti Rachel ve gülüşmeler kesilmişti.

Nadine diğer kızlardan biri bir süre daha tahtayı hareket ettirmezse kendi hareket ettirip ÖCÜ! gibi kısa bir şey yazmaya karar vermişti. Böylece ödevi öğrenip odasına dönebilirdi.

Tam düşündüğünü yapacakken cadı tahtası parmağının altında sertçe hareket etmişti. Kurşunkalem, boş sayfa üzerinde çaprazlama, belirgin bir iz bırakmıştı.

“Hey! Anlamsızca çekiştirmek yok ruhlar!” demişti Rachel. Sesinde belli belirsiz bir tedirginlik vardı. “Sen mi yaptın Nadine?”

“Hayır.”

“Jane.”

“I-ıh. Gerçekten.”

Cadı tahtası yine sertçe hareket ederek kâğıdın sol üst köşesine yönelmişti. Neredeyse parmakları üzerinden ayrılacaktı.

“Vay canına,” demişti Nadine. “Siz de hissettiniz mi, nasıl...”

Hissetmişlerdi ama ne Rachel ne de Jane Fargood daha sonra bu konuyu onunla konuşacaktı. Ve o geceden sonra iki kızın da onu odalarında istemediğini hissetmişti. Sanki ikisi de onun yakınında olmaktan korkmaya başlamıştı.

Cadı tahtası aniden parmaklarının altında titreşmeye başlamıştı; rölantide çalışan bir arabanın tamponuna hafifçe dokunmak gibiydi. Titreşim düzenli ve huzursuz ediciydi. Bir insanın çok belli etmeksizin meydana getirebileceği bir hareket değildi.

Kızlar suskunlaşmıştı. Yüzlerinde bir seansa katılmış ve beklenmedik, gerçek bir olayla –masanın aniden sarsılmaya başlaması, duvardan tıkırtılar gelmesi, medyumun burun deliklerinden dumanlar çıkması– karşılaşmış insanların o şaşkın ifadesi vardı. Başlayan olayın hem bitmesini hem devam etmesini isteyen o solgun beklenti hepsinin yüzünden okunuyordu. Korkuyla heyecanın karışımıydı bu ve yüzlerinde bu ifade olduğunda insanlar tıpkı kafatasına benzerdi.

“Durun!” diye bağırmıştı at suratlı kız aniden. “Kesin şunu yoksa pişman olacaksınız!”

Jane Fargood dehşet dolu bir sesle haykırmıştı. “Parmağımı üzerinden çekemiyorum!”

Biri bir çığlık atmıştı. Nadine aynı anda kendi parmaklarının da tahtaya yapışmış olduğunu hissetmişti. Parmaklarını çekmek için harcadığı güçten dolayı kasları kasılmış, ama çekememişti.

“Pekâlâ, şaka bitti,” demişti Rachel ürkmüş bir sesle. “Kim...”

Ve tahta aniden yazmaya başlamıştı.

Işık hızıyla hareket ediyor, kollarını, yüzlerindeki korku ve çaresizlik dolu ifade olmasa komik sayılabilecek bir şekilde aniden ileri, geri, yana çekiyordu. Nadine daha sonra kollarının bir egzersiz aletine bağlanmış gibi olduğunu düşünecekti. Daha önceki mesajlar, yedi yaşındaki bir çocuğun eseriymiş gibi titrek harflerle yazılmıştı. Bu harfler ise iri ve güçlüydü. Beyaz sayfayı hızla dolduran büyük, belirgin harflerdi. Hem insafsız, hem serttiler.

NADINE, NADINE, NADINE, diye yazmıştı hızla hareket eden tahta. NADINE BENİM OLSUN AŞKIM OLSUN BENİM NADINE’İM BENİM KRALİÇEM OLSUN EĞER SEN EĞER SEN EĞER SEN SAFSAN EĞER SEN TEMİZSEN EĞER SEN EĞER SEN ÖLÜYSEN BENİM İÇİN ÖLÜYSEN SEN

Cadı tahtası hızla bir daire çizerek aşağıdan tekrar başlamıştı.

DİĞERLERİYLE BİRLİKTE ÖLÜSÜN DİĞERLERİYLE BİRLİKTE ÖLÜM KİTABINDASIN DİĞERLERİYLE BİRLİKTE ÖLECEKSİN EĞER EĞER DEĞİLSEN

Durmuştu. Titreşmişti. Nadine bittiğini düşünmüş –ummuştu, ah hem de nasıl– ama tahta sayfanın başına geçerek tekrar yazmaya başlamıştı. Jane umutsuzca çığlık atmıştı. Diğer kızların yüzü dehşet ve hayretle kül gibi olmuştu.

DÜNYA DÜNYA YAKINDA DÜNYA ÖLECEK VE BİZ BİZ BİZ NADINE BEN BEN BEN BİZ BİZ BİZ

Kelimeler artık kâğıdın üzerinden çığlık atar gibiydi:

ÖLÜLER EVİNDEYİZ NADİNE

Son sözcük kâğıda ulur gibi kazınmış, ardından cadı tahtası haykırışa benzer kopkoyu bir çizgi bırakarak yere uçmuş ve ikiye ayrılmıştı.

Kimsenin kıpırdamadığı, şok dolu bir sessizlik olmuş ve Jane Fargood birdenbire gözyaşlarına boğularak deli gibi ağlamaya başlamıştı. Yatakhane annesi neler olup bittiğine bakmak için geldikten sonra herkes odalarına dağılmıştı. Jane Fargood revire haber verilmek üzereyken kendini bir nebze toparlamıştı.

Rachel Timms tüm bu süre boyunca yatağının üzerinde solgun bir yüzle, sessizce oturmuştu. Yatakhane annesi ve at suratlı kızın da dahil olduğu çoğunluk odadan çıktıktan sonra tuhaf bir sesle Nadine’e sormuştu. “Kimdi o, Nadine?”

“Bilmiyorum,” diye dürüstçe yanıtlamıştı Nadine. Hiçbir fikri yoktu. En azından o zaman öyleydi.

“El yazısı tanıdık değil miydi?”

“Hayır.”

“Eh, en iyisi öteki taraftan... veya her neresiyse oradan gelen mesajını al ve odana git.”

“Kalıp oturmamı sen istedin!” diye parlamıştı Nadine. “Böyle... böyle bir şeyin olacağını nereden bilebilirdim? Kabalık etmemek adına kabul etmiştim. Tanrı aşkına!”

Rachel buna itiraz etmemiş, hatta özür dilemişti. Ama Nadine bir daha hiç onunla uzun süre aynı mekânda kalamamıştı. Oysa Rachel, okulun ilk üç döneminde kendini yakın hissettiği birkaç kızdan biriydi.

Nadine o günden sonra bir daha bir cadı tahtasına dokunmamıştı.

Ama artık... kaçınılmaz an gelmişti, değil mi?

Evet, gelmişti.

Kalbi şiddetle çarparak piknik masasının bankına oturdu ve parmaklarını cadı tahtasının üç kenarından ikisine hafifçe bastırdı. Tahtanın anında titreşmeye başladığını hissetti ve aklına bir arabanın sakince çalışan motoru geldi. Ama şoför kimdi? O gerçekten kimdi? Kapıyı kim açıp içeri girecek ve güneş yanığı tenli ellerini direksiyona koyacaktı? Kimin kovboy çizmeli ayakları gaz pedalına basacak ve onu... nereye götürecekti?

Bizi nereye götürüyorsunuz şoför bey?

Artık yardım ümidi olmayan ve yardım edilebilecek noktayı zaten geçmiş olan Nadine günün kapkaranlık ilk saatlerinde Flagstaff Dağı’nın yamacında, sınırda olduğunu son derece güçlü bir şekilde hissedip sırtını dikleştirerek gözleri, iri iri açılmış halde oturdu. Gözlerini doğuya çevirdi, ama onun varlığını arkasında, ölü bir kadının ayaklarına bağlanan ağırlıklar gibi hissediyordu. Flagg’in karanlık varlığı düzenli, karşı konulmaz dalgalar halinde yayılıyordu.

Kara Adam bir yerlerde uyanıktı ve Nadine bütün karanlık ruhlara yönelik bir büyünün sözlerini dile getiriyormuş gibi konuştu... büyü, aynı zamanda davetti.

“Anlat bana.”

Ve parmaklarının altındaki tahta yazmaya başladı.

54. Bölüm

Özgür Bölge Kalıcı Kurulu Toplantısından Notlar

19 Ağustos 1990

Toplantı, Stu Redman ve Fran Goldsmith’in dairesinde gerçekleşti. Özgür Bölge Kurulu’nun bütün üyeleri oradaydı.

Stu Redman kendi dahil olmak üzere herkesi Kalıcı Kurul’a seçildiği için tebrik etti. Harold Lauder’a bir teşekkür mektubu yazılmasını ve tüm kurul üyelerince imzalanmasını teklif etti. Teklif, oybirliğiyle kabul edildi.

Stu: “Her zamanki işleri bitirdikten sonra Glen Bateman birkaç meseleyi gündeme getirecek. Ne olduklarını ben de sizin gibi bilmiyorum ama içlerinden birinin, bir sonraki halk toplantısı olduğunu tahmin ediyorum. Haklı mıyım Glen?”

Glen: “Sıramı bekleyeceğim.”

Stu: “Bak sen. Yaşlı bir ayyaşla yaşlı ve kel bir profesör arasındaki tek fark, profesörün kafanızı ütülemeden önce sırasını beklemesidir.”

Glen: “Bu aydınlatıcı bilgi için teşekkürler Doğu Teksas.”

Fran, Stu ve Glen’in çok eğlendiğini gördüğünü, ama bir an önce sadede gelmek istediğini, çünkü en sevdiği televizyon programının saat dokuzda başlayacağını söyledi. Bu yorumu, belki de hak ettiğinden fazla kahkahaya yol açtı.

Gündemin ilk önemli maddesi, batıya gönderilecek olan keşif grubuydu. Tekrar belirtmek gerekirse kurul, Yargıç Farris, Tom Cullen ve Dayna Jurgens’e teklif götürmeye karar vermişti. Stu, tekliflerin aday gösteren kişilerce yapılmasını önerdi. Yani Larry Underwood yargıca; Nick, Ralph Brentner’ın yardımıyla Tom’a; Sue ise Dayna’ya soracaktı.

Nick, Tom’u bu göreve hazırlamanın birkaç gün süreceğini söyleyince Stu konu açılmışken onları ne zaman göndereceklerini sordu. Larry hepsinin birlikte gönderilmesinin şüphe çekeceğini söyledi. Büyük ihtimalle hem yargıcın hem Dayna’nın birden fazla casus göndereceklerinden şüpheleneceğini, ama isim bilmedikleri sürece ağızlarından kaçıramayacaklarını sözlerine ekledi. Fran batıda bekleyen adamın –eğer bir adamsa– onlara yapabilecekleri düşünülürse ağızdan kaçırma lafının hafif kalacağını söyledi.

Glen: “Yerinde olsam bu kadar karamsar olmazdım Fran. Düşmanımızın biraz bile zeki olduğunu varsayarsak, görevlendirdiğimiz ajanlara işine yarayabilecek hayati bilgiler vermeyeceğimizi bilecektir. İşkencenin ona pek bir şey kazandırmayacağının bilincinde olacaktır.”

Fran: “Yani kafalarını okşayacak ve bir daha yapmamalarını söyleyecek, öyle mi? Bana kalırsa sırf zevk aldığı için onlara işkence edebilir. Buna ne diyeceksin?”

Glen: “Sanırım söyleyebileceğim fazla bir şey yok.”

Stu: “Karar verildi Frannie. Onları tehlikeli bir göreve gönderdiğimizin farkındayız ve bu kararı vermek hiçbirimiz için kolay olmadı.”

Glen onları şu tarih ve sırayla göndermeyi teklif etti: Yargıç ayın yirmi altısında, Dayna yirmi yedisinde, Tom yirmi sekizinde gidecek, hiçbiri diğerinin varlığından haberdar olmayacak ve her biri farklı bir yoldan gidecekti. Bu şekilde Tom’u göreve hazırlamaya yetecek vakit de olurdu.

Nick, Tom’un dönüş vaktinin hipnoz yöntemiyle telkin edileceğini, ama diğerlerine kendilerine en uygun zamanda dönmelerinin söylenmesi gerektiğini belirtti. Dönüş vakitlerini belirlemelerinde hava koşullarının da çok etkisi olacaktı. Ekimin ilk haftası dağlarda yoğun kar yağışı olabilirdi. Nick batıda üç haftadan fazla kalmamalarının önerilmesi gerektiğini düşündüğünü söyledi.

Fran kar erken bastırdığı takdirde dağ yolunu kullanmak yerine güneyden dolaşabileceklerini söyledi, ama Larry, Sangre de Cristo’nun önlerine çıkacağını ve ancak Meksika üzerinden gelebileceklerini söyleyerek itiraz etti. Öyle olursa yüzlerini bahardan önce göremezlerdi.

Larry koşullar göz önüne alındığında yargıcın daha erken gönderilmesinin mantıklı olacağını söyledi ve 21 Ağustos’ta, yani iki gün sonra yola çıkmasını teklif etti.

Böylece keşif grubu... ya da casuslar konusu kapanmış oldu.

Sonra Glen’e söz verildi. Dediklerini teyp kaydından birebir aktarıyorum:

Glen: “25 Ağustos’ta bir başka halk toplantısı yapılmasını teklif ediyorum. O toplantıda görüşülmesini önereceğim birkaç mesele var.

“Sizi şaşırtabilecek bir şeyi belirterek başlamak istiyorum. Özgür Bölge’de altı yüz kadar kişi olduğunu varsayıyoruz, Ralph sağ olsun gelen büyük grupların kaydını titizlikle yaptı ve toplam nüfusu tahmin ederken bu rakamlardan yararlandık. Ama her gün birer ikişer gelen insanlar da oldu. Bu şekilde günde ortalama on kişinin geldiğini kabul edebiliriz. Bugün Leo Rockway ile Chautauqua Salonu’na gidip sandalyeleri saydık. Toplam altı yüz yedi adetti. Bu size ne ifade ediyor?”

Sue Stern toplam nüfusun bu olamayacağını, salonun gerisinde ve koridorlarda ayakta duran pek çok kişinin olduğunu söyledi. Sonra hepimiz Glen’in anlatmaya çalıştığını gördük ve tabiri caizse yıldırım çarpmışa döndük.

Glen: “Kaç kişinin ayakta kaçının oturuyor olduğunu kesin olarak bilmemiz mümkün değil, ama toplantıya dair anılarım çok taze ve ayakta yüz kişinin olduğunu söylemek fazlasıyla muhafazakâr bir tahmin olur. Yani anlayacağınız, Özgür Bölge’de yedi yüzden fazla insan var. Leo ile elde ettiğimiz bulgular ışığında önümüzdeki toplantıdaki gündem maddelerinden birinin Nüfus Sayım Komitesi olmasını teklif ediyorum.”

Ralph: “Hay aksi! Bu benim kabahatim.”

Glen: “Hayır, değil. Koltuğunun altında pek çok karpuz vardı ve hepsini gayet iyi idare ettiğin konusunda hepimiz hemfikiriz...”

Larry: “Kesinlikle.”

Glen: “...ama günde sadece dört kişi bile gelse bu haftada otuz kişi demektir. Ve benim tahminim on iki ila on dört arasında bir rakam olduğu. Doğruca bize gelip Boulder’a vardıklarını haber vermiyorlar biliyorsunuz. Abagail Ana da olmayınca vardıktan sonra hepsinin mutlaka gideceği ve sayılabileceği bir yer de kalmamış oldu.”

Fran Goldsmith, Glen Bateman’ın Nüfus Sayım Komitesi’nin 23 Ağustos tarihli halk toplantısındaki gündem maddelerinden biri olması yönündeki teklifini destekledi.

Larry: “Bunun işe yarar bir sonucu olacaksa ben de desteklerim ama...”

Nick: “Ama ne Larry?”

Larry: “Şey... elimizde endişelenecek onca konu varken bürokrasiye girmenin ne yararı var?”

Fran: “Ben nüfus sayımı için en azından bir geçerli sebep söyleyebilirim.”

Larry: “Neymiş o?”

Fran: “Eh, Glen haklıysa bir sonraki toplantı için daha büyük bir salon ayarlamamız gerekecek. Önceliğimiz bu olmalı. Yirmi beşinde sayımız sekiz yüzü bulursa Chautauqua Salonu’na sığmamız mümkün değil.”

Ralph: “Tanrım, ben bunu hiç düşünmemiştim. Bu iş için yeterli olmadığımı size söylemiştim millet.”

Stu: “Rahat ol Ralph. Üstüne düşeni fazlasıyla yapıyorsun.”

Sue: “Peki toplantıyı nerede yapacağız?”

Glen: “Bir dakika, bir dakika. Sırayla gidelim. Ortada oylanmayı bekleyen bir teklif var!”

Nüfus Sayım Komitesi’nin bir sonraki halk toplantısının gündem maddelerinden biri olması oybirliğiyle kabul edildi.

Stu daha sonra toplantının, kapasitesi muhtemelen binin üzerinde olan Munzinger Salonu’nda gerçekleştirilmesini teklif etti.

Sonra Glen tekrar söz istedi ve konuşmaya başladı.

Glen: “Diğer konulara geçmeden önce nüfus sayımı için bir başka iyi sebep belirtmek istiyorum ve bu, partiye kaç paket cips getireceğimize karar verebilmekten çok daha ciddi bir sebep. Kimlerin geldiğini bilmeliyiz... ama kimlerin ayrıldığını bilmemiz de önemli. Çünkü bence giden var. Belki sadece paranoyadır, ama aşina olduğum bazı yüzlerin artık etrafta olmadığına yemin edebilirim. Her neyse, Chautauqua Salonu’ndan ayrıldıktan sonra Leo ile Charlie Impening’in evine gittik. Bilin bakalım ne bulduk? Ev bomboştu. Charlie eşyalarını toplamış ve sırra kadem basmış.”

Kurul üyelerinden şaşkın ve kısmen küfürlü tepkiler geldi; her ne kadar renkli olsalar da kayıtlara girmelerine gerek yok.

Daha sonra Ralph kimin gittiğini bilmenin bize ne faydası olacağını sordu. Impening gibiler Kara Adam’ın yanına gitmeyi tercih ederse buna, onlardan kurtulmak gözüyle bakmamız gerektiğini söyledi. Kurul üyelerinden birkaçı, Ralph’i alkışladı. Liseli bir genç gibi kızardığını belirtmeden geçemeyeceğim.

Sue: “Hayır, ben Glen’in demek istediğini anlıyorum. Bilgi kaçağı olur.”

Ralph: “Ne yapacağız peki? Gitmeye kalkanları hapse mi alacağız?”

Glen: “Kulağa hiç hoş gelmiyor, ama bence bu seçeneğin üzerinde durmamız gerek.”

Fran: “Hayır efendim. Casus göndermeyi midem kaldırabilir. Ama buraya gelip yaptığımız işleri beğenmeyenleri hapse tıkmak? Tanrım, Glen! Bu sivil polislik!”

Glen: “Evet, öyle denebilir. Ama buradaki pozisyonumuz son derece belirsiz. Beni baskıyı savunmaya mecbur konumda bırakıyorsun, bence bu haksızlık. Sence Düşmanımıza böyle bir bilgi akışına göz yummalı mıyız?”

Fran: “Yine de bu durum hiç hoşuma gitmiyor. 1950’lerde Joe McCarthy’nin başında Komünizm vardı. Bizim ise Kara Adamımız var. Ne harika.”

Glen: “Birinin çok önemli bir bilgiyle buradan ayrılması riskini göze almaya hazır mısın Fran? Mesela Abagail Ana’nın artık yanımızda olmadığı gerçeği?”

Fran: “Bu bilgiyi Charlie Impening’den alabilir. Başka ne gibi önemli bilgimiz var Glen? Daha ne yaptığımızı bile tam olarak bilmiyoruz.”

Glen: “Kaç kişi olduğumuzu bilmesini istiyor musun? Ya teknik sorunlarla nasıl ilgilendiğimizi? Henüz bir doktorumuzun bile olmadığını?”

Fran, kurulun yaptıkları hoşlarına gitmedi diye insanları hapse almak yerine bunların bilinmesini tercih edeceğini söyledi. Sonra Stu karşıt fikirde olan insanları hapse atma fikrinin tartışılmasının bir başka zamana ertelenmesini teklif etti. Teklif, Glen’in ret oyuna rağmen çoğunluk tarafından kabul edildi.

Glen: “Bu meselenin er geç karşınıza çıkacağını bilin. Muhtemelen beklediğinizden de çabuk olacak. Charlie Impening’in her şeyi Flagg’e anlatacak olması yeterince kötü zaten. Kendi kendinize Impening’in vereceği bilgilerin teorik bir x faktörüyle çarpılmasını isteyip istemediğinizi sormanız gerek. Her neyse, konunun ertelenmesine karar vermiştiniz. Bir sorun daha var... kuruldaki pozisyonumuzun süresi belli değil, bunu düşünmüş müydünüz? Görevde altı hafta mı, altı ay mı, altı yıl mı kalacağımız meçhul. Benim önerim görev süresinin bir yıl olması... bir yılda Harold’ın deyişiyle başlangıcın sonuna varabiliriz. Bir yıllık görev süresinin de toplantıdaki gündem maddelerinden biri olmasını öneriyorum.

“Son bir konuya daha parmak basmak istiyorum. Kasabayı halk toplantılarıyla idare etmek sadece bir süre mümkün olacak. Nüfus üç bini buluncaya kadar mesela. Ama büyüyüp sayımız arttıkça insanlar kendi aralarında bölünecek ve gruplaşmalar, ihtilaflar olacak. Bence Boulder’ı kış sonunda, en geç baharda bir cumhuriyet haline getirmek için kafa kafaya verip dikkatli bir şekilde düşünmeliyiz.”

Glen’in son teklifi üzerinde gayriresmi fikir alışverişleri oldu, ama bu toplantıda herhangi bir karara varılmadı. Nick’e söz verildi ve o da Ralph’e bir kâğıt uzattı.

Nick: “Bunu ayın on dokuzu sabahı, akşamki toplantıya hazırlık olarak yazıyorum ve Ralph’ten son madde olarak okumasını isteyeceğim. Dilsiz olmak bazen gerçekten çok zor, ama teklif etmek üzere olduğum şeyin bütün olası sonuçlarını düşündüm. Bunun, bir sonraki halk toplantısının gündem maddelerine dahil edilmesini istiyorum: ‘Özgür Bölge’de başına Stu Redman’ın getirileceği bir Kanun ve Düzen Bölümü kurmak.’”

Stu: “Bu aniden üzerime yüklemek için çok büyük bir sorumluluk Nick.”

Glen: “İlginç. Ucu az önce konuştuğumuz meseleye de dayanıyor. Bırak sözünü tamamlasın Stu. Daha sonra sen de aklından geçenleri söylersin.”

Nick: “Kanun ve Düzen Bölümü’nün merkezi, Boulder Adalet Sarayı olacak. Stu’nun otuz kişiyi görevlendirme yetkisi olacak. Otuzdan fazlası için Kalıcı Kurul’da, yetmişten fazlası için ise halk toplantısında çoğunluğun oyu gerekecek. Bir sonraki toplantının gündem maddeleri arasında bunun da olmasını teklif ediyorum. Gerçi biz kabul edip kıçımızı yırtsak da son karar Stu’ya kalıyor.”

Stu: “Doğru!”

Nick: “Kanuna ihtiyaç duyacak kadar büyüdük. Kanun olmazsa, iplerin ucu kaçacaktır. Gehringer denen genç Pearl Sokağı’nda bir arabayla sürat denemeleri yapıyordu mesela. Sonunda arabayı çarptı ve kazayı ucuz atlatarak alnında bir kesikle kurtuldu. Kendini veya bir başkasını canından edebilirdi. Onu gören herkes bu durumun sonunun hiç hayırlı olmayacağını biliyordu. Ama kimse onu durdurmak için bir şey yapamadı, çünkü bunun için gerekli yetkileri yoktu. Bu bir örnek. Bir de Rich Moffat var. Aranızda onu tanıyanlar vardır muhtemelen. Tanımayanlar için açıklamak gerekirse Rich, Boulder’ın tescilli tek alkoliği. Ayıkken fena biri değil ama sarhoşken ne yapacağı hiç belli olmuyor ve günün büyük bölümünde sarhoş. Üç dört gün önce küfelik olup Araphoe’daki bütün vitrin camlarını kırmaya kalktı. Biraz ayılınca onunla bu olayı konuştum ve çok mahcup oldu. Geldiği yönü gösterdi ve, ‘Şuraya bak,’ dedi. ‘Şu yaptığıma bak. Kaldırım cam parçalarıyla dolu. Ya bir çocuk yaralanırsa? Tek suçlusu ben olacağım.’”

Ralph: “Ona hiç acımıyorum. Kesinlikle sempati duymuyorum.”

Fran: “Hadi ama Ralph. Alkolizm bir hastalıktır.”

Ralph: “Kıçımın hastalığı. Bence irade eksikliğinden başka bir şey değil.”

Stu: “İkiniz de çizmeyi aştınız. Biraz sakin lütfen.”

Ralph: “Kusura bakma Stu. Nick’in yazdıklarını okumaya devam ediyorum.”

Nick: “Uzun lafın kısası, Rich’e bir süpürge buldum ve camların çoğunu temizledi. Oldukça da iyi bir iş çıkardı. Ama neden onu hiç kimsenin engellemeye kalkmadığını sormakta haklıydı. Eski günlerde olsa içecek bu kadar sert içkiyi hayatta bulamazdı. Rich ayyaşın teki. Ama şimdi raflar içilmeyi bekleyen alkol derecesi yüksek içkilerle dolu. Ve bence ikinci vitrini kırdıktan sonra mutlaka durdurulmalıydı, ama caddenin güney kısmında üç sokak boyunca bulunan bütün vitrinleri indirmiş. Sonunda yorulup bırakmış. Size bir örnek daha, ismi lazım olmayan bir adam, yine ismi lazım olmayan kadınının bir başka adamla birlikte olduğunu öğrenmiş. Sanırım kimden bahsettiğimi hepimiz biliyoruz.”

Sue: “Evet, galiba biliyoruz. Yumrukları meşhur, iri adam.”

Nick: “Her neyse, söz konusu adam hem kadını hem ilişki kurduğu adamı dövmüş. Kimin haklı kimin haksız olduğunun hiçbirimiz için önemli olmadığını düşünüyorum...”

Glen: “Orada yanılıyorsun Nick.”

Stu: “Bırak da sözünü bitirsin Glen.”

Glen: “Bırakacağım ama sonra bu konuya dönmek istiyorum.”

Stu: “Pekâlâ. Devam et Ralph.”

Ralph: “Tamam. Artık sonuna yaklaşıyorum.”

Nick: “...çünkü burada asıl nokta, söz konusu adamın saldırı ve darp suçları işlemiş olmasına rağmen elini kolunu sallaya sallaya aramızda dolaşıyor olması. Üç örnek içerisinde sıradan vatandaşları en çok endişelendiren bu. Çok farklı insanların bir araya geldiği, pek çok anlaşmazlığa ve sürtüşmeye gebe bir toplumuz. Ya bu adam onları dövmek yerine bir rehin dükkânından tabanca alarak ikisini birden vursaydı? O zaman aramızda elini kolunu sallayarak dolaşan bir katil olacaktı.”

Sue: “Tanrım, Nick, nedir bu? Günün fikri mi?”

Larry: “Evet bunlar kulağa çok çirkin geliyor ama Nick haklı. Eski bir deyiş vardır, galiba ordu kaynaklı, ‘Ters gitme olasılığı olan bir şey, muhakkak ters gider.’”

Nick: “Stu halihazırda hem topluluk önünde hem kendi aramızda toplantı başkanımız, yani insanlar zaten onu bir otorite simgesi olarak benimsemiş durumda. Ayrıca bence Stu iyi bir adam.”

Stu: “Nazik sözlerin için teşekkürler Nick. Galiba yüksek tabanlı ayakkabılar giydiğimi fark etmedin. Şaka bir yana, istediğin buysa adaylığı kabul ediyorum. Sorumluluğu istemediğim muhakkak, Teksas’ta gördüğüm kadarıyla polislerin işi çoğunlukla Rich Moffat gibilerinin üzerlerine istifra etmesi yüzünden üniformalarına bulaşan kusmuğu temizlemek ya da Gehringer gibi ahmakları caddelerden çekip almak. Tek talebim, halk toplantısında gündeme getirdiğimizde bunun için de kurul üyeliğinde olacağı gibi bir yıllık görev süresi belirlenmesi. Ayrıca yıl sonunda görevi bırakmaya niyetli olduğumun anlaşılmasını istiyorum. Bunlar olursa sorun yok.”

Glen: “Bunlara hiçbirimizin itirazının olacağını sanmıyorum. Nick’e bu teklifinden ötürü teşekkür etmek istiyorum. Dâhiyane bir fikir olduğunu düşündüğüm kayıtlara geçsin lütfen. Teklifi destekliyorum.”

Stu: “Pekâlâ. Teklifi oylamaya sunuyorum. Görüş bildirmek isteyen var mı?”

Fran: “Benim bir sorum var. Biri kafanı uçurursa ne olacak?”

Stu: “Öyle bir şey olacağını düşünmü...”

Fran: “Evet düşünmüyorsun. Hiç düşünmüyorsun. Düşündüğünüz her şey yanlışsa Nick, bana ne diyecek? ‘Kusura bakma Fran’ mi? ‘Sevdiğin adamı Adalet Sarayı’nda kafasından vurdular, galiba bir hata yaptık’ mı? Tanrım, bir çocuğum olacak, siz ise Stu’yu Pat Garret yapmaya çalışıyorsunuz!”

Büyük bölümü konuyla ilgisiz, on dakikalık bir tartışma oldu; ardından sadık sekreteriniz bir güzel ağladı ve sonra kontrolünü bir nebze geri kazandı. Stu’nun Özgür Bölge Şerifi olması oylamaya sunuldu ve 6’ya karşı 1 oyla kabul edildi. Fran bu kez oyunu değiştirmedi. Glen toplantıyı bitirmeden önce son bir konuyu belirtmek için söz istedi.

Glen: “Bu da şu an için sadece bir fikir, herhangi bir teklif değil, oylama yapmayacağız, ama bence herkesin üzerinde düşünmesi gerek. Nick’in kanunsuzluğa dair verdiği üçüncü örneğe dönmek istiyorum. Olayı anlattı ve sonunda kimin haklı kimin haksız olduğunun bizi ilgilendirmediğini söyledi. Bence orada yanılıyordu. Bence Stu hayatımda gördüğüm en adil insan. Ama yargı sistemi olmayan bir kanun teşkilatı adil olamaz. Bu sadece kendi fikrini dayatarak düzen kurmaya çalışmak olur. Diyelim ki malum kişi tabancayı aldı ve kadınla adamı öldürdü. Ve varsayalım Stu şerifimiz olarak adamı yakalayıp hapse tıktı. Sonra ne olacak? Onu içeride ne kadar tutacağız? Kanunen onu kilit altında tutmamamız gerek, en azından geçen gece kabul ettiğimiz anayasaya göre öyle, çünkü orada belirtildiğine göre kişi, kanunen suçluluğu ispatlanmadığı sürece suçsuzdur. Şimdi, adamı hapsedeceğimiz gerçeği hepimizce malum. O sokaklarda serbest dolaştığı sürece kendimizi emniyette hissedebilmemiz mümkün değil! Bu yüzden anayasaya aykırı bile olsa onu içeri tıkacağız, zira yasalara uygunluk ve güvenlik terazinin iki kefesine konacak olsa güvenlik daima ağır basar. Güvenlik ve yasalara uygunluğu birbiriyle çelişmekten kurtarmak bizim görevimiz. Bir yargı sistemi üzerinde düşünmeliyiz.”

Fran: “Bu çok ilginç, bence de bu konuyu düşünmemiz gerek. Ama şimdi toplantıyı bitirmeyi teklif ediyorum. Geç oldu ve çok yoruldum.”

Ralph: “Teklifi canıgönülden destekliyorum. Yargı sistemini bir dahaki sefere konuşuruz. Kafamın içi öyle doldu ki başım dönüp duruyor. Ülkeyi tekrar kurmak ilk başta göründüğü kadar kolay değilmiş.”

Larry: “Kesinlikle.”

Stu: “Toplantının bitmesi teklif edildi. İtiraz eden var mı?”

Teklif oybirliğiyle kabul edildi.

Frances Goldsmith, Sekreter

“Neden durdun?” diye sordu Fran bisikletini yavaşça kaldırıma yanaştırarak ayaklarını yere indiren Stu’ya. “Daha yolumuz var.” Gözleri toplantı sırasındaki ağlama krizi yüzünden hâlâ kızarıktı. Stu onu daha önce hiç bu kadar bitkin gördüğünü hatırlamıyordu.

“Şu şeriflik meselesi...” diye başladı söze.

“Bu konuda konuşmak istemiyorum Stu.”

“Birinin yapması gerek hayatım. Ve Nick haklı. En mantıklı aday benim.”

“Mantığına tüküreyim. Ya ben ve bebek? Bizde mantıklı bir yön yok mu Stu?”

“Bebek için ne istediğinin farkındayım,” dedi Stu yumuşak sesle. “Bunu şimdiye dek defalarca dile getirmedin mi? Onu çılgınlıklardan arınmış bir dünyaya getirmek istiyorsun. Güvende olmasını istiyorsun. Bunu ben de istiyorum. Ama bunları diğerlerinin önünde söylemek istemedim. Bu seninle benim aramızda. Kabul etmemin en büyük iki sebebi bebek ve sensin.”

“Biliyorum,” dedi Fran alçak, boğuk bir sesle.

Stu parmaklarını çenesinin altına koyarak Fran’in başını kaldırdı. Ona gülümseyince Fran bu tebessüme karşılık vermeye çalıştı. Bitkin bir tebessümdü bu ve yanaklarından aşağı yaşlar süzülüyordu, ama hiç yoktan iyiydi.

“Her şey yoluna girecek,” dedi.

Fran başını yavaşça salladı ve birkaç damla gözyaşı rüzgâra karıştı.

“Hiç sanmıyorum,” dedi. “Gerçekten sanmıyorum.”

Fran gece uzun süre uyuyamadı. Sıcaklık sadece yanınca elde ediliyor, aşk daima bir şekilde acıtıyordu.

İçinde ani bir önsezi belirdi ve anestezi gibi sinsice bedenini uyuşturdu: Bu işin sonunda mutlaka kan dökülecekti. Ellerini korumak istercesine karnına koydu ve haftalar sonra ilk kez kâbusunu hatırladı: Sırıtmakta olan Kara Adam... ve kıvrılıp bükülmüş askı.

Harold Lauder boş vakitlerinde gönüllülerden oluşan ekibiyle Abagail Ana’yı aramanın yanı sıra, bir de Defin Komitesi’nde görevliydi ve 21 Ağustos gününü beş adamla birlikte bir çöp kamyonunun arkasında geçirdi. Hepsi de koruyucu tulumlar ve çizmeler giymiş, eldivenlerini eline geçirmişti. Defin Komitesi’nin başı Chad Norris, neredeyse tüyler ürpertici bir sükûnetle Gömme Alanı #1 adını verdiği yerdeydi. Burası Boulder’ın on beş kilometre güneybatısında, bir zamanlar kömür madenlerinin olduğu yerdi. Arazi, ağustos güneşi altında ayın yüzeyi gibi kupkuru görünüyordu. Chad görevi isteksizce kabul etmişti, çünkü eskiden Morristown, New Jersey’de cenaze işlemleri yapan birinin yardımcısıydı.

Bu sabah Defin Komitesi’nin merkezi olan ve Arapahoe ile Walnut arasında kalan otobüs terminalinde, “Bu tatsız bir iş olacak ama yapılması gerek,” demişti.

Herkes onaylayan cümleler mırıldanmıştı. Harold’ın karnının gurultusu, mırıltılara karışıyordu. Yapacakları işi düşününce kahvaltı etmeye cesaret edememişti. Yediklerini midesinde tutabileceğinden emin değildi. Abagail Ana’yı arama işine devam edebilir ve kimseden itiraz gelmezdi. Gerçi Özgür Bölge’deki düşünebilen herkes –kendisinden başka gerçekten düşünen olup olmadığı tartışılabilirdi aslında– Boulder civarındaki binlerce kilometrekarelik ormanlık ve engebeli alanı on beş kişilik bir ekiple taramaya kalkışmanın beyhude bir çaba olduğunun farkındaydı. Elbette Abagail Ana, Boulder’dan hiç ayrılmamış da olabilirdi, bunu kimse düşünmemiş gibiydi (ve bu Harold’ı hiç şaşırtmıyordu). Belki merkezden biraz uzakta bir eve saklanmıştı. Öyle olsa ve her evi arasalar bile onu yine bulamayabilirlerdi. Harold arama çalışmalarının akşamları ve hafta sonları yapılmasını önerdiğinde Redman ve Andros hiç itiraz etmemişti. Demek ki onlar da sonucu kabullenmişti.

Burada olmak yerine arama çalışmalarını sürdürebilirdi, ama toplumda en çok kimler sevilirdi? En çok kimlere güvenilirdi? Kirli işleri yüzünde bir tebessümle yapanlara elbette. Kimsenin yapmadığı işleri gönüllü bir şekilde yapanlara.

“İstiflenmiş odunları gömmek gibi olacak,” dedi Chad onlara. “Zihninizde böyle kabul ederseniz işiniz kolaylaşır. Aranızdan bazıları istifra edebilir, bunda utanılacak bir şey yok. Başkalarının görmeyeceği bir yerde yapmaya çalışın, yeter. Midenizdekileri boşalttıktan sonra onları istiflenmiş odunlar olarak düşünmek daha kolay olacak. Sadece odun.”

Adamlar birbirine huzursuz bakışlar fırlattı.

Chad onları altışar kişilik üç ekibe ayırdı. O ve iki adam, getirileceklerin konulacağı yeri ayarlamaya gitti. Üç ekibe çalışmaları için kasabada ayrı alanlar tahsis edilmişti. Harold’ın kamyonu bütün günü Table Mesa bölgesinde geçirmiş, Denver-Boulder otoyol çıkışından batıya doğru yavaşça ilerlemişlerdi. Martin Yolu’ndan Broadway Kavşağı’na doğru çıkmışlar, Otuz Dokuzuncu Cadde’den aşağı inmişler, Kırkıncı Cadde’ye doğru tekrar çıkmışlardı. Bu civarda yaklaşık otuz yıl önce, Boulder’daki nüfus patlamasının başlangıcında inşa edilmiş, bir katı yüzeyde bir katı yerin altında kalan banliyö evleri vardı.

Chad, Yedek Kuvvetler deposundan gaz maskeleri alıp getirmişti. Ama maskeleri öğle yemeğinden (Öğle yemeği mi? Ne yemeği? Harold sadece bir kutu Berry’s elmalı turta içi yiyebilmişti, midesi sadece onu kabul etmişti) önce kullanmak zorunda kalmadılar. Yemekten sonra Table Mesa Yolu üzerindeki kiliseye gittiler ve korkunç bir kokuyla karşılaştılar. Yetmişten fazla insan hastalığıyla birlikte buraya gelmiş ve son nefesini burada vermişti.

“Odun,” dedi Harold’ın yanındaki adamlardan biri tiksinti dolu, tizleşmiş bir sesle ve Harold dönüp sendeleyerek onun yanından geçti. Tuğla binanın köşesini dönerek eski günlerde seçim anketlerinin yapıldığı alana çıktı ve midesindekileri çıkardı. Norris haklıydı; midesi boşken kendini daha iyi hissetmeye başlamıştı.

Kiliseyi boşaltmak için iki sefer yapmaları gerekti ve bütün öğle sonrasını orada geçirdiler. Boulder’daki bütün cesetleri temizlemek için yirmi adam, diye düşündü Harold. Neredeyse gülecekti. Boulder nüfusunun büyük bir bölümü Hava Ölçüm Tesisi dedikodusu yüzünden tavşanlar gibi kaçmıştı ama yine de... Harold, Defin Komitesi üyelerinin sayısının nüfusa paralel bir şekilde artacağını, ceset temizleme işleminin buna rağmen ilk kar yağışına kadar süreceğini tahmin ediyordu (gerçi kendisi o sırada burada olmaya niyetli değildi). İnsanların çoğu, yeni bir salgının –bağışıklı olmadıkları bir salgın– eşiğinden döndüklerinin farkında bile olmayacaktı.

Özgür Bölge Kalıcı Kurulu parlak fikirlerle dolu, diye düşündü küçümsemeyle. Harold Lauder peşlerinden dağınıklıklarını toplayıp ayakkabılarının bağcıklarını bağladığı sürece öyle olacaktı elbette. Sevgili Harold bu iş için yeterince iyiydi, ama siktiri boktan kurullarına dahil olacak kadar değildi. Kesinlikle hayır. Zaten hiçbir zaman, hiçbir şey için yeterince iyi olamamıştı. Ogunquit Lisesi’nde Okul Balosu’na birlikte gidebilecek bir kız bulacak kadar bile iyi olamamıştı. Tanrım, olamaz, Harold olmaz. Unutmayın dostlar, bunun ne mantıkla, ne bilimle, ne de sağduyuyla ilgisi var. İş önünde sonunda bir güzellik yarışması haline geliyor.

Ama biri bunu hiç unutmuyor. Biri skorları not ediyor çocuklar. Ve bu kişinin ismi –burada davulları duyabilir miyiz, maestro?– Harold Emery Lauder.

Ağzını silip elinden geldiğince sırıtarak kiliseye döndü ve başını sallayarak devam edebileceğini belirtti. Biri dostça sırtına vurdu. Harold sırıtışı yüzüne iyice yayılırken, bir gün bu yaptığın yüzünden elinden olacaksın bok herif, diye düşündü.

Son seferi dördü çeyrek geçe yaptılar. Çöp kamyonunun arkası tamamen dolmuş, kilisede ceset kalmamıştı. Kasaba merkezinden geçerlerken yolda kalan araçlar yüzünden ilerlemek zahmetli olmuştu, ama üç çekme aracı Colorado 119 üzerinde bütün gün çalışarak arabaları yolun iki yanındaki hendeklere atmıştı. Araçlar hendekte dev bir çocuğun ters dönmüş oyuncakları gibi duruyordu.

Diğer iki turuncu kamyon gömme alanına gelip park etmişti bile. Adamlar inmişler, eldivenlerini çıkarmışlardı. Parmak uçları, elleri bütün gün eldivenin içinde olduğu için beyazlaşıp buruşmuştu. Sigara içip havadan sudan konuşuyorlardı. Çoğunun benzi hâlâ soluktu.

Norris ve iki yardımcısı her şeyi kontrol altına almış gibiydi. Geniş ve dayanıklı bir tabaka naylonu taşlı zemine serdiler. Çöp kamyonunun kasasının kapağı açıldı ve ilk cesetler, katılaşmış bez bebekler gibi naylonun üstüne düştü. Harold başını çevirmek istedi, ama diğerlerinin bunu bir zayıflık belirtisi olarak algılayacağından çekindi. Aslında düşmelerini görmek onu o kadar rahatsız etmiyordu; asıl kötü olan, çıkan seslerdi. Kefenleri olacak naylona düşerken çıkardıkları sesler.

Kamyonun motorunun homurtusu arttı ve kasasının önü, hidrolik bir vızıltı eşliğinde kalkmaya başladı. Cesetler artık dehşet verici bir insan yağmuru halinde dökülüyordu. Harold içinde anlık bir acıma hissi duydu, o kadar yoğun ve derindi ki içini acıttı. Odunlar, diye düşündü. Ne kadar haklıymış. Geriye sadece onlar kaldı. Sadece... odunlar.

“Tamam!” diye bağırdı Chad Norris ve Kellogg çöp kamyonunu biraz ileri çekerek kontağı kapattı. Chad ve yardımcıları ellerinde tırmıklarla naylonun üstüne çıktı. Harold bu kez başını çevirerek yağmur yağıp yağmayacağını görmek için gökyüzünü kontrol ediyormuş gibi yaptı ve böyle yapan tek kişi de değildi, ama daha sonra, defalarca rüyalarına girecek bir ses duydu: Chad ve yardımcıları tırmıklarla cesetleri eşit bir şekilde dağıtırken ölülerin ceplerinden dökülen bozuk paraların sesi. Çürümenin mide bulandırıcı kokusu ılık havayı sarmıştı.

Arkasına dönüp baktığında üç adamın kan ter içinde naylon kefenin uçlarını birleştirmeye çalıştığını gördü. Kollarındaki kaslar iyice şişmişti. Harold’ın da dahil olduğu birkaç kişi, yardıma gitti. Chad Norris devasa bir zımba tabancası çıkardı. Yirmi dakika sonra işin bu kısmı sona ermişti. Naylon, yerde dev bir jelatin kapsül gibi yatıyordu. Norris parlak sarı bir buldozerin şoför koltuğuna geçerek motoru çalıştırdı. Çizgilerle kaplı kepçesi yere indi ve dozer ilerlemeye başladı.

Harold’ın ekibinden olan Weizak adındaki adam dönerek kötü kontrol edilen bir kuklanın sarsak adımlarıyla cesetlerden uzaklaştı. Şiddetle titreyen parmaklarının arasında bir sigara vardı. “Bakamayacağım,” dedi Harold’ın yanından geçerken. “Gerçekten komik. Yahudi olduğumu bugüne dek bilmiyordum.”

Buldozer büyük naylon paketi dikdörtgen şeklindeki derin çukura itti. Chad daha sonra buldozeri geri vitese taktı ve eski yerine gelince kontağı kapatıp indi. Adamlara toplanmalarını işaret ederek çöp kamyonlarından birine doğru yürüdü ve bir ayağını tampona koydu.

“Tezahürat yok,” dedi. “Ama çok iyi iş çıkardınız. Herhalde bugün bine yakın parçayı ortadan kaldırmışızdır.”

Parça, diye düşündü Harold.

“Bu tarz işler insanı yıpratır, biliyorum. Komite önümüzdeki hafta aramıza iki adamın daha katılacağına söz verdi, ama bunun şimdiki hislerinizi –ve benimkileri de– değiştirmeyeceğini biliyorum çocuklar. Söylemek istediğim, eğer bu kadarının size yettiğini düşünüyorsanız ve bir iki gün ara vermek isterseniz sorun değil. Ama bir daha yapamayacağınıza inanıyorsanız ekipten ayrılmadan önce yerinize mutlaka bir başkasını bulmalısınız. Bana kalırsa Özgür Bölge’deki en önemli iş bu. Şu an çok kötü değil, ama önümüzdeki ay yağışlar başlayıp havadaki nem oranı arttığında Boulder’da hâlâ yirmi bin ceset olursa insanlar hastalanmaya başlar. Yapabileceğinizi düşünürseniz yarın sabah otogarda buluşuruz.”

“Ben gelirim,” dedi biri.

“Ben de,” dedi Norman Kellogg. “Ama bu akşam altı saat sürecek bir duş almam gerek.” Bunun üzerine gülüşmeler oldu.

“Beni de sayın,” dedi Weizak.

“Beni de,” dedi Harold usulca.

“Bu pis bir iş,” dedi Norris alçak, duygu dolu bir sesle. “İyi adamlarsınız. Geri kalanların ne kadar iyi olduğunuzu anlayabileceğinden şüpheliyim.”

Harold bir yakınlaşma, yoldaşlık hissetti ve aniden ürkerek bu hisse karşı koydu. Bu, planın bir parçası değildi.

“Yarın görüşürüz Hawk,”[13] dedi Weizak ve omzunu hafifçe sıktı.

Harold’ın gülümseyişi şaşkın ve kendini savunurcaydı. Hawk? Ne biçim bir şakaydı bu? Kötü bir şaka elbette. Ucuz dokundurma. Şişko ve sivilceli Harold Lauder’a Hawk demek. O eski, kapkara nefretin içinde uyanıp bu kez Weizak’a yöneldiğini hissetti, ama kafası aniden karışınca öfkesi yok oldu. Artık şişman değildi. Hatta toplu bile denemezdi. Son yedi hafta içinde sivilceleri de yok olmuştu. Weizak bir zamanlar okulda sürekli alay konusu olduğunu bilmiyordu. Harold’ın babasının bir keresinde ona homoseksüel olup olmadığını sorduğunu da bilmiyordu. Herkesin gözdesi olan ablasının gölgesinden bir türlü kurtulamadığını da. Bilseydi de muhtemelen hiç umursamayacaktı.

Zihni çaresizce çırpınan Harold kamyonlardan birinin arkasına bindi. Eski kinler, acılar ve ödenmemiş borçlar aniden Amerika’daki bütün kasaları dolduran kâğıt paralar gibi değersiz görünmeye başlamıştı.

Bu doğru olabilir miydi? Mümkün müydü? Paniğe kapıldı ve kendini yapayalnız hissetti. Hayır, dedi sonunda kendi kendine. Doğru olamaz. Düşün. Bir utanç kaynağı, eşcinsel veya sadece bir hiç olduğunu düşündüklerinde onlara karşı koyabilecek kadar kuvvetliysen aynı şekilde direnecek gücü...

Ama neye direnecekti?

Hakkındaki iyi düşüncelerine mi?

Böyle bir mantık yürütme... eh çılgınca değil miydi?

Kafasında eski bir deyiş belirdi. II. Dünya Savaşı sırasında Amerika’da yaşayan Japonları gözaltına alma eylemini savunan bir generale aitti. Generale, Japonların yoğun bir şekilde bulunduğu batı yakasında hiçbir sabotaj girişimine rastlanmadığı belirtilmişti. Bunun üzerine general, “Hiçbir sabotaja rastlanmaması, hayra yorulamayacak bir gelişmedir,” diye karşılık vermişti.

O da öyle miydi?

Bu da uğursuz bir gelişme miydi?

Kamyon otogarın otoparkında durdu. Kamyonun kasasından atlayan Harold dengesinin ve gücünün de on kat artmış olduğunu düşündü. Ya verdiği kiloların veya sürekli yaptığı egzersizlerin etkisiydi. Belki ikisi birden.

Derinlere gömülmeyi reddeden inatçı düşünce yine zihninde belirdi: Toplum için bir kazanç olabilirim.

Ama onu dışlamışlardı.

Bunun önemi yok. Yüzüme çarptıkları kapının kilidini açabilecek zekâya sahibim. Ve kilidi açtıktan sonra kapıyı da açabilecek cesareti bulduğuma inanıyorum.

Ama...

Kes! Kes şunu! Sanki ellerinde ayaklarında üzerinde bu kelimenin yazılı olduğu ağır zincirler var. Ama! Ama! Ama! Duramaz mısın Harold? O çıktığın kahrolası tepeden inemez misin?

“Hey, iyi misin kardeş?”

Harold irkildi. Norris devraldığı ofisten çıkmaktaydı. Yorgun görünüyordu.

“Ben mi? İyiyim. Sadece düşünüyordum.”

“Eh, devam et öyleyse. Görünüşe bakılırsa sen düşündükçe biz kârlı çıkıyoruz.”

Harold başını iki yana salladı. “Bu doğru değil.”

“Öyle mi?” Chad daha fazla üstelemedi. “Seni istediğin yere bırakabilirim.”

“Teşekkürler, ama motosikletimle gelmiştim zaten.”

“Bir şey diyeyim mi Hawk? Bence bu adamların çoğu yarın gerçekten tekrar gelecek.”

“Bence de,” dedi Harold ve motosiklete doğru yürüyüp bindi. Kendine engel olmaya çalışsa da yeni lakabı çok hoşuna gidiyordu.

Norris başını iki yana salladı. “Daha önce söyleseler hayatta inanmazdım. İşin ne olduğunu gerçekten anladıklarında bin bir mazeret üreteceklerini sanıyordum.”

“Bana kalırsa pis bir işi kendin için yapmak, başkaları için yapmaktan daha kolay,” dedi Harold. “Bu adamlardan bazıları belki de hayatında ilk kez başkaları için değil, kendi için çalıştı.”

“Evet, galiba haklısın. Yarın görüşürüz Hawk.”

“Sekizde,” dedi Harold ve Araphoe’ya çıkıp Broadway’e yöneldi. Sağında, çoğunlukla kadınlardan oluşan bir ekip, yolda kalmış araçları çekme çalışmalarına devam ediyordu. Etraflarında hatırı sayılır bir kalabalık birikmişti. Burası gün geçtikçe büyüyor, diye düşündü Harold. Bu insanların yarısını tanımıyorum.

Zihni uzun süre önce çözdüğünü sandığı sorunla meşgul bir halde eve yöneldi. Vardığında, küçük beyaz bir Vespa’nın kaldırıma park edilmiş olduğunu gördü. Kapının önünde bir kadın oturuyordu.

Harold motosikletten inerken kadın ayağa kalktı ve elini uzattı. Harold’ın gördüğü en çarpıcı kadınlardan biriydi, onu daha önce de görmüştü elbette, ama hiç bu kadar yakınına gelmemişti.

“Ben Nadine Cross,” dedi kadın. Sesi alçak, buğuluya yakındı. Kavrayışı sağlam, eli serindi. Harold’ın gözleri bir an istemsizce kadının vücuduna yöneldi. Kızların bundan nefret ettiğini biliyordu, ama kendini tutamamıştı. Kadın aldırmıyor gibiydi. Uzun bacaklarını saran fitilli kumaştan bir pantolon ve açık mavi, ipeğimsi, kolsuz bir bluz giymişti. İçinde sutyen yoktu. Kaç yaşındaydı? Otuz? Otuz beş? Belki daha gençti. Saçı vaktinden evvel ağarmıştı.

Her yerinde mi? diye sordu zihninin sonsuza dek azgın olan (ve görünüşe bakılırsa sonsuza dek bakir kalacak) kısmı ve kalp atışları biraz hızlandı.

“Harold Lauder,” dedi gülümseyerek. “Larry Underwood’un grubuyla gelmiştiniz, değil mi?”

“Evet.”

“Anladığım kadarıyla Stu, Frannie ve beni buraya kadar takip etmişsiniz. Larry geçen hafta beni görmeye geldi. Şarap ve çikolata getirmiş.” Sesinde kulağı tırmalayan sahte bir ton olduğunu ve birdenbire, kadının onu zihninde çırılçıplak soyduğunu anladığını fark etti. Dudaklarını yalama isteği duydu ve bu isteğe başarıyla karşı koydu... en azından o an için. “Harika biri.”

“Larry mi?” Tuhaf bir kahkaha attı. “Evet, Larry adeta bir prenstir.”

Bir süre birbirlerine baktılar. Daha önce hiçbir kadın, Harold’a böyle dürüst ve araştıran gözlerle bakmamıştı. Heyecanı arttı ve karnında ılık bir tedirginlik hissetti.

“Eee,” dedi. “Sizin için ne yapabilirim Bayan Cross?”

“Başlangıç olarak bana Nadine diyebilirsin. Ve beni yemeğe davet edebilirsin. Sonrasını düşünürüz.”

Tedirginlikle karışık heyecan hissi arttı. “Yemeğe kalmak ister misin Nadine?”

“Hem de çok isterim,” dedi Nadine ve gülümsedi. Elini koluna koyunca Harold düşük akımlı elektrik gibi garip bir titreşim hissetti. Nadine’in gözleri onunkilerden bir an bile ayrılmamıştı. “Teşekkür ederim.”

Anahtarı kilide beceriksizce soktu ve çevirdi. Şimdi bana kapımı neden kilitlediğimi soracak, diye düşündü. Ben de eveleyip geveleyerek kendimi salak durumuna düşüreceğim.

Ama Nadine sormadı.

Yemeği Harold değil, Nadine hazırladı.

Harold artık konserve yiyeceklerin hiçbir halta yaramadığına kanaat getirmişti, ama Nadine oldukça güzel kokan bir yemek hazırlamaya başladı. Harold’ın aklına aniden gün içinde yaptığı iş geldi ve tiksinerek Nadine’den temizlenmek için yirmi dakika müsaade istedi. Bir yandan da kendini, kadının buraya muhtemelen sıradan bir sebeple gelmiş olduğuna dair ümitsizce uyarıyordu.

İki kova dolusu suyla hızlı bir duş alıp döndüğünde Nadine’in mutfakta meşgul olduğunu gördü. Su, gazlı ocağın üstünde neşeyle fokurduyordu. Harold içeri girerken Nadine kaynar suya makarnayı boşalttı. Diğer ocağın üzerindeki tencerede bir şey usulca kaynıyordu. Harold’ın burnuna Fransız usulü soğan çorbası, kırmızı şarap ve mantar kokusu geldi. Midesi guruldadı. O gün yaptığı iğrenç işin iştahı üzerindeki olumsuz etkisi yavaş yavaş yok oluyordu.

“Nefis kokuyor,” dedi. “Zahmet etmeseydin. Ama şikâyet ediyor değilim elbet.”

“Güveçte Stroganoff,” dedi Nadine gülümseyerek ona dönerken. “Maalesef biraz uyduruk olmak zorunda. İyi restoranlarda bu yemeği yaparken konserve dana eti kullandıklarını hiç sanmıyorum ama...” Hepsi için söz konusu olan kısıtlılıkları anlatmaya çalışarak omuz silkti.

“Sana zahmet oluyor.”

“Hiç de değil,” dedi Nadine, ona yine inceleyen gözlerle bakarak. Ona doğru hafifçe dönünce bluzunun kumaşı gerildi ve sol göğsünün tatlı kıvrımları çıktı ortaya.

Harold bir sıcaklığın boğazından suratına doğru yükseldiğini hissetti ve irade gücünü son damlasına kadar kullanarak tahrik olmamaya çalıştı. Ama başarabileceğini pek sanmıyordu. Hatta hiç sanmıyordu. “Seninle çok iyi arkadaş olacağız,” dedi Nadine.

“Arkadaş... mı?”

“Evet.” Konuyu kapatmış gibi tekrar ocağa döndü ve Harold’ı çılgınca ihtimallerle baş başa bıraktı.

O andan sonra sadece havadan sudan sohbet ettiler... çoğunlukla Özgür Bölge dedikodusu yaptılar. Bunun için ellerinde bolca malzeme vardı. Harold yemeğin yarısını bitirmişlerken Nadine’e oraya geliş sebebini bir kez daha sormaya yeltendi ama Nadine’in yaptığı tek şey başını gülümseyerek iki yana sallamak oldu. “Bir erkeği yerken seyretmeyi severim.”

Harold bir an için başkasından bahsettiğini sandı, ama sonra kendisini kastettiğini anladı. Gerçekten de iyi yemişti. Konserve dana eti kullanılmış olmasının onun gözünde hiçbir olumsuz yönü olmamış, tabağını üç kez doldurup boşaltmıştı. Sohbet doğal bir şekilde ilerliyor, Harold kasıklarındaki aslanı terbiye etmeyi başarıp ona bakabiliyordu.

Çarpıcı mı demişti? Kadın güzeldi. Diri ve güzel. Yemek yaparken gevşek bir atkuyruğu halinde topladığı saçlarında ilk anda düşündüğü gibi gri değil, bembeyaz teller vardı. Ağırbaşlı gözlerinin rengi koyuydu ve üzerine hiç kaçırmaksızın dikildiklerinde Harold’ın başı hoş bir şekilde dönüyordu. Nadine’in sesi alçak ve kendinden emindi. Harold’ın üzerinde hem huzursuz edici hem de neredeyse eziyet derecesinde hoş bir etki bırakıyordu.

Yemek bitince Harold kalkmaya yeltendi, ama Nadine ondan önce davrandı. “Kahve mi çay mı?”

“Ben hallederim, gerçek...”

“Evet ama ben yapacağım. Kahve mi çay mı... ben mi?” Ve gülümsedi. Gülümseyişi, öylesine hafifmeşrep bir espri yapmış birininki gibi değil (sevgili annesi böyle şeyleri hiç onaylamazdı) şuruplu bir tatlı üzerine konan kaymak gibi yoğun, hafif bir tebessümdü. Ve gözlerinde yine o araştıran bakışlar vardı. Başı dönen Harold delice bir rahatlıkla cevap verdi. “Son ikisi.” Ve ergenlik çağında bir delikanlı gibi kıkırdamamak için kendini zor tuttu.

“Eh, o halde başlangıç olarak iki çay geliyor,” dedi Nadine ve ocağın başına gitti.

O arkasına döner dönmez Harold’ın yüzüne kan hücum etti. Herhalde domates gibi olmuşsundur! Kendini aptal yerine koymakta üstüne yok, diye azarladı kendini. Masum bir espriyi ciddiye alarak ortamın içine ettin. Ama sana müstahak!

Nadine çaylarla beraber döndüğü sırada Harold kontrolünü birazcık kazanmış, neredeyse yüzü normal rengini almıştı. Hissettiği hoş sersemlik bir anda umutsuzluğa dönüşmüş, sanki bedeni ve zihni saf duygularla dolu bir lunapark trenine tıkıştırılmış gibiydi ve bu ilk sefer değildi. Bundan nefret ediyor, ama trenden inecek gücü kendinde bulamıyordu.

Bana ilgi duyuyor idiyse bile (ki sebebini Tanrı bilir, diye ekledi mahzunca) azmış bir salak gibi davranarak yok ettim, diye düşündü.

Eh, bunu daha önce de yapmıştı, bir kez daha yapmış olmanın bilinciyle yaşamaya devam edebilirdi herhalde.

Nadine o insanı sarsacak kadar dürüst bakışlarını fincanın üzerinden ona dikti ve tekrar gülümsedi. Harold’ın elde etmek için çok uğraştığı sükûnet, bir anda onu terk etti.

“Yardımcı olabilir miyim?” diye sordu. Kendini bir şey söylemek zorunda hissetmişti, zira Nadine’in buraya gelişinin bir sebebi olduğundan emindi. Kafasının karışıklığı gülümsemesini silmişti.

“Evet,” dedi Nadine ve fincanı kararlı bir şekilde masaya koydu. “Evet, olabilirsin. Birbirimize yardım edebiliriz. Oturma odasına gelebilir misin?”

“Tabii.” Elleri titriyordu. Fincanını masaya koyup ayağa kalkarken çayın bir kısmı döküldü. Nadine’in peşi sıra oturma odasına giderken pantolonunun kalçalarını düzgünce sarmakta olduğunu fark etti. Bir yerlerde, belki dolabının arkasında sakladığı dergilerden birinde, pantolonun kalçaları düzgün bir şekilde sarmasına külotun engel olduğunu ve kadınların bunu önlemek için g-string giymesi veya hiç külot giymemesi gerektiğini okumuştu.

Yutkundu; en azından denedi. Boğazında kocaman bir yumru var gibiydi.

Oturma odası loştu; tek ışık, kapalı perdelerin arasından sızan ışıklı. Saat altı buçuktu ve alacakaranlık çöküyordu. Harold tam perdeleri açma niyetiyle pencereye yönelmişti ki Nadine’in eli koluna dokunarak onu durdurdu. Harold kupkuru bir ağızla ona döndü.

“Bırak kapalı kalsınlar. Mahremiyetimiz bozulmasın.”

“Mahremiyet,” dedi Harold çatlak bir sesle. Yaşlı bir papağanın gıcırtılı sesine benziyordu.

“Bozulmasın ki bunu yapabileyim,” dedi Nadine ve ona yaklaşıp öpmeye başladı.

Bedenini tamamen onunkine yapıştırmıştı. Harold hayatında ilk kez böyle bir deneyim yaşıyordu ve şaşkınlıktan aklı başından gitmişti. Beyaz pamuklu gömleğinin ve onun bluzunun ipek kumaşının ötesinden göğüslerinin baskısını hissedebiliyordu. Yumuşak ve düz karnı, sertleşmiş aletinden çekinmeksizin ona yaslanmıştı. Çok tatlı bir koku yayıyordu, belki parfümdü, belki duyan kişiyi bir anda aydınlığa boğan bir sırra benzeyen kendi kokusuydu. Elleri, saçlarına uzandı ve parmaklarını aralarına daldırdı.

Öpüşme nihayet sona erdi ama Nadine ondan uzaklaşmadı. Vücudu, yumuşak bir ateş gibi onunkine dayalı kaldı. Boyu yaklaşık on santim kısaydı, başını ona doğru kaldırmıştı. O an kaderin onunla dalga geçiyor olduğunu düşündü: Nihayet aşkı –veya onun yerini tutacak bir şey– bulmuştu ama o da parlak bir kadın dergisindeki aşk hikâyelerinden fırlamış gibiydi.

Nadine’in yüzü ona dönük, nemli dudakları aralık, gözleri parlaktı... neredeyse ışıldıyorlardı.

“Şimdi,” dedi Nadine. “Kanepede.”

Nasıl olduğunu anlayamadan kendilerini sarmaş dolaş kanepenin üstünde buldular. Nadine’in saçları açılmış, omuzlarına dökülüyordu. Kokusu her yeri sarmış gibiydi. Harold’ın elleri göğüslerindeydi ve bunun Nadine için bir sakıncası yok gibiydi; hatta Harold, ona daha rahat dokunabilsin diye bedenini kıvırıp büküyordu. Harold, onu okşamıyordu, hissettiği akıl almaz ihtiyaç yüzünden adeta yağmalıyordu.

“Bakirsin,” dedi Nadine. Bir soru değildi... ve doğruyu söylemek daha kolaydı. Harold başını salladı.

“O zaman önce bunu yapacağız. Bir sonraki sefer daha yavaş olacak. Daha iyi.”

Kot pantolonunun düğmesini açtı ve fermuarını indirdi. Parmağının ucunu hafifçe karnında gezdirdi. Harold’ın teni ürperdi ve dokunuşunu hissedince irkildi.

“Nadine...”

“Şişşt!” Yüzüne dökülen saçları, ifadesini tamamen gizliyordu.

Kot pantolonunun önü açıldı ve içinde bulunduğu beyaz pamuklu külot yüzünden (neyse ki duştan sonra yenisini giymişti) daha da komik görünen Aptal Şey, kutudan fırlayan oyuncak gibi atıldı. Aptal Şey, komik görüntüsünün farkında değildi, çünkü çok önemli bir görevi vardı. Bakirin işi daima son derece ciddi olurdu... maksat zevk değil, tecrübeydi.

“Bluzum...”

“Çıkarayım?..”

“Evet. Sonra da seninle ilgileneceğim.”

Seninle ilgileneceğim. Bu sözler beyninde kuyuya atılmış taşların sesi gibi yankılandı ve Nadine’in göğsünü açgözlülükle emmeye, tatlı ve tuzlu tadını hissetmeye başladı.

Nadine nefesini tutarak, “Harold, bu çok güzel,” dedi.

Seninle ilgileneceğim. Kelimeler zihnine kazınmıştı.

Nadine’in elleri külotunun lastiğinin içine girdi ve kot pantolonu anlamsız bir anahtar şıngırtısı eşliğinde bileklerine yığıldı.

“Doğrul,” diye fısıldadı Nadine ve Harold söyleneni yaptı.

Bir dakikadan kısa sürdü. Doyuma ulaştığı anda kendini tutamayarak haykırdı. Sanki biri teninin hemen altında, tüm sinir uçlarının birleştiği bir merkeze dokunmuştu. Pek çok yazarın orgazmı ölümle neden ilişkilendirdiğini artık anlıyordu.

Sonra göğsü inip kalkarak loşlukta arkasına yaslandı. Başı kanepeye dayalı, ağzı açıktı. Aşağı bakmaya korkuyordu. Spermleri her tarafa yayılmış olmalıydı.

Petrole rastladık genç adam!

Kendini kaybettiği için utanarak mahcup bir ifadeyle Nadine’e baktı. Ama o sadece sakin, iri, her şeyi biliyormuşçasına bakan gözleriyle gülümsemekteydi. Victoria döneminde yapılmış bir tablodaki genç kızın gözleri gibiydiler. Belki de babası hakkında gereğinden fazla bilgisi olan bir kız.

“Üzgünüm,” diye mırıldandı.

“Neden? Ne için?” Bakışları, yüzünden bir an bile ayrılmamıştı.

“Sen pek zevk alamadın.”

“Au contraire[14] duyduğum tatmin müthişti.” Ama Harold tam olarak bunu kastettiğinden şüpheliydi. Üzerinde daha fazla düşünmesine fırsat kalmadan Nadine sözlerine devam etti. “Gençsin. İstediğin kadar devam edebiliriz.”

Harold nutku tutularak ona baktı.

“Ama şunu bilmelisin.” Elini hafifçe onunkinin üstüne koydu. “Bana bekâret hakkında söylediklerin var ya? Ben de öyleyim.”

“Sen...” Yüzündeki hayret ifadesi çok komik olmalıydı ki Nadine başını arkaya atarak güldü.

“Felsefende bekârete yer yok mu Horatio?”

“Hayır... evet... ama...”

“Bakireyim. Ve öyle de kalacağım. Çünkü... bekâretimi alacak kişi başka.”

“Kimmiş o?”

“Kim olduğunu biliyorsun.”

Harold bir anda buz keserek ona bakakaldı. Nadine bakışlarına sakince karşılık verdi.

“O mu?”

Nadine başını hafifçe çevirerek salladı.

“Ama sana bazı şeyler gösterebilirim,” dedi Nadine hâlâ ona bakmayarak. “Birlikte... daha önce hiç görmediğin şeyler yapabiliriz. Belki onları yapmayı hayal etmişsindir ama gerçekleşeceğini hiç ummamışsındır. Oyun oynayabiliriz. Hatta başımız dönene kadar devam edebiliriz. Biz...” Ve tekrar ona baktı. O kadar yoğun ve yakıcı bir bakıştı ki Harold yine tahrik olduğunu hissetti. “Her şeyi, herhangi bir şeyi yapabiliriz. O hariç. Ve o da pek önemli değil aslında, değil mi?”

Harold’ın zihninde görüntüler belirdi. İpek eşarplar... çizmeler... deri... kauçuk. Ah Tanrım. Bir Öğrencinin Fantezileri. Tek kişilik tuhaf bir tür seks oyunu. Ama bunların hepsi bir hayaldi. Bir çocuğun gizli fantezileri. Bütün bunları istiyordu, Nadine’i istiyordu, ama aynı zamanda daha fazlasını da istiyordu.

Asıl soru, ne kadarıyla yetinebileceğiydi.

“Bana her şeyi anlatabilirsin,” dedi Nadine. “Yeri gelir annen, kardeşin, orospun, kölen olurum. Tek yapman gereken bana söylemek Harold.”

Bu sözler zihninde çılgınca yankılanıyordu! Onu nasıl da sarhoş ediyordu!

Ağzını açtı, ama çıkan ses, çatlak bir zilin ahenksiz tınlaması gibiydi. “Ama bir bedeli var. Değil mi? Bir bedeli olmalı. Çünkü hiçbir şey karşılıksız değildir. Alabileceğimiz her şey dışarıda kuzu kuzu bizi beklerken bile.”

“Senin istediğini istiyorum,” dedi Nadine. “İçinden geçeni biliyorum.”

“Bunu kimse bilmiyor.”

“İçinden geçen, günlüğünde yazıyor. İstesem oradan okuyabilirdim, nerede olduğunu biliyorum, ama gerek yok.”

Harold irkilerek ona suçlulukla baktı.

“Orada gevşek bir taşın altında duruyordu,” dedi Nadine şömineyi işaret ederek. “Ama yerini değiştirdin. Artık çatıdaki yalıtım malzemesinin arkasında duruyor.”

“Bunu nereden biliyorsun? Nasıl bilebilirsin?”

“Çünkü bana o söyledi. Daha doğrusu... bana bir mektupla anlattı denebilir. Asıl önemli olan, bana senden bahsetmiş olması Harold. Kovboyun kadınını nasıl elinden alıp seni Özgür Bölge Komitesi’nden dışladığını anlattı. Birlikte olmamızı istiyor Harold. Ve çok da cömert. Şu andan ayrılacağımız güne kadar tatildeyiz.”

Harold’a dokunarak gülümsedi.

“Yani o güne kadar gönlümüzce yaramazlık yapabiliriz. Anlıyor musun?”

“Ben...”

“Hayır, anlamıyorsun. Henüz değil. Ama anlayacaksın Harold. Anlayacaksın.”

Harold çılgınca bir an ondan kendisini Hawk diye çağırmasını istemeyi düşündü.

“Peki ya sonra Nadine? Sonra bizden ne isteyecek?”

“Senin istediğini. Ve benim. İhtiyarı aramaya çıktığınız ilk akşam Redman’a yapmak üzere olduğun şey... ama çok daha büyüdüğünü. Ve bunu yaptıktan sonra birlikte onun yanına gideceğiz Harold. Onunla olacağız. Onunla kalacağız.” Gözleri huşuyla yarı kapanmıştı. Belki paradoksal bir şekilde, kadının diğerini seviyor oluşu, ama buna rağmen kendini ona vermeye razı oluşu –hatta bundan zevk alma ihtimalinin bulunuşu– Harold’ın arzularını tekrar ateşledi.

“Ya reddedersem?” Dudakları soğuktu, uyuşmuş gibiydi.

Nadine omuz silkti ve göğüsleri çekici bir şekilde sallandı. “Hayat devam eder... değil mi Harold? Yapmam gerekeni yapabilmek için bir yol bulmaya çalışırım. Sen hayatına kaldığın yerden devam edersin. Er geç senin istediğin... o şeyi yapmak isteyecek bir kız bulursun sanırım. Ama o istediğin zamanla bıktırıcı olabiliyor. Hem de çok.”

“Sen nereden bileceksin?” diye sordu Harold yüzünde çarpık bir sırıtışla.

“Biliyorum, çünkü seks hayata benzer ve hayat, çeşitli bekleme salonlarında geçirilen zaman gibi bıktırıcıdır. Burada küçük zaferlerin olabilir Harold, ama sonuçta eline ne geçecek? Sonunda birbirine benzeyen sıkıcı günler peş peşe dizilecek, bu yarı çıplak halim hiçbir zaman aklından silinmeyecek ve çırılçıplakken nasıl göründüğümü daima merak edeceksin. Seninle açık saçık konuşurken sesimi duymanın nasıl olacağını... vücuduna bal döküp yalarken neler hissedeceğini hep merak edecek...”

“Yeter,” dedi Harold. Her tarafı titriyordu.

Ama Nadine durmadı.

“Ayrıca dünyanın onun hâkimiyeti altındaki bölümünü de hep merak edeceksin. Belki en çok bunu görmek isteyeceksin.”

“Ben...”

“Kararını ver Harold. Bluzumu geri mi giyeyim yoksa tamamen mi soyunayım?”

Ne kadar süre düşünmüştü? Bilmiyordu. Daha sonra soruyu zihninde tartıp tartmadığından bile emin olamayacaktı. Ama konuştuğunda, kelimeler ağzında ölüm tadı bıraktı. “Yatak odası. Yatak odasına geçelim.”

Nadine’in yüzünde vaat ve zafer dolu öylesine çarpıcı bir gülümseme belirdi ki Harold beklentiyle ürperdi.

Nadine uzanıp elini tuttu.

Ve Harold Lauder kaderine teslim oldu.

55. Bölüm

Yargıcın evi bir mezarlığa bakıyordu. Akşam yemeğinden sonra Larry ile arka verandada oturmuşlar, Roi-Tan puroları içerek güneşin soluk turuncuya dönerek dağların ardından batışını izliyorlardı.

“Küçükken, Illinois’teki en güzel mezarlığa yürüme mesafesinde otururduk,” dedi yargıç. “İsmi Mount Hope’tu. O sırada altmışlı yaşlarının başlarında olan babam, her akşam yemekten sonra yürüyüşe çıkardı. Bazen ben de onunla birlikte yürürdüm. Ve yürüyüşümüz bizi bu çok bakımlı mezarlığa götürecek olursa babam bana, ‘Ne dersin Teddy?’ diye sorardı. ‘Sence umut var mı?’ Ben de, ‘Mount Hope[15] var,’ derdim ve her seferinde, sanki ilk kez duymuş gibi kükreyerek kahkahalar atardı. Bazen oradan sırf bu espriyi paylaşmak için geçtiğimizi düşünürüm. Varlıklı bir adamdı ama bildiği tek espri bu gibiydi.”

Yargıç çenesini indirip omuzlarını kaldırarak purosunu içti.

“1937’de, ben hâlâ yirmili yaşlara varmamışken öldü. Onu her an özlüyorum. Bir çocuk, iyi bir baba olmadıkça bir babaya ihtiyaç duymaz. Ama iyi bir babanın da yeri asla dolmaz. Umut yok, ama Mount Hope var. Nasıl da hoşuna giderdi! Öldüğünde yetmiş sekiz yaşındaydı. Bir kral gibi öldü Larry. Evimizin en küçük odasındaki tahtında, kucağında gazetesiyle göçüp gitti.”

Bu biraz da garip anı üzerine ne diyeceğini bilemeyen Larry, sessiz kalmayı tercih etti.

Yargıç içini çekti. “Yapılacak çok iş var,” dedi. “Tabii elektriği geri getirmeyi başarabilirsek. Getiremezsek insanlarda huzursuzluk baş gösterecek ve hava iyice kötüleşmeden güneye göç başlayacak.”

“Ralph ve Brad elektrik sorununun hallolacağını söylüyor. Onlara güveniyorum.”

“Öyleyse güveninin boşa çıkmayacağını umalım. Yaşlı kadının gitmesi belki iyi olmuştur. Belki bunu o da biliyordu. İnsanların gördüklerini yorumlamakta özgür olması belki daha iyidir. Gökyüzündeki ışıkların ne olduğuna, ağacın gövdesindeki yüzün gerçek mi yoksa sadece bir göz yanılgısı mı olduğuna insanların karar vermesinden bahsediyorum. Anlıyor musun Larry?”

“Hayır efendim,” dedi Larry dürüstçe. “Anladığımı sanmıyorum.”

“Tuvaletin sifonunu çekmeyi tekrar keşfetmeden önce tanrıları, kurtarıcıları ve ölümden sonrasını keşfetmek gibi yorucu bir işe girişmenin gerekli olup olmadığını merak ediyorum. Söylediğim bu. Tanrılar için zamanlamanın doğru olup olmadığından emin değilim.”

“Sence Abagail Ana ölmüş müdür?”

“Gideli altı gün oluyor. Arama Komitesi ondan hiçbir ize rastlamadı. Evet, bence öldü, ama yüzde yüz emin olmak mümkün değil. Bildiğimiz kriterlerin ötesinde, olağanüstü bir kadındı. Belki de gitmesine neredeyse memnun olmamın sebebi, mantığa körü körüne bağlı huysuz bir ihtiyar oluşum. Günümü normal aktivitelerle geçirmeyi severim, bahçemi sularım, begonyaları nasıl dirilttiğimi gördün mü? Gurur duyuyorum. Sonra kitap okurum, salgınla ilgili yazacağım kitap için notlar alırım. Tüm bunları yaptıktan sonra yatma vakti gelirken bir kadeh şarap içer, sonra huzurla uyurum. Evet. Hayalet öykülerini ve korku filmlerini ne kadar çok seversek sevelim hiçbirimiz kötü işaretler ve uğursuzluk belirtileri görmek istemiyoruz. Hiçbirimiz Doğudaki Yıldız’ı veya gece yarısı bir alev sütununu gerçekten görmek istemiyor. Tek istediğimiz huzur, akla uygunluk ve sıradan günler. Siyah bir kadının ihtiyar yüzünde Tanrı’yı görürsek bir de Şeytan’ın olduğu gerçeğini kabul etmek zorunda kalırız, çünkü her tanrının karşısında bir şeytan vardır ve bizimki, hiç hoşumuza gitmeyecek kadar yakınımızda olabilir.”

“Buraya geliş sebebim de o,” dedi Larry nasıl söyleyeceğini tam olarak bilemeden. Keşke yargıç bahçesinden, kitaplarından, notlarından ve gelenek haline gelmiş bir kadeh şarabından bahsetmemiş olsaydı. Arkadaşlarıyla yaptıkları toplantıda iki kuruşluk aklıyla her nasılsa öyle bir teklifte bulunmuştu işte. Acaba bunu fırsatçı bir zalim gibi görünmeden dile getirmenin bir yolu var mıydı?

“Buraya neden geldiğini biliyorum. Kabul ediyorum.”

Larry irkilerek oturduğu hasır sandalyenin çıtırdamasına sebep oldu. “Kim söyledi? Bu konunun kimse tarafından bilinmemesi gerekiyordu yargıç. Kuruldan biri bilgi sızdırıyorsa başımız dertte demektir.”

Yargıç yaşlılık lekeleriyle kaplı elini kaldırarak onu susturdu. Zamanın yıprattığı yüzündeki gözleri parlıyordu. “Sakin ol evlat, sakin ol. Bildiğim kadarıyla kimsenin bilgi sızdırdığı yok ve kulağım deliktir bilirsin. Hayır, sırrı kendime fısıldadım. Bu akşam buraya geliş sebebin yüzünden kitap gibi okunuyor Larry. Umarım poker oynamıyorsundur. Hayattaki basit zevklerimden bahsettiğim sırada suratın şekilden şekle girdi... komik denebilecek, felaket haberi almış gibi bir ifaden vardı...”

“O kadar komik mi? Ne yapsaydım yani, mutlu mu olacaktım? Seni...”

“Batıya göndermek istiyorsunuz,” dedi yargıç usulca. “Casusluk etmem için. Konu bu, değil mi?”

“Üstüne bastın.”

“Bu fikrin aklınıza ne zaman geleceğini merak ediyordum. Bu, Özgür Bölge’nin varlığını sürdürebilmesi için son derece önemli bir mesele. Orada neler olup bittiğine dair en ufak bir fikrimiz bile yok. Kara Adam ha orada olmuş ha Ay’ın karanlık yüzünde.”

“Eğer sahiden oradaysa.”

“Orada, eminim. Bir surette veya diğerinde, ama orada olduğu muhakkak. Hiç şüphem yok.” Cebinden bir tırnak makası çıkararak tırnaklarını kesmeye başladı. Çıt çıt sesleri sözlerine karışıyordu. “Kurul orayı daha çok beğenip kalmaya karar verdiğimiz takdirde ne yapacağını belirledi mi?”

Larry bu fikir karşısında afalladı. Yargıca böyle bir ihtimalin kimsenin aklına gelmediğini söyledi.

“Bence elektrikleri vardır,” dedi yargıç aldatıcı bir sükûnetle. “Bu çok çekici bir unsur biliyorsun. Impening denen adam da belli ki böyle düşünmüş.”

“O pislikten kurtulmuş olduk,” dedi Larry sertçe ve yargıç da bir kahkaha attı.

“Yarın yola çıkarım,” dedi sonra. “Land-Rover ile giderim sanırım. Önce kuzeye, Wyoming’e, ardından batıya. Tanrıya şükür hâlâ yeterince iyi kullanabiliyorum! Idaho’yu baştan başa katedip Kuzey Kaliforniya’ya varırım. Gidiş iki hafta kadar, dönüş ise muhtemelen daha uzun sürer. Kar olabilir.”

“Evet, o ihtimali konuştuk.”

“Ve yaşlıyım. Benim yaşımdakiler kalp sorunu yaşayabilir veya aptallıklarından kaynaklanan hatalar yapabilir. Sadece beni göndermeyeceğinizi tahmin ediyorum.”

“Şey...”

“Tamam, bu konudan bahsetmemen gerek anladım. Sorumu geri alıyorum.”

“Teklifi kabul etmeyebilirsin,” dedi Larry aniden. “Kimse kafana silah dayamı...”

“Bana karşı sorumluluğundan kurtulmaya mı çalışıyorsun?” diye sertçe sordu yargıç.

“Belki. Belki öyledir. Belki geri dönme ihtimalini onda bir, işimize yarayacak elle tutulur bir belgeyle dönme ihtimalini ise yirmide bir olarak görüyorumdur. Belki bir hata yaptığımı söylemeye çalışıyorumdur. Bu iş için fazla yaşlı olabilirsin.”

“Maceraya atılmak için fazla yaşlıyım,” dedi yargıç tırnak makasını kenara koyarak. “Ama umarım doğru olduğunu düşündüğüm şeyi yapmak için fazla yaşlı değilimdir. Dışarıda bir yerde, doğru olduğuna inandığı şeyi yapmak adına muhtemelen korkunç bir ölüme gitmiş bir kadın var. Dinsel bir dürtüye kapılıp yaptığından hiç şüphem yok. Ama doğru olanı yapmaya çalışanlar, hep çılgın sıfatıyla yaftalanmıştır. Gideceğim. Üşürüm muhtemelen. Bağırsaklarım da iyi çalışmayacak. Yalnızlık hissedeceğim. Begonyalarımı özleyeceğim. Ama...” Başını kaldırıp Larry’ye bakarken gözleri parlıyordu. “Aynı zamanda akıllı olacağım.”

“Olursun sanırım,” dedi Larry ve gözyaşlarından gözlerinin yandığını hissetti.

“Lucy nasıl?” diye sordu yargıç konuyu bariz bir şekilde değiştirerek.

“İyi,” dedi Larry. “İkimiz de iyiyiz.”

“Sorun yok, değil mi?”

“Yok,” dedi Larry ve Nadine’i düşündü. Onu son görüşündeki çaresizliği, Larry’yi çok huzursuz ediyordu. Son çarem sensin, demişti ona. Garip bir konuşmaydı. Neredeyse intihara meyilli olduğunu düşünecekti. Peki ona yardım etmek için ne yapılabilirdi? Psikiyatri? Tek sahip olduklarının bir veteriner olduğu düşünülürse bu fikir komik geliyordu elbette. Artık Alo-Dua hattı bile yoktu.

“Lucy ile birlikte olman güzel,” dedi yargıç. “Ama galiba diğer kadın için endişeleniyorsun.”

“Evet.” Bundan sonraki cümleyi söylemek son derece zordu, ama bir başkasıyla paylaşıp içinden atmak onu çok rahatlattı. “İntiharı düşünüyor olabilir. Benim yüzümden değil elbet,” diye ekledi hemen. “Bir kızın seksi Larry Underwood’u elde edemediği için canına kıymaya kalkacağını düşündüğümü sanma. Ama kol kanat gerdiği çocuk, kabuğundan sıyrıldı. Sanırım Nadine artık ona bağımlı biri olmadığı için kendini yalnız hissediyor.”

“Depresyonu kronikleşirse intihar etmeye kalkabilir,” dedi yargıç tüyler ürpertici bir kayıtsızlıkla.

Larry, şaşkınca yargıca baktı.

“Ama yapabileceğin bir şey yok,” dedi yargıç. “Değil mi?”

“Yok.”

“Seçimini yaptın.”

“Evet.”

“Dönmemecesine?”

“Evet.”

“O halde kararınla yaşayacaksın,” dedi yargıç durumun keyfini çıkararak. “Tanrı aşkına büyü artık Larry. Kendine ve kararlarına güven. Hiç kolay olmayacağı malum, ama endişelerinin üzerine bu güvenle gitmelisin. Güneş sütünün kızgın yaz güneşi altında teni koruduğu gibi ruhunu kavrulmaktan koruyacaktır. Kendi ruhunu yönlendirecek kaptan sensin. Ara sıra ukala bir psikolog bunu yapma yetini sınayacaktır. Büyü! Lucy’n çok iyi bir kadın. Onun ve senin ruhundan fazlasının sorumluluğunu almak büyük bir yük ve insanoğlunun felakete davetiye çıkarmak için başvurduğu en popüler yöntemlerden biri de bu.”

“Seninle konuşmayı seviyorum,” dedi Larry.

“Muhtemelen hep duymak istediklerini söylediğim içindir,” dedi yargıç sakince. Sonra ekledi. “İntihar etmek için pek çok yöntem olduğunu biliyorsundur herhalde.”

Larry bu cümleyi aradan çok uzun bir zaman geçmeden, acı koşullar altında hatırlayacaktı.

Harold’ın kamyonu ertesi sabah saat sekizi çeyrek geçe Table Mesa bölgesine gitmek üzere Greyhound’dan ayrıldı. Harold, Weizak ve Harold’ın iki adamı, kamyonun arkasında oturuyordu. Norman Kellogg ve bir başkası ön taraftaydı. Yepyeni bir Land-Rover yavaşça onlara yaklaştığı sırada Arapahoe ve Broadway’in kesiştiği kavşaktaydılar.

Weizak el sallayarak seslendi. “Nereye böyle yargıç?”

Yün kazağı ve yeleği içinde biraz komik görünen yargıç sağa çekip durdu. “Günübirliğine Denver’a gideyim dedim.”

“Bu seni oraya kadar götürebilecek mi?” diye sordu Weizak aracını işaret ederek.

“Anayollardan uzak kalırsam gidebilirim sanıyorum.”

“Yetişkin kitapları satan bir kitapçıya rastlarsan kucak dolusu al gel, olur mu?”

Bunun üzerine Harold hariç herkesten kahkahalar yükseldi. Harold’ın yüzü solgun ve yorgun görünüyordu. Gece neredeyse hiç uyumamıştı. Nadine söylediği kadar istekli davranmış ve gece boyunca sadece ıslak rüyalarında gördüğü birçok hayalini gerçeğe dönüştürmüştü. O geceyi dört gözle bekliyordu ve artık içeriğine birinci elden ulaşabiliyorken Weizak’ın açık saçık dergilere dair esprisi, yüzünde sadece belli belirsiz bir gülümseme oluşturabilmişti. Evden çıktığı sırada Nadine hâlâ uyuyordu. Saat iki gibi yatağa bitkince uzandıklarında Nadine günlüğünü okumak istediğini söylemiş, Harold da okumasına izin vermişti. Belki eline büyük bir koz vermiş olacaktı, ama aklı emin olamayacak kadar karışıktı. Öte yandan günlüğün, hayatında yazdığı en güzel eser olduğu söylenebilirdi ve yazdıklarına bir başka gözün daha tanık olmasını istiyor, hatta buna ihtiyaç duyuyordu.

Kellogg çöp kamyonunun ön tarafından yargıca doğru eğilmişti. “Dikkatli ol babalık. Tamam mı? Bugünlerde yollarda garip tipler dolaşıyor.”

“Gerçekten de öyle,” dedi yargıç garip bir gülümsemeyle. “Merak etmeyin dikkat ederim. İyi günler beyler. Size de iyi günler Bay Weizak.”

Bunun üzerine yine gülüşmeler oldu ve herkes kendi yoluna gitti.

Yargıç, Denver’a doğru gitmedi. 36. Karayolu’na vardığında 7. Otoyol üzerinden doğruca ilerledi. Sabah güneşi parlak ve yumuşaktı. Tali yolda kalmış araçların sayısı, ilerlemeyi engelleyecek kadar fazla değildi. Brighton kasabası daha kötüydü, bir noktada iç içe geçmiş araçların sebep olduğu tıkanıklığı aşabilmek için lisenin futbol sahasından geçmek zorunda kaldı. I-25’e varana dek doğuya doğru devam etti. Buradan sağa dönerek Denver yoluna çıkabilirdi. Onun yerine sola –kuzeye– döndü ve yokuş aşağı inmeye başladı. Yolu yarılayınca vitesi boşa alarak sol tarafına, eteklerinde Boulder’ın kurulu olduğu Rocky Dağları’nın azametle mavi göğe doğru yükseldiği batıya baktı.

Larry’ye maceraya atılmak için çok yaşlı olduğunu söylemişti, ama Tanrı onu korusun, bu bir yalandı. Kalbi yirmi yıldır böyle çarpmamış, hava böylesine tatlı gelmemiş, renkler bu kadar parlak görünmemişti. I-25 üzerinden Cheyenne’e gidecek, sonra batıya dönerek dağların ardında kendisini bekleyen kaderine yönelecekti. Yaşlılıktan kurumuş olan teni, bu düşünce üzerine karıncalanıp ürperdi. I-80’den batıya. Salt Lake City’ye, ardından Reno, Nevada’ya. Sonra tekrar kuzeye yönelecekti ama bunun pek önemi olmayacaktı. Çünkü Salt Lake ve Reno arasında bir yerde, hatta belki daha da önce durdurulacak, sorgulanacak ve muhtemelen tekrar sorgulanmak üzere başka bir yere gönderilecekti. Gittiği yerlerden birinde, bir davet alabilirdi.

Hatta Kara Adam’la bizzat görüşmesi bile mümkündü.

“Devam et ihtiyar,” dedi yumuşak bir sesle.

Rover’ı vitese taktı ve çıkışa yaklaştı. Kuzeye yönelen üç şerit vardı ve üçü de nispeten boştu. Tahmin ettiği gibi Denver’daki trafik sıkışıklıkları ve zincirleme kazalar bu bölgedeki akışı hatırı sayılır derecede seyreltmişti. Aksi yöne doğru ilerleyen yollar çok kalabalıktı –kurtuluşu körlemesine güneyde arayan aptallar şeritleri doldurmuştu– ama bu taraf iyiydi. En azından bir süre için öyle olacağa benziyordu.

Yargıç Farris yola çıkmış olmaktan memnun bir şekilde ilerlemeye devam etti. Önceki gece pek iyi uyuyamamıştı. Bu gece yıldızların altında yaşlı bedeni iki uyku tulumuna sarınmış halde çok daha iyi uyuyacağından emindi. Boulder’ı tekrar görüp göremeyeceğini merak etti ve görme olasılığının düşük olduğunu düşündü. Buna rağmen heyecanı büyüktü.

Bu, hayatının en güzel günlerinden biriydi.

Nick, Ralph ve Stu öğleden sonra bisikletlerine atlayarak Tom Cullen’ın tek başına yaşadığı sıvalı kaplı küçük eve gitti. Tom’un evi, Boulder’ın “eski” sakinlerince bir işaret noktası olarak kabul edilmişti. Stan Nogotny evin dini-politik bir Disneyland’a benzediğini söylemişti.

Evin ön bahçesindeki heykeller garip bir tablo oluşturuyordu. Yaklaşık bir düzine Meryem Ana heykeli vardı. Bazıları plastik flamingo sürülerini besliyormuş gibi görünüyordu. Flamingoların en irisinin boyu Tom’u aşıyordu ve tek bacağı üzerinde dikilmekteydi. Dev dilek kuyusunun süslü kovasının içinde karanlıkta parlayan maddeden yapılmış, elleri iki yanda açık duran bir İsa heykeli vardı... görünüşe bakılırsa flamingoları kutsuyordu. Dilek kuyusunun yanında, kuş havuzundan su içiyor gibi görünen alçıdan yapılmış iri bir inek vardı.

Evin ön cephesindeki telli kapı hızla açıldı ve Tom yarı çıplak halde onları karşılamak için koştu. Uzaktan bakıldığında masmavi gözleri ve kızılımsı sarı gür sakallarıyla son derece erkeksi bir yazar veya ressam olduğu sanılabilir, diye düşündü Nick. Ama yaklaştıkça bu fikir değişebilir ve zekâ düzeyi pek yüksek olmayan basit bir işçi olduğu düşünülebilirdi. İyice yaklaşıp bir dakika kadar konuşunca, Tom Cullen’ın kafasındaki tahtaların büyük bir bölümünün eksik olduğu anlaşılırdı.

Nick, Tom’a duyduğu yoğun sempatinin bir sebebinin, kendisinin de zaman zaman zekâ özürlü olduğunun sanılması olduğunu biliyordu. İlk başlarda durumu yüzünden okuma yazmayı geç öğrenmesi bu kanıya sebep oluyordu. Daha sonra ise insanların sağır dilsiz birinin aynı zamanda zekâ özürlü olduğunu varsaymaya meyilli olduğunu görmüştü. Hayatı boyunca bu duruma yakıştırılan bütün tanımları duymuştu herhalde: Tahtası eksik. Tepesi yumuşak. Üç tekerlek üzerinde giden. Beyni kafasındaki delikten akmış. Kıt akıllı. Birkaç bira içmek için Shoyo’nun dışında bir meyhane olan Zack’in Yeri’ne gittiği geceyi hatırladı... Ray Booth ve adamlarının onu dövdüğü geceydi. Barmen, barın diğer ucundaki müşterisine doğru eğilerek bir şeyler söylemişti. Eliyle ağzını yarı örttüğü için Nick dudaklarını kısmen okuyabilmişti, ama daha fazlasına gerek yoktu zaten. Sağır dilsiz... muhtemelen geri zekâlı... neredeyse tümü öyle olur...

Ama tüm bu çirkin yakıştırmalar arasından bir tanesi Tom Cullen’a oldukça uyuyordu. Nick, onu düşünürken bu tanımı kendi sessiz dünyası içinde şefkatle kullanırdı: Adam eksik desteyle oynuyor. Tom’un durumu buydu işte. İşin ah vah edilecek tarafı ise Tom’un destesinde çok az kâğıdın eksik oluşuydu ve onlar da karo ikilisi veya sinek üçlüsü gibi düşük değerli kâğıtlardı. Ama bunlar olmadan oyun oynanmıyordu işte. Fal bile bakılamazdı.

“Nicky!” diye bağırdı Tom. “Seni gördüğüme çok sevindim! Aman, evet! Tom Cullen çok mutlu!” Kollarını Nick’in boynuna dolayıp, sıkıca sarıldı. Nick böyle parlak günlerde hâlâ takmakta olduğu siyah göz bandının gerisindeki yaralı gözünün yaşlarla yandığını hissetti. “Ralph’i de! Ve onu da. Sen... şeydin...”

“Ben...” diye söze başladı Stu, ama Nick eliyle işaret ederek onu durdurdu. Tom ile hafıza geliştirme taktikleri üzerinde çalışıyorlardı ve işe yarıyor gibi görünüyordu. Hatırlamak istediği ismi bildiği bir şeyle bağdaştırınca hedefe ulaşabiliyordu. Bu da çok uzun seneler önce Rudy’den öğrendiklerinden biriydi.

Cebinden not defterini çıkarıp bir şeyler yazdı. Sonra okuması için Ralph’e uzattı.

Kaşlarını hafifçe çatan Ralph okudu. “İneklerin ve koyunların memelerinden neyi akıtırız?”

Tom donmuş gibi kalakaldı. Yüzündeki ifade yok oldu. Çenesi düştü ve gözleri boş boş bakmaya başladı.

Stu huzursuzca kıpırdandı. “Nick acaba bu...”

Nick parmağını dudaklarına götürerek onu susturdu. Tom neredeyse aynı anda canlanarak normale döndü.

“Sütü!” dedi hoplayıp gülerek. “Sen Stu’sun!” Doğrulaması için Nick’e baktı ve o da parmaklarıyla zafer işareti yaptı.

“A-Y, Stu böyle yazılır, Tom Cullen biliyor, bunu herkes biliyor!”

Nick, Tom’un evinin kapısını işaret etti.

“İçeri girmek mi istiyorsunuz? Aman, evet! Hep birlikte girelim. Tom evi dekore ediyordu.”

Ralph ve Stu, Nick ve Tom’un peşinden verandanın basamaklarını çıkarken gülümseyerek birbirine baktı. Tom hep dekore ediyordu. Döşemiyordu, çünkü ev o içine ilk girdiği sırada dayalı döşeliydi elbette. İçerisi altüst olmuş bir çizgi film dünyası gibiydi.

Ön kapının hemen ardında, doldurulmuş yeşil bir papağanın dikkatle içine yerleştirildiği, kocaman, yaldızlı bir kuş kafesi vardı. Nick geçerken başını eğmek zorunda kalmıştı. Tom’un dekore ederken kullandığı eşyaların öylesine alınmış ıvır zıvırlar olmadığını düşündü. Öyle olsa evin içi bitpazarı gibi olurdu. Burada daha fazlası vardı, sıradan bir zihnin belli bir düzen olarak algılayabileceğinin biraz ötesiydi. Oturma odasındaki şöminenin rafındaki büyük, kare blokta kredi kartı levhaları vardı. Hepsi de ortalanmış ve dikkatle dizilmişti. VISA KARTINIZ BURADA GEÇER. MASTERCARD DEYİN YETER. AMERICAN EXPRESS KABULÜMÜZ. DINER’S CLUB. Soru şuydu: Tom bütün bunların belirli bir setin parçaları olduğunu nereden biliyordu? Okuması yoktu, ama her nasılsa ilişkiyi kurmayı başarmıştı.

Sehpanın üstünde ambalaj köpüğünden yapılma büyükçe bir yangın musluğu vardı. Pencerenin önünde, gün ışığını mavi ışınlar halinde içeri yansıtacak bir tepe lambası duruyordu.

Tom onlara evin her yerini gösterdi. Alttaki oyun odası, Tom’un bir tahnitçi dükkânından bulduğu doldurulmuş kuşlar ve hayvanlarla doluydu. Kuşları, neredeyse görünmez olan piyano telleriyle tavana asmıştı. Baykuşlar, şahinler, hatta güve yemiş tüyleri ve camdan yapılmış tek sarı gözüyle kel bir akbaba, odada süzülüyormuş gibiydi. Bir köşede bir ağaçkakan, diğerinde bir sincap, öteki köşede bir kokarca ve sonuncusunda bir sansar vardı. Odanın tam ortasında, her nasılsa diğer tüm hayvanların dikkatle bakıyor gibi göründüğü bir çakal duruyordu.

Üst kata çıkan merdivenlerin tırabzanları kırmızı beyaz kâğıt şeritleriyle kaplanmıştı. Üst katın holünün tavanına yine piyano teliyle savaş uçakları maketleri asılmıştı –Fokker, Spad, Stuka, Spitfire, Zero ve Messerschmitt’ler. Banyonun zemini parlak maviye boyanmış ve Tom’un oyuncak gemi koleksiyonu üzerine dizilmiş, dört beyaz porselen ada ve bir beyaz porselen kıta –küvetin ayakları ve klozet– arasında, katı bir denizde sözde yüzüyorlardı.

Nihayet bütün evi gezip tekrar oturma odasına indiler ve kredi kartı levhalarının altına, John ve Robert Kennedy’nin kenarları yaldızlı sınırlarla belirlenmiş bulutlar önünde poz verdiği üç boyutlu fotoğrafın karşısına oturdular. Altında şöyle yazıyordu: KARDEŞLER CENNETTE BULUŞTU.

“Tom’un evini beğendiniz mi? Ne düşünüyorsunuz? Güzel mi?”

“Çok güzel,” dedi Stu. “Söylesene. Aşağıdaki şu kuşlar... seni hiç tedirgin etmiyor mu?”

“Hayır!” dedi Tom şaşkınca. “İçleri talaş dolu!”

Nick, Ralph’e bir not uzattı.

“Tom, Nick tekrar hipnotize edilmeye itirazın olup olmadığını soruyor. Stan’in yaptığı gibi. Bu seferki oyun değil, çok önemli. Nick sebebini daha sonra açıklayacakmış.”

“Olur,” dedi Tom. “Çook... uykun... vaaar... bu, değil mi?”

“Evet, o,” dedi Ralph.

“Saate bakmamı tekrar mı istiyorsunuz? Sorun değil. Hani şu öne arkaya sallanan saat? Çook... uykulusunun...” Tom onlara şüpheyle baktı. “Ama hiç uykum yok. Aman, hayır. Dün gece erken uyudum. Tom Cullen hep erken uyuyor, çünkü seyredecek televizyon yok.”

“Bir fil görmek ister miydin Tom?” diye yumuşak sesle sordu Stu.

Tom’un gözleri hemen kapandı. Başı gevşekçe öne düştü. Uzun, derin soluklar almaya başladı. Nick, ona anahtar cümleyi söylemiş, ama Stu işe yarayacağına inanıp inanmamakla tereddüt etmişti. Bu kadar çabuk etki göstermesini beklemiyordu.

“Tavuğun kafasını kanadının altına sokmak gibi,” dedi Ralph şaşkınca.

Nick, Stu’ya bu seans için daha önceden hazırlanmış olan metni uzattı. Stu, Nick’e uzun bir süre baktı. Nick bu bakışlara karşılık verdikten sonra başını ciddi bir şekilde sallayarak başlamasını işaret etti.

“Beni duyuyor musun Tom?”

“Evet, seni duyuyorum,” dedi Tom ve sesinin tonu üzerine Stu başını kaldırıp baktı.

Tom’un her zamanki sesinden farklıydı, ama Stu isimlendiremiyordu. Bu ona on sekiz yaşında, liseden mezun olurken yaşadığı bir olayı hatırlattı. Törenden önce, erkeklerin soyunma odasındaydı. İçerideki diğer çocukların neredeyse hepsini ilkokulun ilk gününden beri tanıyordu. Elinde siyah mezuniyet peleriniyle soyunma odasında dururken etrafındaki yüzlerin ilk günden o ana dek ne çok değişmiş olduğunu düşünmüştü. Değişimin farkında olmak onu o gün de şimdi olduğu gibi ürpertmişti. Baktığı yüzler artık birinci sınıfa giden çocukların yüzleri değildi... ama yetişkin erkek yüzleri oldukları da söylenemezdi. İki iyi tanımlanmış evre arasında kalmışlardı. Tom Cullen’ın bilinçaltının gölgeli dünyasından gelen bu ses de o yüzler gibiydi, ama sonsuz bir hüzünle doluydu. Stu bunun daima dışlanmış bir adamın sesi olduğunu düşündü.

Devam etmesini bekliyorlardı, bu yüzden daha fazla duraksamadı. “Tom, Ben Stu Redman.”

“Evet. Stu Redman.”

“Nick de burada.”

“Evet, Nick de burada.”

“Ralph Brentner da öyle.”

“Evet, Ralph de burada.”

“Biz senin arkadaşlarınız.”

“Biliyorum.”

“Bir şey yapmanı rica ediyoruz Tom. Özgür Bölge için. Tehlikeli bir görev.”

“Tehlikeli...”

Endişe, Tom’un yüzünden yaz gününde güneşi engelleyen bulutun mısır tarlasına düşen gölgesi gibi geçti.

“Korkacak mıyım? Yoksa ben...” İç çekerek sustu.

Stu ne cevap vereceğini bilemeyerek Nick’e baktı.

Nick’in ağzından sessiz bir evet çıktı.

“Onunla ilgili, değil mi?” dedi Tom ve korkuyla iç geçirdi. Kasım rüzgârının meşe ağaçlarının çıplak dalları arasından geçerken çıkardığı sese benziyordu. Stu’nun içi yine ürperdi. Ralph’in yüzü solmuştu.

“Kim, Tom?” diye nazikçe sordu Stu.

“Flagg. Adı Randall Flagg. Kara Adam. Benden istediğiniz...” Tekrar içini çekti.

“Onu nereden tanıyorsun Tom?” Bu soru metinde yoktu.

“Rüyalarımdan... yüzünü rüyalarımda görüyorum.”

Yüzünü rüyalarımda görüyorum. Ama yüzünü kimse görmemişti. Yüzü hep gizliydi.

“Onu gördün mü?”

“Evet.”

“Neye benziyor Tom?”

Tom uzun bir süre konuşmadı. Stu tam cevap alamayacağına kanaat getirip metne dönecekken Tom, “Sokaktaki alelade birine benziyor,” dedi. “Ama sırıttığında kuşlar tünedikleri telefon tellerinden düşüyor. Size öyle bir bakıyor ki mesaneniz bozulup idrarınız yanıyor. Tükürdüğü yerdeki otlar sararıp ölüyor. Hep dışarıda. Zamanın içinden gelmiş. Kendini bilmiyor. İsmi, binlerce iblisin adı. İsa bir keresinde onu domuz sürüsüne atmış. İsmi Lejyon. Bizden korkuyor. Biz içerideyiz. Büyü yapabiliyor. Kurtları çağırıp kargaların içine girebiliyor. O hiçliğin kralı. Ama bizden korkuyor. İçeriden... korkuyor.”

Tom sustu.

Benizleri mezar taşları kadar solan diğer üç adam, birbirine baktı. Ralph başındaki şapkayı çıkarmış, parmakları arasında adeta yoğuruyordu. Nick bir elini gözlerinin üzerine koymuştu. Stu’nun boğazı kupkuru camdan oluşmuş gibiydi.

İsmi Lejyon. Hiçliğin kralı.

“Onun hakkında başka ne söyleyebilirsin?” diye sordu Stu alçak sesle.

“Sadece benim de ondan korktuğumu. Ama istediğinizi yapacağım. Fakat Tom’un... ödü patlıyor.” Yine o korkunç iç çekiş.

“Tom,” dedi Ralph aniden. “Abagail Ana’nın hâlâ... hâlâ hayatta olup olmadığını biliyor musun?” Ralph’in yüzünde gergin bir beklenti vardı. Bütün parasını açılmasını beklediği tek karta yatırmış bir kumarbaz gibiydi.

“Hayatta.” Ralph tutmakta olduğu soluğunu bırakarak arkasına yaslandı. “Ama Tanrı’yla arası henüz düzelmedi.”

“Düzelmedi mi? Neden Tommy?”

“Yabani topraklarda. Tanrı, onu oraya götürdü. Ama ne gündüz uçanlardan, ne gece sürünenlerden korkuyor. Yılanların, arıların onu sokmayacağını, hiçbir hayvanın ona zarar vermeyeceğini biliyor. Ama Tanrı’yla arası hâlâ düzelmedi. Kayalıktan suyu çıkaran Musa’nın eli değildi. Sansarları boş mideleriyle kovalayan Abagail Ana değildi. Ona merhamet edilecek. Abagail Ana görecek, ama geç görecek. Ölüm olacak. Onun ölümü. Abagail Ana nehrin yanlış tarafında can verecek. O...”

“Susturun onu,” dedi Ralph inlercesine. “Durdurun.”

“Tom,” dedi Stu.

“Evet.”

“Sen Nick’in Oklahoma’da tanıştığı Tom musun? Uyanıkken bildiğimiz Tom musun?”

“Evet ama o Tom’dan fazlasıyım.”

“Anlamadım.”

Tom kafasını hafifçe kaldırdı.

“Ben Tanrı’nın Tom’uyum.”

İyice huzursuz olan Stu neredeyse elindeki kâğıtları yere düşürecekti.

“İstediğimizi yapacağını söylüyorsun.”

“Evet.”

“Ama geri döneceğini bili... geri döneceğini düşünüyor musun?”

“Bunu görüp bilmek bana düşmez. Nereye gideceğim?”

“Batıya Tom.”

Tom inledi. Bu ses üzerine Stu’nun ensesindeki tüyler diken diken oldu. Onu nereye gönderiyoruz? Belki cevabı biliyordu. Belki aynı yere kendisi de gitmişti, ama onun gittiği yer Vermont’ta, ayak seslerinin yankıları yüzünden takip ediliyormuş gibi hissettiği o labirent gibi koridorlardaydı. Takip ediliyormuş ve aradaki mesafe hızla kapanıyormuş gibi.

“Batıya,” dedi Tom. “Batı, peki.”

“Seni bakman için gönderiyoruz Tom. Bakıp görmen için. Sonra geri geleceksin.”

“Geri gelip anlatacağım.”

“Bunu yapabilir misin?”

“Evet. Beni yakalayıp öldürmezlerse.”

Stu yüzünü buruşturdu. Diğerleri de öyle.

“Tek başına gideceksin Tom. Daima batıya. Batıyı bulabilir misin?”

“Güneşin battığı taraf.”

“Evet. Ve biri neden oraya gittiğini sorarsa seni Özgür Bölge’den attıklarını söyleyeceksin...”

“Beni attılar. Tom’u attılar. Orada istemediler.”

“...çünkü kıt akıllısın...”

“Tom’u kıt akıllı olduğu için kovdular.”

“...ve bir kadınla olursan o kadın geri zekâlı çocuklar doğurabilir.”

“Tom gibi geri zekâlı çocuklar.”

Stu’nun midesi çaresizce çalkalanıyordu. Başı, terleyebilen bir kalıp demir gibiydi. Korkunç bir şekilde akşamdan kalmıştı sanki.

“Biri sana batıya neden gittiğini sorarsa vereceğin cevabı tekrar et.”

“Tom’u kıt akıllı olduğu için kovdular. Aman, evet. Bir kadına gece yatakta sahip olacağımdan ve kadının hamile kalıp geri zekâlı çocuklar doğuracağından korktular.”

“Evet Tom. Cevap böyle. Bu...”

“Beni kovdular,” dedi Tom yumuşak, üzgün bir sesle. “Tom’u güzel evinden çıkarıp attılar.”

Stu titreyen elleriyle gözlerini sildi. Nick’e baktı. Onu çift, hatta üç tane görmeye başlamıştı. “Bitirip bitiremeyeceğimden emin değilim Nick,” dedi çaresizce.

Nick, Ralph’e baktı. Kâğıt gibi solgun olan Ralph sadece başını iki yana sallayabildi.

“Bitir,” dedi Tom beklenmedik bir şekilde. “Beni böyle karanlıkta bırakma.”

Stu kendini zorlayarak devam etti.

“Tom, dolunay nasıldır bilir misin?

“Evet... büyük ve yusyuvarlak.”

“Yarım ay gibi değil.”

“Değil.”

“O büyük, yusyuvarlak ayı gördüğünde doğuya döneceksin Tom. Yanımıza geleceksin. Evine döneceksin.”

“Evet, gördüğümde geleceğim,” dedi Tom. “Evime döneceğim.”

“Ve gelirken gündüzleri uyuyup geceleri yürüyeceksin.”

“Gündüz uyuyup gece yürüyeceğim.”

“Evet. Ve kimsenin seni görmemesi için elinden geleni yapacaksın.”

“Tamam.”

“Ama seni gören olabilir Tom.”

“Evet olabilir.”

“Olursa o kişiyi öldür Tom.”

“Öldüreyim,” dedi Tom sesinde şüpheyle.

“Sayıları birden fazlaysa, kaç.”

“Kaçayım,” dedi Tom daha kesin bir tonla.

“Ama en iyisi kimseye görünme. Bunları tekrar edebilir misin?”

“Evet. Dolunayda döneceğim. Yarım ayda veya hilalde değil. Gece yürüyüp gündüz uyuyacağım. Kimseye görünmeyeceğim. Beni gören bir kişi olursa öldüreceğim. Birden çoklarsa kaçacağım. Ama kimsenin görmemesine çalışacağım.”

“Çok iyi. Birkaç saniye içinde seni uyandıracağım, tamam mı?”

“Tamam.”

“Sana fiili soruyu sorunca uyanacaksın, tamam mı?”

“Tamam.”

Stu titrek bir şekilde iç geçirerek arkasına yaslandı. “Tanrıya şükür bitti.”

Nick bakışlarıyla ona katıldığını belirtti.

“Neler olabileceğini biliyor muydun Nick?”

Nick başını iki yana salladı.

“Bütün bunları nasıl bilebiliyor?” diye mırıldandı Stu.

Nick defteri işaret etti. Stu ondan kurtulduğuna sevinerek defteri Nick’e uzattı. Metnin yazılı olduğu sayfa ellerinin teri yüzünden neredeyse sırılsıklam olmuştu. Nick bir şeyler yazarak önce Ralph’e uzattı. Ralph dudakları kıpırdayarak yazıyı okuduktan sonra Stu’ya verdi.

“Tarih boyunca bazı insanlar delileri ve kıt zekâlıları dâhiliğe yakın görmüş. Bize kullanabileceğimiz bir bilgi vermedi, ama şahsen ödümü patlattı. Büyü, dedi. Büyüyle nasıl savaşabiliriz ki?”

“Bütün bunlar beni aşar,” diye mırıldandı Ralph. “Abagail Ana’yla ilgili söylediklerini hatırlamak bile istemiyorum. Hadi onu uyandır da bir an önce gidelim Stu.” Ralph dokunsalar ağlayacak haldeydi.

Stu, Tom’a doğru eğildi. “Tom?”

“Evet.”

“Bir fil görmek ister misin?”

Tom’un gözleri hemen açıldı ve onlara baktı. “Size işe yaramayacağını söylemiştim. Tom hayatta gün ortasında uyumaz.”

Nick, Stu’ya bir kâğıt uzattı. Stu yazılanlara bir göz atıp Tom’a döndü. “Nick çok başarılı olduğunu söylüyor.”

“Sahi mi? Daha önceki gibi başımın üstünde durdum mu?”

Nick içinde acı bir utançla düşündü: Hayır Tom, bu kez daha etkileyici numaralar yaptın.

“Hayır,” dedi Stu. “Tom, buraya senden yardım istemeye gelmiştik.”

“Benden mi? Yardım mı? Elbette! Seve seve!”

“Ama bu tehlikeli bir iş Tom. Batıya gidip geri dönerek bize gördüklerini anlatmanı istiyoruz.”

“Tabii, olur,” dedi Tom en ufak bir tereddüt olmadan, ama Stu, Tom’un yüzünden bir anlığına bir gölgenin geçtiğini ve saf mavi gözlerinin gerisinde oyalandığını gördü. “Ne zaman?”

Stu elini Tom’un ensesine nazikçe koydu ve orada ne halt ettiğini kendi kendine sordu. Abagail Ana değilken ve cennet katıyla arasında direkt hat yokken bir insan bunları nasıl yapabilirdi? “Çok yakında,” dedi yumuşak sesle. “Çok yakında.”

Frannie, Stu eve geldiğinde akşam yemeği hazırlıyordu.

“Harold uğradı,” dedi. “Yemeğe davet ettim ama kalmadı.”

“Hı.”

Frannie, ona dikkatle baktı. “Stuart Redman, hangi denizde gemilerin battı?”

“Tom Cullen’ın banyosunda desem yanlış olmaz herhalde.” Ve ona her şeyi anlattı.

Yemekten sonra biraz oturdular. “Bütün bunlar ne anlama geliyor?” diye sordu Fran. Yüzü çok solgundu ve yemeğini yemek yerine çatalıyla bir o yana bir bu yana dürtüyordu.

“Anladıysam ne olayım,” dedi Stu. “Bir tür... duru görü sanırım. Hepimizin gördüğü rüyalar malumumuzken Tom Cullen’ın hipnoz altında imgelemler görmesine neden bu kadar şaşırıyoruz bilmem. Bir tür duru görü değilse nedir hiç bilmiyorum.”

“Ama rüyalar artık çok eskide kaldı. En azından benim için öyle.”

“Benim için de,” dedi Stu ve kendisinin de henüz tek lokma bile yemediğini fark etti.

“Bak Stu, kurulla ilgili konulan toplantılar haricinde konuşmamaya karar vermiştik, biliyorum. Muhtemelen sürekli didişeceğimizi söylemiştin ve sana katılıyorum. Yirmi beşinden sonra Şerif Dillon olman konusunda tek kelime bile etmedim, değil mi?”

Stu gülümsedi. “Etmedin Frannie.”

“Ama sana, Tom Cullen’ı batıya göndermenin iyi bir fikir olduğunu hâlâ düşünüp düşünmediğini sormak istiyorum. Bugün olanlardan sonra hâlâ aynı fikirde misin?

“Bilmiyorum,” dedi Stu. Tabağını önünden itti. İçindeki yemeklerden çoğuna dokunulmamıştı bile. Ayağa kalkıp koridordaki masaya gitti ve bir paket sigara aldı. Sigara tüketimini günde üç dört taneye düşürmüştü. Bir tane yaktı, bayat tütünün sert dumanını ciğerlerine çekti ve üfledi. “Olumlu tarafından bakarsak hikâyesi basit ve yeterince inandırıcı. Zekâsı geri olduğu için onu buradan kovduk. Bundan şüphe edileceğini sanmıyorum. Sağ salim geri dönerse onu hipnotize eder –zaten göz açıp kapayana dek uyuyuveriyor– ve gördüğü önemli veya önemsiz her şeyi anlattırırız. Diğerlerinden daha iyi bir bilgi kaynağı olması mümkün.”

“Sağ salim dönerse.”

“Evet, eğer dönerse. Doğuya dönüşte geceleri yolculuk edip gündüz uyuması talimatını verdik. Karşısına birden çok kişi çıkarsa kaçacak. Sadece bir kişi görürse öldürecek.”

“Bunu yapmış olamazsınız!”

“Elbette yaptık!” dedi Stu, ona öfkeyle dönerek. “Burada oyun oynamıyoruz Frannie! Yakalanırsa başına gelecekleri biliyor olman lazım... ya da yargıç yakalandığı takdirde... veya Dayna. Yoksa niçin bu fikre en baştan karşı çıkacaktın?”

“Tamam,” dedi Fran usulca. “Tamam Stu.”

“Hayır, tamam değil!” dedi ve yeni yaktığı sigarayı kil küllüğe hızla bastırıp etrafına kıvılcımlar saçtı. Birkaç kıvılcım elinin üstüne düşünce elini sertçe salladı. “Aklı kıt bir çocuğu bizim savaşımızda çarpışması için göndermek, insanları bir satranç tahtası üstündeki piyonlar gibi itip kakmak ve bir mafya babası gibi öldürme emri vermenin hiçbir haklı gerekçesi yok. Ama başka ne yapabiliriz bilmiyorum. Bilemiyorum. Orada ne yaptığını öğrenmezsek önümüzdeki baharda Özgür Bölge’yi koca bir mantar bulutuna dönüştürebilir.”

“Tamam. Hey. Tamam dedim.”

Stu yumruklarını yavaşça sıktı. “Sana bağırıyordum. Özür dilerim. Bunu yapmaya hakkım yoktu Frannie.”

“Önemi yok. Pandora’nın kutusunu açan sen değilsin.”

“Galiba hepimiz birden açıyoruz,” dedi Stu sıkıntıyla ve paketten bir sigara daha aldı. “Her neyse, ona karşısına bir kişi çıkacak olursa öldürmesi talimatı verdiğimde kaşlarını çatar gibi oldu. Anlık bir şeydi. Ralph ve Nick’in görüp görmediğini bile bilmiyorum. Ama ben gördüm. Sanki, ‘Tamam, ne dediğini anladım ama vakti geldiğinde buna kendim karar vereceğim,’ diye düşünür gibiydi.”

“Bir yerde insanların hipnotize edilerek uyanıkken yapmayacakları bir şeyi yapmaya zorlanamayacağını okumuştum. Bir insan, ahlaki yönden karşı olduğu bir eylemi telkinle bile yapmazmış.”

Stu başını salladı. “Evet, ben de onu düşünüyordum. Ama ya bu Flagg denen herif doğu sınırı boyunca nöbetçiler diktiyse? Onun yerinde olsam yapardım. Tom batıya giderken bir nöbetçiye rastlarsa hikâyesi hazır. Ama dönüşte rastlayacak olursa ya ölecek ya öldürecek. Öldüremezse onu kaybettik demektir.”

“Bu konuda gereğinden fazla endişeleniyorsun gibi,” dedi Frannie. “Sınır boyunca nöbetçi dikmişse bile araları çok yakın olamaz, değil mi?”

“Evet. Yetmiş kilometrede bir nöbetçi falan olacaktır. Bizden beş kat daha kalabalıklar.”

“Yani radar veya kızılötesi gibi çok gelişmiş cihazları çalıştırmayı başarıp düzeneklerini casus filmlerindeki gibi kurmadılarsa Tom’un buraya elini kolunu sallayarak gelmesi çok olası.”

“Umudumuz o yönde. Ama...”

“Ama vicdanının sesini susturamıyorsun,” dedi Fran yumuşak sesle.

“Öyle mi dersin? Eh... belki öyledir. Harold ne istiyordu hayatım?”

“Şu arama haritalarından birkaçını bıraktı. Arama Komitesi’nin Abagail Ana’yı aradığı yerleri gösteren haritalar. Harold Arama Komitesi’ni yürütmenin yanı sıra Defin Komitesi’ne de yardım ediyormuş. Çok yorgun görünüyordu, ama bunun tek sebebi Özgür Bölge görevleri değil. Görünüşe bakılırsa başka bir şey üzerinde daha çalışıyor.”

“Neymiş o?”

“Harold’ın bir kadını var.”

Stu kaşlarını kaldırdı.

“Her neyse, yemeğe o yüzden kalmadı. Sence kim bu kadın?”

Stu gözlerini kısarak tavana baktı. “Bakalım... Harold kimi beceriyor olabilir? Bir düşüneyim...”

“O ne biçim söz öyle? Sen, bana öyle mi yapıyorsun?” Frannie, ona şakacıktan vurdu ve Stu sırıtarak geriledi.

“Tamam, vazgeçtim. Kimmiş söyle?”

“Nadine Cross.”

“Saçında beyaz olan kadın mı?”

“Ta kendisi.”

“Vay be, yaşı Harold’ın iki katı olmalı.”

“Harold için bunun bir sakıncası olduğunu sanmıyorum.”

“Larry biliyor mu?”

“Bilmiyorum, umurumda da değil. Cross denen kadın artık Larry ile birlikte değil. Önceden öyle miydi bilmiyorum gerçi.”

“Eh, iyi bari,” dedi Stu. Harold’ın hayatında biri olduğu için memnundu, ama konu o kadar da ilgisini çekmemişti. “Harold Arama Komitesi hakkında ne düşünüyor? Sana bir şey söyledi mi?”

“Harold’ı bilirsin. Çok fazla gülümsüyor... ama ümitli değil. Galiba o yüzden vaktinin çoğunu Defin Komitesi’ne ayırıyor. Ona Hawk dediklerini biliyor muydun?”

“Sahi mi?”

“Ben de bugün duydum. Sorana dek kimden bahsettiklerini anlayamadım.” Bir an düşündükten sonra güldü.

“Neden güldün?” diye sordu Stu.

Fran spor ayakkabı içindeki ayaklarından birini kaldırdı. Tabanında çizgiler ve çemberler vardı. “Ayakkabılarıma iltifat etti. Ne saçma, değil mi?”

Harold şafaktan hemen önce kasıklarında belli belirsiz, hoş bir ağrıyla uyandı. Kalktığında hafifçe titredi. Sabahın erken saatleri daha ağustosun ortalarında olmalarına ve sonbahara bir ay kalmasına rağmen oldukça serin oluyordu.

Ama bel altında sıcaklık vardı, ah evet. Uyuyan kadının neredeyse şeffaf olan külotunun sardığı pürüzsüz kalçaları görmek bile onu hatırı sayılır derecede ısıtıyordu. Onu uyandıracak olsa hiç aldırmazdı. Şey, belki aldırırdı, ama itiraz etmezdi. O kara gözlerin gerisinde neyin yatmakta olduğunu hâlâ tam olarak bilmiyor ve ondan biraz korkuyordu.

Onu uyandırmayarak sessizce giyindi. Canı çok istese de Nadine ile oynaşmayacaktı.

Yalnız kalabileceği bir yere gidip düşünmeye ihtiyacı vardı.

Çizmelerini sol eline alarak tamamen giyinik halde kapıda durakladı. Odanın soğukluğu ve tekdüze giyinme işlemi, isteğini bastırmıştı. Artık odanın kokusunu hissedebiliyordu ve kokunun pek çekici olduğu söylenemezdi.

Onsuz da yapabileceklerini, önemsiz bir şey olduğunu söylemişti Nadine. Belki de doğruydu. Ağzı ve elleriyle neredeyse inanılmayacak şeyler yapıyordu. Ama madem önemsizdi, neden oda tüm o kötü seneler boyunca tek başına tatmin olmakla bağdaştırdığı o bayat ve ekşimsi kokuyla doluydu?

Belki kötü olmasını istiyorsun.

Rahatsız edici bir düşünceydi. Kapıyı arkasından yavaşça kapatarak çıktı.

Nadine’in gözleri, kapı kapanır kapanmaz açıldı. Doğrulup düşünceli gözlerle kapıya baktı, ardından tekrar uzandı. Bedeni, tatmin olmamış arzu nöbetleri yüzünden ağrıyordu. Neredeyse âdet sancısı gibiydi. Madem o kadar önemsizdi (Harold’ın aklından geçenlere ne kadar yakın olduğu hakkında hiçbir fikri yoktu) neden kendini böyle hissediyordu? Önceki gece öyle bir an gelmişti ki, oyalanmayı bırak ve SOK artık! Duyuyor musun? SOK ve içimi DOLDUR! Bu yaptığının bana faydası var mı sanıyorsun? Hadi sok ve bu çılgınca oyuna bir son verelim, diye haykırmamak için dudaklarını ısırmak zorunda kalmıştı.

O sırada Harold başını bacaklarının arasına sokmuş halde yatıyordu. Acil ve neredeyse vahşice bir ihtiyacı ifade ediyor olmasalar kulağa komik gelebilecek şehvet dolu sesler çıkarıyordu. Nadine dudaklarının ucunda bu söyleyemediği cümlelerle başını kaldırmış ve camda bir yüz görmüştü. (Belki de gördüğünü sanmıştı.) İçindeki arzu ateşi bir anda soğuk bir kül yığınına dönmüştü.

Vahşice sırıtarak bakan, onun yüzüydü.

Bir çığlık boğazına kadar yükselmiş... ve surat yok olmuştu. Belki de hiç var olmamış, tozlarla lekelenmiş cama yansıyan karanlık gölgeler onu yanıltmıştı. Bir çocuğun dolapta veya oyuncak sandığının gerisinde sinsice saklandığını sandığı canavar gibiydi.

Daha fazlası değil.

Ama öyleydi ve günün soğuk ilk ışıkları altında bile başka türlüymüş gibi davranıp kendini kandıramıyordu. Başka türlüymüş gibi davranmak tehlikeli olurdu. Oydu ve Nadine’i uyarıyordu. Müstakbel kocası, ilerideki eşini gözetliyordu. Ve kirlenmiş bir gelin kabul edilemezdi.

Tavana bakarak düşündü: Aletini emiyorum, ama kirlenmiş olmuyorum. Kıçıma sokmasına izin veriyorum, ama yine kirlenmiş olmuyorum. Onun için ucuz bir sokak fahişesi gibi giyiniyorum ama bunun da bir sakıncası yok.

Bütün bunlar nişanlısının ne tür biri olduğunu merak etmeye yeterdi.

Nadine tavana uzun, çok uzun bir süre baktı.

Harold hazır kahve yaptı, yüzünü buruşturarak içti ve birkaç soğuk Pop-Tart alıp kapının önüne çıktı. Güneşin ilk ışıkları gökyüzünü aydınlatırken verandanın basamaklarına oturup yedi.

Son birkaç gün, onun için çılgın bir karnaval gibi geçmişti. Turuncu kamyonlar, omzuna takdirle vuran Weizak, herkesin artık ona Hawk diye seslenmesi, sonu gelmeyen cesetler, eve dönüş ve türlü seks oyunları baş döndürücü bir şekilde karışarak iç içe geçmişti.

Ama şimdi, mermer bir mezar taşı kadar soğuk basamaklara oturur, midesini altüst eden berbat bir kahve içip tadı talaş gibi olan buz gibi Pop-Tart’ları yerken berrak bir zihinle düşünebiliyordu. Bir delilik sürecinin ardından aklı tekrar başına gelmiş gibiydi. Kendini ilkel insanlar arasında modern bir adam olarak gören biri için son zamanlarda pek az düşündüğünü fark etmişti. Kendisini aklının değil, penisinin yönlendirmesine izin vermişti.

Bakışları kasabaya doğru yönelirken aklına Frannie Goldsmith geldi. O gün evine giren oydu, artık bundan kesinlikle emindi. Ayakkabılarına bakma ümidiyle bir bahane uydurup Redman ile yaşadıkları eve gitmişti. Görünüşe bakılırsa o gün evinin bodrumuna girerken giydiği ayakkabıları giymişti. Tabanlarında genellikle görünen zikzaklar değil, çemberler ve çizgiler olan ayakkabılar. Hiç şüphe yok bebeğim.

Olanları tahmin etmek pek zor değildi. Harold’ın günlüğünü okuduğunu her nasılsa keşfetmişti. Sayfalardan birinde, belki birkaçında parmak izi falan bırakmış olmalıydı. Fran bunun üzerine okuduklarının doğurduğu etkileri –belki bir yazı– bulabilmek ümidiyle evine girmişti.

Günlüğü vardı elbette. Ama bulamamıştı, Harold bundan emindi. Günlüğünde, Stuart Redman’ı öldürmeye niyetli olduğu açık açık yazıyordu, Fran böyle bir şey görmüş olsa mutlaka Stu’ya söylerdi. Söylememiş olsa bile önceki gün, Harold’ın yanında o kadar rahat davranamazdı.

Tadı üzerine yüzünü buruşturarak son Pop-Tart’ı da yedi. O sabah otogara yürüyerek gitmeye karar vermişti; dönüşte Teddy Weizak veya Norris onu eve bırakabilirdi. Sabah serinliğinden korunmak için ince ceketinin fermuarını çenesine kadar çekti. Perdeleriyle panjurları kapalı boş evlerin önünden geçti ve beş altı sokak sonra üzerlerine tebeşirle X çizilmiş olan kapılar görmeye başladı. Bu da onun fikriydi. Defin Komitesi’nin cesetlerden temizlediği bütün evlerin kapıları bu şekilde işaretleniyordu. X işaretli evlerin sakinleri artık oraya sonsuza dek dönemeyecekti. Bir ay sonra bu işaret Boulder’ın her yerinde görülecek, bir çağın sonunu simgeleyecekti.

Artık düşünme, hem de çok dikkatli düşünme zamanıydı. Nadine ile karşılaşmasından beri düşünmeyi rafa kaldırmış gibiydi... belki ondan bile önce bırakmıştı.

Günlüğünü okudum, çünkü kıskanıyordum ve incinmiştim, diye düşündü. Sonra muhtemelen benim günlüğümü bulma amacıyla evime girdi ama bulamadı. Belki sadece evine birinin girmiş olması bile yeterli bir intikamdı. Harold’ı çok sarstığı bir gerçekti. Artık ödeşmiş oldukları söylenebilirdi belki.

Frannie’yi artık istemiyordu, değil mi?.. Değil mi?

İçindeki öfke korları küllerin altında kıpkırmızı oldu. Artık onu istemiyor olabilirdi. Ama bu, onu sırtından vurup dışladıkları gerçeğini değiştirmiyordu. Nadine, ona geliş sebeplerinden pek bahsetmemiş olsa da Harold onun da bir şekilde dışlanıp reddedildiğini tahmin edebiliyordu. İkisi de dışlanmıştı ve dışlananlar intikam senaryoları yazardı. Belki akıllarını başlarında tutabilmenin tek yolu buydu. (Bunu günlüğe eklemeyi unutma, dedi içinden Harold... artık neredeyse kasaba merkezine varmıştı.)

Dağların diğer tarafında onlar gibi dışlanmış yüzlerce insan vardı. Ve bir yerde yeterli sayıda dışlanmış insan birikirse mistik bir geçişim gerçekleşir ve insan kendini içeride buluverirdi. Sıcacık olan içeride. Sıcak bir yerde olmak tek başına önemsiz görünebilirdi, ama aslında çok önemliydi. Hatta neredeyse dünyadaki en önemli şeydi.

Belki ödeşmek istemiyordu. Belki berabere kalmak onu kesmiyor, bir ceset kamyonu sürüp fikirleri için anlamsız teşekkür mektupları alarak Bateman’ın o çok değerli kuruldan emekli olup kendisinin üye olabilmesi için beş yıl beklemek istemiyordu. Hem o zaman da onu aralarına almak istemezlerse ne olacaktı? Yapabilirlerdi, çünkü bu sadece yaş meselesi değildi. Harold’dan sadece birkaç yaş büyük olan o kahrolası dilsizi aralarına almışlardı.

İçindeki korlaşmış öfke yine alevlenmişti. Düşünmek iyiydi, güzeldi, ama dünyayı ilkel insanlar yönetip düşünenler dışlanınca, kullanılınca ve tek ellerine geçen aptalca teşekkür mektupları olunca ne anlamı kalıyordu?

Otogara varmıştı. Vakit hâlâ erkendi, başka gelen yoktu. Kapının üstüne yapıştırılmış ilanda ayın yirmi beşinde bir başka halk toplantısı yapılacağı söyleniyordu. Halk toplantısı mı? İlkeller sürüsü.

Bekleme salonu, seyahat acentelerinin posterleri, Greyhound Ameripass reklamları ve Atlanta, New Orleans, San Francisco, Nashville ve daha pek çok yere gidilebilecek Scenicruiser fotoğraflarıyla doluydu. Oturup soğuk gözlerle oyun makinelerine, kola dolabına, kahvenin yanı sıra kokusu ölü balığı andıran Lipton poşet çaylarının da alınabildiği kahve makinesine baktı. Bir sigara yakıp kibriti yere attı.

Anayasayı benimsemişlerdi. Aferin onlara. Ne güzel bir hareket. Salak marşı bile söylemişlerdi yahu. Ya Harold Lauder ayağa kalktığında birkaç yapıcı öneri sunmak yerine onlara salgın felaketinden sonra içinde bulundukları bu ilk yıla dair gerçeklerden bahsetseydi?

Bayanlar baylar, adım Harold Emery Lauder ve size zaman geçtikçe temel şeylerin gerçekleşeceğini söylemek istiyorum. Darwin gibi. Bir dahaki sefer toplanıp milli marşı söylerken şunları düşünün millet: Amerika öldü. Tıpkı Jaboh Marley, Buddy Holly, Big Bopper ve Harry S. Truman gibi. Ama Bay Darwin’in öne sürdüğü ilkeler hâlâ yaşıyor, tıpkı Jacob Marley’in hayaletinin Ebenezer Scrooge için olduğu gibi. Anayasal hükmün güzellikleri üzerine düşünürken biraz da batıdaki adamı, Randall Flagg’i düşünün. Onun böyle halk toplantılarıyla ve demokrasi özentiliğiyle vakit harcadığını hiç sanmıyorum. Böyle zaman kaybetmek yerine evrenin devasa tezgâhını cesetlerinizle silmek gibi temel meselelere konsantre olduğuna bahse girerim. Bayanlar baylar, biz elektriği geri getirmeye uğraşıp mutlu yuvamıza bir doktorun yolunun düşmesini beklerken o burayı bombalayacak bir uçağı kullanabilecek bir pilot arıyor olabilir. Biz Sokak Temizliği Komitesi’ne kimleri atayacağımızı tartışırken o muhtemelen bir Silahlanma Komitesi oluşturuyor. Tüfekler, bombalar, hatta biyolojik silahlardan bahsediyorum. Bu ülkede biyolojik silah merkezi olmadığını biliyoruz elbette, bu ülkeyi büyük kılan unsurlardan biri bu... hangi ülke, ha ha... ama bilin ki biz burada toplantılar yaparken o...

“Hey Hawk, fazla mesai mi yapıyorsun?”

Harold gülümseyerek başını kaldırdı. “Evet, öyle yapayım dedim,” dedi Weizak’a. “Gelince senin kartını da fişledim. Altı papel kazandın bile.”

Weizak güldü. “Âlem herifsin Hawk.”

“Öyleyimdir,” dedi hâlâ gülümsemekte olan Harold.

56. Bölüm

Stu ertesi günü elektrik santralinde motorlar üzerinde çalışarak geçirdikten sonra bisiklete atlayıp evin yolunu tuttu. First National Bankası’nın karşısındaki küçük parka varmıştı ki Ralph’in seslendiğini duydu. Bisikletini park edip Ralph’in oturduğu banka doğru yürüdü.

“Ben de seni arıyordum Stu. Birkaç dakikan var mı?”

“Sadece bir. Yemeğe geç kaldım. Fran merak eder.”

“Tamam. Ellerinin haline bakılırsa santralde tel sarıyordun herhalde?” Ralph dalgın ve endişeli görünüyordu.

“Evet. İşçi eldivenlerinin bile faydası yok. Ellerim mahvoldu.”

Ralph başını salladı. Parkta beş altı kişi daha vardı, bir bölümü bir zamanlar Boulder ve Denver arasında işleyen dar demiryolu hattı trenine bakıyordu. Üç genç kadın, piknik sepetini açmış, akşam yemeği hazırlıyordu. Yaralı ellerini kucağına koyup orada öylece oturmak Stu’nun çok hoşuna gitmişti. Belki şu şeriflik işi sandığım kadar kötü olmaz, diye düşündü. Hiç olmazsa Doğu Boulder’daki montaj hattından kurtulmuş olurum.

“Nasıl gidiyor?” diye sordu Ralph.

“Hiçbir fikrim yok, geri kalan herkes gibi ben de basit bir işçiyim. Brad Kitchner bir ev yangını gibi gittiğini söyledi. Elektriğe eylülün ilk haftasında, hatta belki daha önce kavuşabilecek, ay ortasında da ısınabilecekmişiz. Elbette böyle tahminlerde bulunmak için çok erken ama...”

“Brad’e güveniyorum,” dedi Ralph. “Uğraştıkça tecrübesi artıyor.” Ralph gülmeye çalıştı, ama çabası derin bir iç geçirişe dönüştü.

“Neyin var Ralph?”

“Telsizden yeni haberler geldi,” dedi Ralph. “Bir kısmı iyi, bir kısmı... pek iyi değil Stu. Bilmeni istedim, çünkü bunu bir sır olarak saklamanın imkânı yok. Özgür Bölge’de telsizi olan çok insan var. Bu gelenlerle konuştuğum sırada birkaçının dinlemekte olduğunu tahmin ediyorum.”

“Kaç kişi geliyor?”

“Kırktan fazla. İçlerinden biri doktor, ismi George Richardson. İyi birine benziyor. Aklı başında.”

“Bu harika bir haber!”

“Derbyshire, Tennessee’den. Bu gruptakilerin çoğu güneyin orta kesiminden. Aralarında hamile bir kadın varmış ve on gün önce, ayın on üçünde doğum yapmış. Doktor, ikizlerin doğumuna yardım etmiş. Anne ve bebekler iyiymiş. En azından ilk başta.” Ralph sessizliğe büründü.

Stu, onu sertçe kavradı. “Ölmüşler mi? Bebekler ölmüş mü? Bana bunu söylemeye mi çalışıyorsun? Öldüklerini mi? Konuşsana be adam!”

“Ölmüşler,” dedi Ralph alçak sesle. “Biri on ikinci saatte ölmüş. Söylendiğine göre nefesi kesilivermiş. Diğeri iki gün sonra ölmüş. Richardson ne yaptıysa onları kurtaramamış. Kadın çılgına dönmüş. Ölümden, yıkımdan, artık bebeklerin olmayacağından bahsedip durmadan sayıklıyormuş. Geldiklerinde Fran ortalıkta olmasa daha iyi olur Stu. Bu yüzden seninle konuşmak istedim. Ve ona konudan bir an önce bahsetsen iyi olur. Zira her an başka birinden duyabilir.”

Stu, Ralph’in yakasını yavaşça bıraktı.

“Richardson burada kaç hamile kadın olduğunu sordu, şu an için sadece bir tane olduğunu söyledim. Kaç aylık olduğunu sordu, dört dedim. Doğru, değil mi?”

“Artık beş aylık. Ama Ralph, doktor bebeklerin süpergripten öldüğünden emin mi? Gerçekten emin mi?”

“Hayır, değil ve bunu Frannie’ye de söylemelisin ki o da bilsin. Pek çok sebebi olabilirmiş... annenin beslenmesi... genetik bir şey... solunum yolu enfeksiyonu... ya da belki sadece hastalıklı bebeklerdi. Rh faktörü olabileceğini söyledi, bu her neyse. Bebekler yol kenarında bir tarlada, zor şartlar altında doğmuş. Daha fazla bir şey söyleyemiyor. O ve gruptan sorumlu diğer üç kişi, gece geç saate kadar oturup bu meseleyi konuşmuş. Richardson onlara bebekleri öldüren Kaptan Trips ise neler olabileceğini ve sebebin bu olup olmadığını öğrenmelerinin ne kadar önemli olduğunu söylemiş.”

“Glen ile bunu konuşmuştuk,” dedi Stu kasvetli bir şekilde. “Onunla tanıştığımız gün, 4 Temmuz’du. Üzerinden o kadar çok zaman geçmiş gibi geliyor ki... bebekler süpergrip yüzünden öldüyse bundan kırk elli yıl sonra dünya sıçanlara, sineklere ve serçelere kalacak demektir.”

“Sanırım Richardson da onlara aşağı yukarı bunları söylemiş. Her neyse, Chicago’nun altmış kilometre kadar batısındaymışlar. Onları ertesi gün dönüp bebeklere otopsi yapılabilmesi için büyük şehirdeki hastanelerden birine gitmeye ikna etmiş. Süpergrip olup olmadığını anlayacak kadar vaka görmüş. Galiba haziran sonunda bütün doktorlar tanımaya yetecek kadar süpergrip vakası görmüştür.”

“Doğru.”

“Ama sabah bebekler yokmuş. Kadın gece onları gömmüş ve nerede olduklarını söylememiş. Kadının yeni doğum yaptığı için fazla uzağa gidemeyeceğini ve çok derin bir çukur kazamayacağını düşünerek iki gün boyunca o civarı kazmışlar ve bebeklerin cesetlerini aramışlar. Ama bir türlü bulamamışlar ve bunun ne kadar önemli olduğunu açıklamaya o kadar uğraşmalarına rağmen kadın yerlerini söylememiş. Zavallı kadının dengesi bozulmuş.”

“Tahmin edebiliyorum,” dedi Stu, Fran’in bebeğini ne kadar çok istediğini düşünerek.

“Doktor, bebekler süpergripten ölmüşse bile iki bağışıklı insanın sağlıklı çocuklara sahip olabileceğini söylüyor,” dedi Ralph ümitle.

“Fran’in bebeğinin babasının bağışıklı olma ihtimali milyonda bir sanırım,” dedi Stu. “Burada olmadığı açık.”

“Evet, galiba ihtimal çok düşük. Sana böyle kötü bir haber verdiğim için üzgünüm Stu. Ama bilmen gerek diye düşündüm. Ona söyleyebilmen için.”

“Çok zor olacak,” dedi Stu.

Ama eve gittiğinde birinin ona çoktan söylemiş olduğunu gördü.

“Frannie?”

Cevap yoktu. Akşam yemeği ocağın üstündeydi –çoğu yanmıştı ama içerisi karanlık ve sessizdi.

Stu oturma odasına girerek etrafa bakındı. Sehpanın üstündeki küllükte iki sigara izmariti vardı ama Fran sigara içmezdi. Ayrıca bunlar Stu’nun içtiği marka da değildi.

“Bebeğim?”

Yatak odasına girdi ve gözlerini tavana dikerek yatmakta olduğunu gördü. Gözleri şişmişti ve yanaklarında yaş izleri vardı. “Merhaba Stu,” dedi usulca.

“Kim söyledi?” diye kızgınca sordu Stu. “Bakıyorum da iyi haberi vermek için hiç beklememiş. Her kimse karşıma çıkmasa iyi olur yoksa elimden bir kaza çıkabilir.”

“Sue söyledi Stu. Jack Jackson’dan duymuş. Jack, Ralph ve doktorun konuşmasını tesadüfen telsizden duymuş. Densizin tekinden duymayayım diye kendi söylemeye karar vermiş. Zavallı minik Frannie. Aman ona el bebek gül bebek davranalım. Korunmaya muhtaç ne de olsa.” Küçük bir kahkaha attı. Frannie’nin üzüntülü sesi Stu’nun da gözlerinin dolmasına sebep oldu.

Yatağın kenarına oturarak Fran’in alnına düşen saçları şefkatle çekti. “Bu kesin bir bilgi değil güzelim. Aynısı olacak diye bir şey yok.”

“Biliyorum. Hatta seninle kendi çocuklarımız da olabilir.” Kızarmış, mutsuz gözlerle ona baktı. “Ama ben bunu istiyorum. Bu yanlış bir şey mi?”

“Hayır. Elbette değil.”

“Burada yatmış kıpırdamasını bekliyordum. Larry’nin Harold’ı aramaya geldiği geceden beri hareket ettiğini hissetmedim. O geceyi hatırlıyorsun, değil mi?”

“Evet.”

“Bebeğin kıpırdadığını hissetmiş, ama seni uyandırmamıştım. Şimdi keşke uyandırsaydım diyorum. Keşke uyandırsaydım.” Tekrar ağlamaya başladı ve Stu’nun görmemesi için yüzünü kapadı.

Stu, Frannie’nin ellerini yüzünden çekti, yanına uzandı ve onu öptü. Fran, ona sıkıca sarıldıktan sonra yanında kıpırdamadan yattı. Başını boynuna gömdüğü için konuştuğunda sesi boğuktu.

“Bilmemek o kadar kötü ki... tek yapabileceğim bekleyip görmek. İnsanın bebeğinin vücudundan ayrılır ayrılmaz ölüp ölmeyeceğini görmek için bu kadar uzun bir süre beklemek çok zor.”

“Beklerken tek başına olmayacaksın.”

Bunun üzerine Fran, ona tekrar sıkıca sarıldı ve uzun bir süre sessizce yattılar.

Nadine Cross yaklaşık beş dakikadır eski evinin oturma odasındaki eşyalarını topluyordu. Tam sehpaya doğru eğilmişti ki çocuğun üzerinde sadece iç çamaşırıyla köşede bir sandalyede olurmuş, başparmağını emerek o tuhaf mavi yeşil gözleriyle kendisine bakmakta olduğunu fark etti. Onu aniden görmenin ve en başından beri orada olduğunu kavramanın verdiği korku ve şaşkınlıkla bir çığlık attı. Sırt çantasına tıkmaya niyetlendiği karton kapaklı kitaplar elinden düşüverdi.

“Joe... yani Leo...”

Elini, kalbinin çılgınca atışlarını yavaşlatmak istercesine göğsüne koydu. Ama kalbi, eli olsun olmasın yavaşlamaya henüz hazır değildi. Onu aniden fark etmek kötüydü, New Hampshire’da ilk karşılaştıkları şekilde davrandığını görmek, daha da beterdi. Bu değişim çok fazlaydı, sanki mantıksız bir tanrı, son altı haftayı yeniden yaşaması için onu birdenbire zamanda geriye götürmüştü.

“Beni çok korkuttun,” dedi cılız bir sesle.

Joe hiçbir şey demedi.

Nadine, çocuğun elinde eski günlerdeki gibi uzun bir mutfak bıçağı görürse hiç şaşırmayacağını bilerek yavaşça ona doğru yürüdü, ama bir eli ağzında bir eli gevşekçe kucağında duruyordu. Teninin bronzluğu artık iyice kaybolmuş, rengi neredeyse sütbeyaza dönmüştü. Eski yara izleri ve çizikler yok olmuştu. Ama gözleri aynıydı... insanın içine işleyen gözler. Larry’yi dinlemek için ateşin başına geldiği günden beri gözlerinde olan ve gün geçtikçe artan her şey kaybolmuştu. Gözleri, onu ilk tanıdığı günkü gibi bakıyordu ve bu, Nadine’in içini dehşetle doldurdu.

“Burada ne yapıyorsun?”

Joe hiçbir şey demedi.

“Neden Larry ve Lucy annenle değilsin?”

Cevap yoktu.

“Burada kalamazsın,” dedi çocuğa ve ne kadar süredir orada olduğunu bilmediğini fark etti.

24 Ağustos sabahındaydılar. Önceki iki geceyi Harold’ın evinde geçirmişti. Çocuk son kırk saati yarı çıplak o sandalyede oturup başparmağını emerek geçirmiş olabilir miydi? Ama bu çok saçma bir düşünceydi, bunca zaman içinde mutlaka bir şeyler yiyip içmiş olmalıydı ama bu düşünceyi kafasından bir türlü uzaklaştıramadı. Korku, içine yine sinsice çöreklendi ve kendisinin ne kadar değişmiş olduğunu çaresizce fark etti: Bir zamanlar silahlı ve tehlikeli olduğunu bilmesine rağmen bu küçük vahşinin yanında hiç korkmadan yatardı. Şimdi silahı yoktu ama Nadine’in içi dehşetle doluydu. Sanmıştı ki...

(Joe? Leo?)

O vahşi halinden sıyrılıp tamamen normal bir çocuk oldu. Ama işte eski hali geri dönmüştü. Ve buradaydı.

“Burada kalamazsın,” dedi. “Ben sadece eşyalarımı almak için döndüm. Gidiyorum. Bir... adamın yanına taşınıyorum.”

Harold adam mı yani, diye dalga geçti içindeki ses. Ben sadece amaca ulaşmak için kullanılan bir araç olduğunu sanıyordum.

“Leo, dinle beni...”

Çocuğun başı hafifçe ama anlaşılır şekilde iki yana sallandı. Parlak gözleri Nadine’in yüzüne odaklanmıştı.

“Sen Leo değil misin?”

Yine o hafif baş sallanması.

“Joe musun?”

Başı onaylarcasına, belli belirsiz sallandı.

“Eh, pekâlâ. Ama kim olduğun fark etmez,” dedi sabırlı olmaya çalışarak. Zamanda geri döndüğüne dair o çılgınca histen kurtulamıyordu. Gerçeklikten şüphe etmesine ve ürkmesine sebep oluyordu. “Hayatımızın o bölümü, sadece ikimizin olduğu bölüm artık geride kaldı. Değiştin, ben de değiştim ve bunları geri alamayız.”

Ama o garip gözler, bu söylediklerini inkâr edercesine ısrarla bakmaya devam ediyordu.

“Ve bana öyle bakmayı kes,” diye terslendi Nadine. “İnsanlara gözünü dikip bakmak çok kaba bir davranış.”

Çocuğun gözlerinde suçlayıcı bir ifade belirir gibi oldu. İnsanları tek başına bırakıp gitmenin ve sevgiyi ihtiyaç duyanlardan esirgemenin de çok kaba bir davranış olduğunu söyler gibiydi.

“Hem tek başına değilsin,” dedi eğilip düşürdüğü kitapları toplarken. Hiç zarif olmayan bir şekilde sakarca eğildi ve dizleri çıtırdadı. Kitapları, hijyenik pedleri, aspirini ve Harold’ın fantezileri için giydiklerinden çok farklı olan pamuklu sade iç çamaşırlarının üzerine tıkıştırıyordu.

“Larry ve Lucy var. Seni seviyorlar, sen de onları. En azından Larry seni seviyor ve önemli olan da bu, çünkü Lucy o ne isterse onu yapar. Bir parça karbon kâğıdı gibi. Ama artık benim şartlarım değişti Joe ve bunda benim bir suçum yok. Hem de hiç yok. Bu yüzden kendimi suçlu hissettirmeye çalışmaktan vazgeç.”

Sırt çantasını kapatmaya çalıştı, ama parmakları o kadar titriyordu ki zorlandı. Sessizlik giderek daha da ağırlaştı.

Sonunda ayağa kalktı ve çantanın askılarını omuzlarına geçirdi.

“Leo.” Sesinin sınıfta azan çocuklarla konuşurken olduğu gibi sakin ve soğukkanlı çıkması için çaba göstermişti. Ne var ki bu mümkün değildi. Sesi titriyordu ve Leo diye seslendiğinde çocuğun başının iki yana hafifçe sallanması durumu daha da kötüleştirmişti.

“Sebep Larry ve Lucy değildi,” dedi haşin bir tavırla. “Öyle olsa anlayabilirdim. Ama beni o ihtiyar bunak için satmıştın, değil mi? Takma dişleriyle dünyaya sırıtarak sallanan sandalyesinde oturan o aptal moruk için. Ama şimdi yok, sen de bana dönmek istiyorsun. İşe yaramayacak, bunu bil. Seni geri almayacağım!”

Joe hiçbir şey demedi.

“Larry’ye yalvarmıştım... dizlerimin üstüne çöküp yalvardım... umursamadı bile. Büyük adamı oynamakla çok meşguldü. Görüyorsun ya, bütün bu olanlarda benim hiç suçum yok. Yok!”

Çocuk hiçbir şey yapmadan ona bakmaya devam ediyordu.

Korkusu geri dönerek öfkesini bastırdı. Kapıya doğru geri geri giderek eliyle körlemesine kapı kolunu aradı. Nihayet buldu ve kapıyı açtı. İçeri giren serin havayı omuzlarında hissetti.

“Larry’ye git,” diye mırıldandı. “Hoşça kal ufaklık.”

Geri geri dışarı çıktı ve kendini toparlamak için en üst basamakta bir an durdu. Belki tüm bunlar, içindeki suçluluk duygusunun yarattığı bir halüsinasyondu. Çocuğu terk etmenin, Larry’yi çok fazla bekletmenin, Harold ile yaptıklarının ve yapacağı daha kötü şeylerin yol açtığı suçluluk hissi. Belki evde bir çocuk yoktu. Poe’nun hayalleri gibi gerçekte var olmayan bir şeydi, yaşlı adamın pamuğa sarılmış bir saatin tik taklarına benzeyen kalp atışları veya Pallas’ın büstüne tünemiş bir kuzgun.

“Odamın kapısını tıklıyor, tıklıyor,” diye fısıldadı hiç düşünmeksizin ve sesini duyunca boğazından korkunç, çatlak bir kahkaha yükseldi. Bir kuzgunun sesinden pek de farklı değildi.

Yine de emin olması gerekiyordu.

Evin önündeki basamakların yan tarafındaki pencereye gitti ve bir zamanlar yaşamakta olduğu evin oturma odasına baktı. Gerçi hiçbir zaman tam anlamıyla ona ait olmamıştı. Bir yerde yaşandıktan sonra oradan alınan tüm eşyalar sadece bir sırt çantasını dolduracak kadarsa evin o kişiye ait olduğunu söylemek pek mümkün değildi. Camdan içeri baktığında ölü bir kadının halısını, perdelerini ve duvar kâğıtlarını, ölü bir adamın piposunu ve sehpanın üzerine yaydığı Sports Sports Illustrated dergilerini gördü. Ölü çocukların fotoğrafları şöminenin rafında duruyordu. Ve köşedeki sandalyede, ölü bir kadının sadece iç çamaşırı içindeki oğlu oturuyordu.

Nadine sendeleyerek pencereden uzaklaştı. Kaçarken neredeyse pencerenin solundaki çiçek tarhını çevreleyen alçak çite takılıp düşecekti. Vespa’ya binip motorunu çalıştırdı. İlk yüz metreyi hâlâ yolda bulunan birkaç araç arasında slalom yaparak süratle geçtikten sonra bir nebze sakinleşti.

Harold’ın evine vardığında iyice sakinleşmişti. Ama Özgür Bölge’den bir an önce ayrılması gerektiğini biliyordu. Akıl sağlığını yitirmek istemiyorsa gitmeliydi.

Munzinger Salonu’ndaki toplantı iyi geçti. Yine milli marşı söyleyerek başladılar, ama bu kez çoğunun gözleri kuruydu; yakında törensel olacak oluşumun bir parçasıydı. Hemen bir Nüfus Komitesi oluşturuldu ve başına Sandy DuChiens getirildi. O ve dört yardımcısı derhal salondakileri saymaya ve isimlerini not etmeye başladı. Toplantı bitiminde kürsüye çıktı ve tezahüratlar eşliğinde Özgür Bölge’de 814 kişi bulunduğunu duyurdu ve bir sonraki toplantıya dek herkesin ismi, yaşı, Boulder adresi, eski adresi ve eski işlerinin bulunduğu ve her hafta güncellenecek alfabetik bir liste hazırlayacağını söyledi (bu sözü hızla verdiği sonradan ortaya çıktı). Özgür Bölge’ye akış o kadar yoğun ve dağınıktı ki hazırladığı liste hep birkaç hafta geride kaldı.

Kalıcı Kurul üyelerinin görev süresi gündeme geldi ve birkaç abartılı öneri (biri on yıl, bir diğeri ömür boyu olmasını teklif etti ve Larry onlara bunun hapis değil, kurul üyeliği olduğunu hatırlatmak durumunda kaldı) reddedildikten sonra bir yıl olmasına karar verildi. Salonun gerisindeki sıralardan birinde oturan Harry Dunbarton elini kaldırınca Stu, ona söz verdi.

Harry sesini duyurmak için bağırarak, “Bir yıl bile uzun olabilir,” dedi. “Kurul üyelerine hiçbir itirazım yok, bence çok iyi bir iş çıkarıyorsunuz ama sayımız artmaya devam ettikçe işler çığırından çıkacaktır,” dedi tezahüratlar ve ıslıklar eşliğinde.

Glen elini kaldırınca Stu, ona söz hakkı tanıdı.

“Sayın Başkan, bu gündemde yok ama bence Bay Dunbarton çok önemli bir konuya parmak bastı.”

Eminim öyle düşünüyorsundur keltoş, diye düşündü Stu, zira Glen aynı konuyu bir hafta önce açmıştı.

“Anayasayı tekrar işler hale getirebilmek için bir Temsili Hükümet Komitesi kurulmasını teklif ediyorum. Bence bu komitenin başkanı Harry Dunbarton olmalı. Ayrıca çıkar çatışması söz konusu olduğunu düşünerek itiraz eden çıkmazsa ben de bu komitede görev almaya talibim.”

Coşkulu tezahüratlar devam etti.

En arka sırada oturmakta olan Harold, yanındaki Nadine’in kulağına fısıldadı: “Bayanlar baylar, aşk festivali başlamıştır.”

Nadine, ona karanlık bir ifadeyle yavaşça gülümseyince başı döndü.

Stu kükreyen kalabalığın alkışları eşliğinde Özgür Bölge Şerifi seçildi.

“Desteğinizle elimden geleni yapacağım,” dedi. “Şimdi alkışlayanlar daha sonra yapılmaması gereken bir şeyi yaparken yakalandığında fikir değiştirmeye kalkabilir. Duydun mu Rich Moffat?”

Salondan neşeli kahkahalar yükseldi. Dut gibi sarhoş olan Rich de onlara katıldı.

“Ama ciddi bir sorun yaşamamız için herhangi bir sebep göremiyorum. Bana göre bir şerifin ilk amacı, insanların birbirine zarar vermesini engellemek. Ve içimizde bunu yapmaya kalkacak pek fazla kişi olmadığına inanıyorum. Zaten herkes yeterince acı çekti. Sanırım söyleyeceklerim bu kadar.”

Kalabalık onu uzun süre alkışladı.

“Sıradaki konu,” dedi Stu. “Şeriflikle bağlantılı. Güvenlik Kurulu’nda görev alacak dört kişiye ihtiyacımız var, yoksa mecbur kaldığımızda kimseyi gönül rahatlığıyla içeri tıkamam. Adaylar var mı?”

“Yargıcı aday gösteriyorum!” diye bağırdı biri.

“Evet, yargıç olsun!” diye bağırdı bir başkası.

Yargıcın ayağa kalkıp görevi kabul ettiğini görmek isteyen insanlar başlarını çevirerek salona baktı; kafasını uçan dairelerle bozmuş kaçığın balonunu iğneyle patlatış hikâyesi mırıltılarla tekrar anlatılmaya başlandı. İnsanlar ellerindekileri kucaklarına bırakarak alkışlamaya hazırlandı. Stu’nun bakışları kederle Glen’inkileri buldu. Bunu hiçbiri öngörememişti.

“Burada değil,” dedi biri.

“Gören yok mu?” diye sordu Lucy Swann üzgünce. Larry, ona huzursuzca baktı ama kadın gözleriyle salonu taramakta olduğu için fark etmedi.

“Ben gördüm.”

Teddy Weizak salonun arka tarafında ayağa kalktı. Çelik çerçeveli gözlüklerini mendiliyle hiç durmaksızın huzursuzca siliyordu.

“Nerede?”

“Neredeydi Teddy?”

“Kasabada mıydı?”

“Ne yapıyordu?”

Teddy Weizak bu soru yağmuru üzerine olduğu yerde hafifçe büzüldü.

Stu tokmağı indirdi. “Sessizlik lütfen.”

“İki gün önce gördüm,” dedi Teddy. “Bir Land-Rover kullanıyordu. Günübirliğine Denver’a gideceğini söylemişti. Sebebini söylemedi. Aramızda şakalaştık. Keyfi yerinde gibiydi. Bildiklerim bu kadar.” Kıpkırmızı olmuş halde, gözlüklerini silmeye devam ederek oturdu.

Stu tokmağı tekrar indirdi. “Üzgünüm, yargıç bugün burada değil. Bence bu iş tam ona göreydi. Ama burada olmadığına göre başka adaylar bekli...”

“Hayır, öylece kestirip atmayalım!” diye itiraz etti Lucy ayağa kalkarak. Üzerine giydiği dar tulum, salondaki erkeklerin çoğunun bakışlarının ona çevrilmesine yol açmıştı. “Yargıç Farris yaşlı bir adam. Ya Denver’da hastalandıysa ve geri dönemiyorsa?”

“Lucy,” dedi Stu. “Denver çok büyük bir yer.”

Salondaki insanlar bunları düşünürken içeri garip bir sessizlik çöktü. Solgun görünen Lucy yerine oturdu ve Larry kolunu kadının omzuna attı. Gözleri Stu’yu bulunca Stu bakışlarını kaçırdı.

Güvenlik Kurulu’nun oluşturulmasının yargıç dönene kadar ertelenmesi yarım ağızla teklif edildi ve yirmi dakika süren tartışmadan sonra reddedildi. Al Bundell adında, yirmi altı yaşında, o gün öğleden sonra Doktor Richardson’ın grubuyla gelen bir avukat vardı ve başkanlık teklifini kabul etti. Kabul ederken bir ay boyunca hiçbir sorunla karşılaşmamalarını dilediğini, zira bir tür dönüşümlü mahkeme sisteminin oluşturulabilmesi için en az bir ay süre gerekeceğini söyledi. Yargıç Farris’in komitede yer alması teklifi gıyabında kabul edildi.

Takım elbisesi ve kravatıyla tedirgin, biraz da komik görünen Brad Kitchner solgun bir yüzle kürsüye geldi, hazırladığı notları bıraktı, yanlış sırayla tekrar aldı ve elektriğe iki veya üç eylül günü kavuşmayı umduklarını söylemekle yetindi.

Bunun üzerine öyle coşkulu bir tezahürat oldu ki kendine güveni gelerek birkaç cümle daha söyledi. Yerine dönerken adımlarını daha bir havalı atıyordu.

Ondan sonra sözü Chad Norris aldı ve Stu daha sonra Frannie’ye adamın yaklaşımının çok doğru olduğunu söyledi. Norris ölüleri sağduyu ve saygı gereğince gömdüklerini, bu iş tamamlanmadıkça hiçbirinin içinin rahat etmeyeceğini ve normal hayata dönemeyeceğini, bu işlemi yağışlar başlamadan bitirebilirlerse kendilerini çok daha iyi hissedeceklerini söylemişti. Birkaç gönüllü istedi ve otuz kişiden karşılık aldı. Sözlerini Kürek Ekibi’nin (kendilerine böyle diyordu) bütün üyelerini ayağa kalkıp selam vermeye davet ederek bitirdi.

Harold Lauder’ın kalkmasıyla oturması bir olmuştu. Bunu gören birkaç kişi, toplantı bitiminde salondan ayrılırken Harold’ın ne kadar alçakgönüllü olduğundan bahsetti. Aslında tam o sırada Nadine kulağına öyle şeyler fısıldıyordu ki Harold başını sallamaktan fazlasını yapmaya korkmuştu. Pantolonunun önü gözle görülür bir şekilde kabarmıştı.

Norris kürsüyü terk edince yerini Ralph Brentner aldı. Salondakilere nihayet aralarına bir doktorun katıldığını söyledi. George Richardson ayağa kalktı (Alkışlara elleriyle zafer işareti yaparak karşılık verince kalabalıktan coşkulu haykırışlar yükseldi) ve bildiği kadarıyla önlerindeki birkaç gün içinde aralarına altmış kişinin daha katılacağını söyledi.

“Evet, gündem böyleydi,” dedi Stu. Salonu dolduran kalabalığa baktı. “Sandy DuChiens’in tekrar kürsüye gelip, toplam sayımızı söylemesini istiyorum, ama ondan önce, konuşulması gerektiğini düşündüğünüz başka bir şey var mı diye sormak istiyorum?”

Bekledi. İnsanlar arasında Glen’in, Sue Stern’ün, Larry’nin, Nick’in ve elbette Fran’in yüzlerini seçebiliyordu. Hepsi de biraz gergin görünüyorlardı. Biri kalkıp Flagg’i ve bu konuda ne yaptıklarını sormak isterse bu fırsatı değerlendirebilirdi. Ama sadece sessizlik vardı. Stu on beş saniye sonra sözü Sandy’ye verdi ve o da rakamı alkışlar arasında açıkladı. Stu, insanlar salonu boşaltırken, yine paçayı kurtardık, diye düşündü.

Yeni doktorun da dahil olduğu yedi sekiz kişilik bir grup onu tebrik etmek için yanına geldi. “Çok iyi idare ettin şerif,” dedi Richardson ve Stu bir an adamın kiminle konuştuğunu görmek için omzunun üzerinden geriye bakacak oldu. Sonra birden kendisine söylediğini fark etti ve içine korku düştü. Kanun adamı ha? Bu sıfat ona hiç uymuyordu.

Bir yıl dedi kendi kendine. Sadece bir yıl. Ama korkusu geçmedi.

Stu, Fran, Sue Stern ve Nick kasabaya kadar birlikte yürüdü. Etraflarındaki insanlar kendi aralarında usulca konuşarak küçüklü büyüklü gruplar halinde evlerine yönelmişti. Saat neredeyse on bir buçuk olmuştu.

“Üşüdüm,” dedi Fran. “Keşke kazağımın üstüne ceketimi de giyseymişim.”

Nick başını salladı. O da üşümüştü. Boulder geceleri hep serin olurdu, ama bu gece hava sıcaklığı en fazla on derece olmalıydı. Yani bu garip ve korkunç yazın sonuna gelmişlerdi. Abagail Ana’nın tanrısının veya ilham perisinin Miami ya da New Orleans gibi bir yeri tercih etmiş olmasını bir kez daha diledi. Ama şimdi düşününce bunun pek iyi bir fikir olmadığına karar verdi. Yüksek nem oranı, bol yağmur... ve yığınla ceset. Hiç olmazsa Boulder’ın havası nemli değildi.

“Güvenlik Kurulu’na yargıcı aday gösterdiklerinde ödüm koptu,” dedi Stu. “Bunu öngörebilmeliydik.”

Frannie başını salladı ve Nick defterine hızla yazdı: “Tabii. İnsanlar Tom ve Dayna’yı da özleyecek. Bunlar hayatın gerçekleri.”

“Sence şüphelenenler olur mu Nick?” diye sordu Stu.

Nick başını salladı. “Batıya gidip gitmediklerini merak edecekler.”

Nick çakmağını çıkarıp kâğıdı yakarken hepsi bunu düşündü.

“Yapma be,” dedi Stu. “Gerçekten öyle mi düşünüyorsun?”

“Tabii ya, haklı,” dedi Sue kasvetli bir şekilde. “Başka ne düşünebilirler? Yargıç Farris’in lunaparka gittiğini mi?”

“Bugün batıda olan bitene dair herhangi bir tartışma çıkmadığı için çok şanslıyız,” dedi Fran.

Nick yazdı. “Kesinlikle. Bence bir dahaki sefere kaçışımız yok. Bir sonraki büyük toplantının mümkün olduğunca geç yapılmasını bu yüzden istiyorum. Mesela üç hafta sonra. 15 Eylül nasıl?”

“Brad elektriği halledebilirse o kadar erteleyebiliriz sanırım,” dedi Sue.

“Bence halledecek,” dedi Stu.

“Ben eve gidiyorum,” dedi Sue. “Yarın büyük gün. Dayna yola çıkacak. Onunla Colorado Springs’e kadar gideceğim.”

“Sence bu güvenli mi Sue?” diye sordu Fran.

Sue omuz silkti. “Onun için böylesi daha güvenli.”

“Teklifi nasıl karşıladı?” diye sordu Fran.

“Dayna bildiğimiz kızlara benzemiyor. Üniversitedeyken sporcuymuş biliyorsunuz. Bütün sporları yaparmış, ama en çok sevdiği sporlar tenis ve yüzmeymiş. Georgia’da küçük bir devlet üniversitesindeymiş ve liseden beri birlikte olduğu bir sevgilisi varmış. Sevgilisi tam bir maçoymuş, ben Tarzan sen Jane misali. Kadının yerinin mutfak olduğunu düşünen tiplerdenmiş. Sonra feminist oda arkadaşı Dayna’yı kadınların da eşit haklara sahip olmasıyla ilgili birkaç toplantıya sürüklemiş.”

“Ve sonuçta ondan daha ateşli bir feminist olup çıkmış sanırım,” dedi Fran.

“Önce feminist, sonra lezbiyen,” dedi Sue.

Stu yıldırım çarpmış gibi olduğu yerde kalakaldı. Fran, ona hem eğlenerek hem de şaşkınca baktı. “Ağzına sinek kaçacak.”

Stu ağzını sertçe kapadı.

Sue devam etti. “Mağara adamı kılıklı sevgilisini terk etmiş. Adam silahla üzerine yürüyünce de onu etkisiz hale getirmiş. Bu, hayatının dönüm noktasıymış. Sevgilisinden daha kuvvetli ve çevik olduğunu daima bildiğini söyledi, tahmin ediyormuş. Ama yapana dek emin olamamış.”

“Yani erkeklerden nefret mi ediyor?” diye sordu Stu, Sue’ya dikkatlice bakarak.

Susan başını iki yana salladı. “İki türden de memnun.”

“Nasıl yani?” diye kuşkuyla sordu Stu.

“Her iki cinsten de hoşlanıyor Stuart. Umarım buna karşı bir kanun teklif etmeyi falan düşünmüyorsundur.”

“Kimin kiminle yattığını düşünmekten daha önemli işlerim var,” diye geveledi Stu ve hepsi güldü. “Sordum, çünkü kimsenin bu görevi Haçlı Seferi gibi görmesini istemiyorum. Orada savaşçılara değil, gözlere ihtiyacımız var. Bu bir köstebeğin işi, aslanın değil.”

“O da bunu biliyor,” dedi Susan. “Fran teklifi nasıl karşıladığını sormuştu. Çok iyi karşıladığını söyleyebilirim. O adamlarla kaldığımız takdirde başımıza neler gelebileceğini hatırlattı... Bizi nasıl bulduğunuzu unutmadın değil mi Stu?

Stu başını iki yana salladı.

“Onlarla kalmış olsaydık ya ölecektik ya da kendimizi yine batıda bulacaktık, zira gittiğimiz yön oydu... en azından yoldaki levhaları okuyabilecek kadar ayık olduklarında öyleydi. Özgür Bölge’deki yerinin ne olduğunu merak ettiğini, görünüşe bakılırsa yerinin dışarıda olduğunu söyledi. Ve...”

“Evet?” dedi Fran.

“Geri dönmeye çalışacakmış,” dedi Sue biraz sertçe ve konu hakkında daha fazla konuşmadı. Dayna Jurgens ile aralarındaki konuşmanın geri kalanı sadece ikisi arasındaydı, diğer kurul üyelerinin bile bilmemesi gerekiyordu. Dayna batıya kolunun içine gizlenmiş sustalı bir çakıyla gidiyordu. Bileğinin bir hareketiyle hop, upuzun ve jilet keskinliğinde altıncı bir parmağı oluyordu. Dayna çoğunun –erkeklerin– anlamayacağını düşünmüştü.

Etkisi büyük bir diktatörse belki onları bir arada tutan sadece odur. O olmazsa birbirlerine düşüp kendi aralarında kavga etmeye başlayabilirler. Onun ölümü sonları olabilir. Ona yeterince yaklaşabilirsem işini bitirebilirim Susie.

Seni öldürürler Dayna.

Belki. Belki de öldürmezler. Bağırsaklarının dökülmesini görmeye değer.

Susan belki onu durdurabilirdi, ama denemedi. Dayna’dan karşısına kusursuz bir fırsat çıkmadıkça orijinal plana sadık kalacağına dair söz almakla yetindi. Dayna buna razı olmuştu, ama Susan eline böyle bir fırsatın geçeceğini hiç sanmıyordu. Flagg mutlaka iyi korunuyor olmalıydı. Yine de arkadaşına batıya giderek casusluk yapma fikrini açtığından beri gözüne uyku girmiyordu.

“Eh,” dedi diğerlerine. “Eve gidip yatacağım. İyi geceler millet.”

Ellerini ceketinin ceplerine sokarak oradan uzaklaştı.

“Yaşlanmış görünüyor,” dedi Stu.

Nick defterine bir şeyler yazıp onlara gösterdi.

Hepimiz öyle.

Stu ertesi sabah elektrik santraline giderken Susan ve Dayna’ya rastladı. Motosikletleri üstünde Canyon Bulvarı’na doğru gidiyorlardı. El sallayınca onu görüp durdular. Stu, Dayna’yı daha önce hiç bu kadar güzel görmemişti. Saçlarını parlak yeşil, ipek bir eşarpla bağlamıştı. Kot pantolonunun üstüne pamuklu bir gömlek ve deri ceket giymişti. Arkasında bir uyku tulumu vardı.

“Stuart!” diye seslendi ve gülümseyerek el salladı.

Lezbiyen ha, diye düşündü Stu şüpheyle.

“Küçük bir yolculuğa çıkıyorsun galiba.”

“Öyle. Ve beni hiç görmedin.”

“Yok,” dedi Stu. “Görmedim. Sigara?”

Dayna bir Marlboro aldı ve ellerini sönmemesi için kibrite siper etti.

“Dikkatli ol.”

“Olacağım.”

“Ve geri dön.”

“Umarım.”

Parlak sabah güneşi altında birbirlerine baktılar.

“Frannie’ye iyi bak koca adam.”

“Bakacağım.”

“Şeriflik görevinde kolay gelsin.”

“Teşekkür ederim.”

Dayna izmariti attı. “Yolcu yolunda gerek Suze.”

Susan başını salladı ve motosikletini vitese takarak gergince gülümsedi.

“Dayna?”

Kız ona bakınca Stu dudaklarına yumuşak bir öpücük kondurdu.

“Bol şans.”

Dayna gülümsedi. “Şans için iki kere öpülür. Bilmiyor muydun?”

Stu, onu tekrar öptü. Bu kez daha yavaş ve uzun bir öpücüktü. Lezbiyen ha, diye düşündü tekrar.

“Frannie şanslı bir kız,” dedi Dayna. “Bunu ona söylemeyi unutma!”

Stu ne söyleyeceğini bilemeden bir adım geriledi ve gülümsedi. Defin Komitesi’nin turuncu kamyonlarından biri, iki sokak öteden uğursuzca homurdanarak geçince anın güzelliği bozuldu.

“Hadi gidelim,” dedi Dayna. “İşimize bakalım.”

Stu kaldırımda dikilerek gözden kaybolana dek arkalarından baktı.

Susan Stern iki gün sonra geri döndü. Colorado Springs’ten batıya doğru ilerleyen Dayna’nın ardından ufukta minik bir nokta haline gelene dek bakmıştı. Sonra biraz ağlamıştı. Monument’ta kamp yaptığı ilk gece geç saatlerde yol kenarındaki su kanalından gelen iniltilerle uyanmıştı.

Nihayet cesaretini toplayıp el fenerini kanalın içine tuttuğunda titreyen, sıska bir köpek yavrusu görmüştü. Altı aylık kadardı. Ondan korkup kaçıyordu. Susan ise oluğa giremeyecek kadar iriydi. Sonunda pes ederek Monument’a gitmiş, şafak sökerken Alpo ve Cycle One dolu bir çantayla geri dönmüştü. Bu işe yaramış, yavru köpek bir sepet içinde onunla Boulder’a gelmişti.

Dick Ellis köpeği görünce çok heyecanlandı. İrlanda seteri bir dişiydi. Biraz büyüdüğünde Kojak’ın onunla tanışmaktan memnun olacağından emindi. Haber Özgür Bölge’ye hızla yayıldı ve köpek Âdem ile Havva, Abagail Ana’nın kayboluşunu o gün için gölgede bıraktı. Susan Stern bir anda kahraman oldu ve kurul üyelerinin bildiği kadarıyla kimse o gece Boulder’ın epey güneyindeki Monument’ta ne işi olduğunu sormayı akıl etmedi.

Ama Stu, ikisinin Boulder’dan ayrıldığı sabahı çok iyi hatırlıyordu. Dayna Jurgens’i Özgür Bölge’de bir daha gören olmadı.

27 Ağustos; neredeyse alacakaranlık; Venüs gökte.

Nick, Ralph, Larry ve Stu, Tom Cullen’ın evinin önündeki basamaklarda oturuyordu. Tom bahçedeydi; kroket toplarını neşeyle kaleye atıyordu.

Vakit geldi, diye yazdı Nick.

Stu alçak sesle konuşarak onu bir daha hipnotize edip etmeyeceklerini sordu. Nick başını iki yana salladı.

“Güzel,” dedi Ralph. “Bir daha yapabileceğimi sanmıyordum zaten.” Sesini yükselterek, “Tom!” dedi. “Hey Tommy! Buraya gel!”

Tom sırıtarak koşup geldi.

“Gitme vakti geldi Tommy,” dedi Ralph.

Tom’un gülümsemesi silinir gibi oldu. Havanın kararmakta olduğunu yeni fark ediyordu sanki.

“Gitmek mi? Şimdi mi? Olmaz! Hava karardığında Tom uyumaya gider. A-Y, uyku böyle yazılır. Tom karanlıkta dışarı çıkmayı sevmez. Öcüler yüzünden. Tom... Tom...”

Sustu ve diğerleri huzursuzca ona baktı. Tom’un yüzü donup kalmıştı. Sonra geri döndü... ama her zamanki şekilde değil. Ani bir kavrayış ifadesi yoktu, bu kez yavaş, isteksiz, hatta üzgünce geri gelmişti.

“Batıya mı gideceğim?” diye sordu. “Bunun mu vakti geldi?”

Stu elini Tom’un omzuna koydu. “Evet Tom, yapabilirsen.”

“Yola çıkacağım.”

Ralph boğulurcasına bir ses çıkararak bir şeyler mırıldandı ve bahçede dolanmaya başladı. Tom bunu fark etmemiş gibiydi. Bakışları Stu ve Nick arasında gidip geliyordu.

“Gece ilerle, gündüz uyu,” dedi Tom alacakaranlıkta yavaşça. “Ve fili gör.”

Nick başını salladı.

Ralph, Tom’un sırt çantasını alıp getirdi. Tom çantayı sırtına rüyadaymış gibi yavaş hareketlerle astı.

“Dikkatli ol Tom,” dedi Ralph boğuk sesle.

“Dikkatli. Aman, evet.”

Stu, Tom’a tek kişilik bir çadır vermelerinin iyi olup olmayacağını düşündükten sonra vazgeçti. Küçük de olsa çadır kurma işi onun için fazla karmaşıktı.

“Nick,” diye fısıldadı Tom. “Bunu yapmaya gerçekten mecbur muyum?”

Nick kolunu omzuna atarak başını yavaşça salladı.

“Peki.”

“Dört şeritli otoyoldan ayrılma Tom,” dedi Larry. “70 yazan. Ralph motosikletiyle seni o yolun başına kadar götürecek.”

“Evet Larry.” Duraksadı. Ralph evin arka tarafından çıkıp gelmişti. Mendiliyle gözlerini siliyordu.

“Hazır mısın Tom?” diye sordu boğuk bir sesle.

“Nick? Burası döndüğümde hâlâ benim evim olacak mı?”

Nick başını hararetle salladı.

“Tom evini seviyor. Aman, evet.”

“Sevdiğini biliyoruz Tommy.” Stu’nun boğazına bir yumru oturmuştu.

“Tamam. Hazırım. Kiminle gidiyorum?”

“Benimle Tom,” dedi Ralph. “70. Otoyol’a kadar hatırladın mı?”

Tom başını salladı ve Ralph’in motosikletine doğru yürüdü. Omuzları çöken Ralph, onu izledi. Şapkasındaki tüy bile hüzünle eğilmiş gibiydi. Motosiklete binip çalıştırdı. Ardından Broadway’e çıkıp doğuya döndüler. Geride kalan üç kişi, motosikletin mor alacakaranlıkta sadece farının aydınlığıyla seçilebilen bir siluete dönüşmesini seyretti. Ardından tamamen gözden kayboldular.

Nick başı öne eğik, elleri cebinde yürümeye başladı. Stu, onun yanına gidecek oldu, ama Nick başını neredeyse öfkeli bir ifadeyle iki yana sallayarak kalmasını işaret etti. Stu, Larry’nin yanına döndü.

“Ve gitti,” dedi Larry ve Stu başını kasvetle salladı.

“Sence onu bir daha görebilecek miyiz Larry?”

“Göremezsek bunun ağırlığını ömür boyu vicdanımızda taşıyacağız, belki Fran hariç, o Tom’u göndermeye en başından beri karşıydı.”

“Nick’in yükü hepimizden ağır olacak,” dedi Stu.

“Evet öyle.”

Broadway’de yürüyerek koyulaşan gölgeler içinde kaybolan Nick’in ardından baktılar. Sonra dönüp bir dakika kadarda Tom’un karanlık evine baktılar.

“Hadi gidelim,” dedi Larry sonra aniden. “İçerideki o doldurulmuş hayvanlar aklıma gelince bir tuhaf oldum.”

İki adam oradan uzaklaştığı sırada Nick hâlâ başı öne eğik, ellen ceplerinde, Tom’un evinin yan tarafındaki bahçede dikiliyordu.

Yeni doktor George Richardson, Dakota Ridge Tıp Merkezi’ne yerleşmişti, çünkü tıbbi malzemeler, geniş ilaç stoku ve ameliyathaneleri olan Boulder Şehir Hastanesi’ne en yakın olan oydu.

28 Ağustos’ta düzenini iyice kurmuş, işini yapmaya başlamıştı. Dick Ellis ve Laurie Constable, ona yardım ediyordu. Dick tıbbi görevinden ayrılmayı istemiş, ama isteği reddedilmişti. “Gayet iyi bir iş çıkarıyorsun,” demişti Richardson. “Pek çok şey öğrenmişsin, daha da öğreneceksin. Ayrıca yalnız başa çıkamayacağım kadar çok iş var. Bir iki ay içinde başka bir doktor daha gelmezse kafayı yeriz. Bu yüzden tebrikler Dick, bölgenin ilk sağlık görevlisi oldun. Ona bir öpücük ver Laurie.”

Laurie söyleneni yapmıştı.

Fran o gün saat on birde bekleme salonundan içeri girdi. Etrafına merakla ve huzursuzca bakındı. Laurie masanın gerisinde oturmuş Ladies’ Home Journal’ın eski bir sayısını okuyordu.

“Merhaba Fran,” dedi onu görünce ayağa fırlayarak. “Geleceğini tahmin ediyordum. George şu an Candy Jones ile içeride ama işinin fazla uzun süreceğini sanmıyorum. Nasılsın?”

“Oldukça iyiyim, teşekkürler,” dedi Fran. “Galiba...”

Muayene odalarından birinin kapısı açıldı ve Candy Jones peşinde kadife pantolon ve göğsünde timsah logosu olan spor bir gömlek giymiş uzun boylu bir adamla dışarı çıktı. Candy elindeki pembe sıvıyla dolu şişeye şüpheyle bakıyordu.

“Bu olduğundan emin misiniz?” diye sordu Richardson’a inanmazca. “Daha önce hiç başıma gelmemişti. Bağışıklı olduğumu sanıyordum.”

“Değilsin, eminim,” dedi George sırıtarak. “Nişasta banyolarını unutma ve yüksek otlardan uzak durmaya bak.”

Kadın hüzünle gülümsedi. “Jack’te de var. Onun da gelmesi gerekiyor mu?”

“Hayır ama nişasta banyolarını ailece yapabilirsiniz.”

Candy başını hüzünlü bir şekilde salladıktan sonra Fran’i fark etti. “Selam Fran. Kız nasıl?”

“İyi, sen nasılsın?”

“Berbat.” Candy elindeki şişeyi kaldırıp etiketindeki yazıyı gösterdi: CALADRYL. “Zehirli sarmaşık. Nerede başıma geldiğini tahmin edemezsin.” Yüzü aydınlandı. “Ama Jack’in başına nerede geldiğini bileceğinden eminim.”

Kadının ardından şaşkınca baktılar. Sonra George konuştu. “Bayan Goldsmith değil mi? Özgür Bölge Kurulu’ndan. Tanıştığımıza memnun oldum.”

Fran elini uzattı. “Sadece Fran deyin lütfen. Ya da Frannie.”

“Pekâlâ Frannie. Sorun nedir?”

“Hamileyim,” dedi Fran. “Ve ölesiye korkuyorum.” Ardından birdenbire gözyaşlarına boğuldu.

George kolunu Fran’in omzuna doladı. “Laurie, beş dakika sonra sana ihtiyacım olacak.”

“Tamam doktor.”

George onu muayene odasına aldı ve siyah minderli masaya oturttu.

“Şimdi. Bu gözyaşlarının sebebini sorabilir miyim? Sorun Bayan Wentworth’ün ikizleri mi?”

Frannie başını mutsuzca salladı.

“Çok zor bir doğumdu Fran. Anne sigara tiryakisiydi. Bebeklerin kilosu ikizler için bile çok azdı. Doğum akşam vakti, aniden başladı. Otopsi yapma fırsatım olmadı. Regina Wentworth şu an grubumuzdaki birkaç kadınla birlikte kalıyor. Şu an bulunduğu ruh halinden yakında çıkacağını tahmin ediyorum, umuyorum. Ama şunu söyleyebilirim, o bebekler daha dünyaya gelmeden dezavantajlı durumdaydı. Ölümlerine herhangi bir şey sebep olmuş olabilir.”

“Süpergrip dahil.”

“Evet, o dahil.”

“Öyleyse bekleyip görmekten başka yapabileceğimiz bir şey yok.”

“Bak o konuda yanılıyorsun. Şimdi seni dikkatle muayene edeceğim. Seni ve diğer hamile kadınları; bundan sonra hamile kalacakları doğuma kadar her adımda izleyeceğim. General Electric’in bir sloganı vardı. ‘En Önemli Ürünümüz İlerlemedir.’ Özgür Bölge’de en önemli ürünümüz bebekler ve buna uygun bir şekilde muamele görecekler.”

“Ama emin olamıyoruz.”

“Öyle. Ama iyimserliğini kaybetme Fran.”

“Deneyeceğim.”

Kapı hafifçe tıklatıldı ve ardından Laurie içeri girdi. George’a bir form uzattı ve o da Fran’e geçmişte geçirdiği bir hastalık ya da ciddi bir şekilde yaşadığı sağlık sorunu var mı diye sorular sormaya başladı.

George muayene sona erdiğinde diğer odada bir işi olduğu için onu bir süre yalnız bıraktı. Fran giyinirken Laurie, onunla kaldı.

Bluzunun düğmelerini iliklerken Laurie, “Sana imreniyorum,” dedi usulca. “Tüm belirsizliklere rağmen, Dick ile çocuk sahibi olmak için deliler gibi uğraşıyoruz. Gerçekten çok komik, eskiden işe giderken yakama SIFIR NÜFUS rozeti takardım. Sıfır nüfus artışı anlamına geliyordu elbette ama şimdi düşününce ürperiyorum. Ah, Frannie, seninki ilk olacak. Ve iyi olacağını biliyorum. İyi olmak zorunda.”

Fran sadece gülümseyip başını sallamakla yetindi. Laurie’ye kendininkinin ilk olmadığını hatırlatmak istememişti.

Bayan Wentworth’ün ikizleri ilkti.

Ve ölmüşlerdi.

“İyi,” dedi George yarım saat sonra.

Fran önce ne dediğini anlamayarak sorarcasına kaşlarını kaldırdı.

“Bebek. Gayet iyi.”

Fran bir kâğıt mendil aldı ve sıkıca tuttu. “Kıpırdadığını hissetmiştim... ama üstünden epey zaman geçti. O günden beri hiç hareket etmedi. Çok korktum...”

“Bebek hayatta ama hareket ettiğini hissettiğini sanmıyorum. Muhtemelen gazdı.”

“Bebekti,” dedi Fran usulca.

“Eh, o zamankini bilemem ama önümüzdeki günlerde bebeğin hareketlerini bol bol hissedeceksin. Doğum ocak ortasında olacak gibi görünüyor. Kulağa nasıl geliyor?”

“Güzel.”

“İyi besleniyor musun?”

“Evet, sanırım, elimden geleni yapıyorum.”

“Güzel. Artık mide bulantısı yok, değil mi?”

“Yok. İlk zamanlarda oluyordu ama geçti.”

“Harika. Yeterince egzersiz yapıyorsun, değil mi?”

Kâbus gibi bir an, kendini babasının mezarını kazarken gördü. Gözlerini kırpıştırarak bu görüntüyü zihninden uzaklaştırdı. Birlikte bira içmişlerdi. Bir başka hayatta. “Evet, yapıyorum.”

“Kilo aldın mı?”

“İki buçuk kilo civarı.”

“Güzel. Altı kilo daha alabilirsin; bugün cömertliğim üstümde.”

Frannie gülümsedi. “Doktor sizsiniz.”

“Evet ve eskiden kadın doğum bölümündeydim. Yani emin ellerdesin. Doktorunun tavsiyelerine uyduğun sürece sorun yaşamazsın. Şimdi, gelelim bisikletlere ve motosikletlere. Kasımın on beşinden sonra binmek yasak. Zaten o gün geldiğinde kimse bisiklete biniyor olmayacak. O soğukta pek akıl kârı değil. Sigara ya da içki içiyor musun?”

“Hayır.”

“Canın isterse ara sıra bir kadeh içebilirsin. Vitamin takviyesi vereceğim; kasabadaki herhangi bir eczanede bulabilirsin...”

Frannie kahkahalara boğulunca George’un yüzünde şaşkın bir gülümseme belirdi.

“Komik bir şey mi söyledim?”

“Hayır, ama bulunduğumuz şartları düşününce bana komik geldi.”

“Ah! Anladım. Eh, en azından ilaçların pahalılığından şikâyet etmeyiz, değil mi? Son bir şey Fran. Daha önce hiç rahim içi doğum kontrol aracı kullandın mı?”

“Hayır, neden?” dedi Fran ve aklına Kara Adam’ın elbise askısıyla bebeğini tehdit ettiği rüyası geldi. Ürperdi. “Hayır,” dedi tekrar.

“Güzel. Hepsi bu.” Ayağa kalktı. “Sana endişelenme demeyeceğim...”

“Biliyorum,” dedi Fran. Gözlerindeki neşe yok olmuştu. “Demeyin zaten.”

“Ama sana endişeyi en alt seviyede tutmaya çalışmanı tavsiye ediyorum. Annede aşırı endişe, salgıbezlerinde dengesizliğe yol açabilir ve bu bebek için iyi olmaz. Hamile kadınlara sakinleştirici yazmayı hiç sevmem ama eğer sen...”

“Hayır, gerek yok,” dedi Fran, ama kızgın öğle güneşinin altına çıkarken Bayan Wentworth’ün ikizlerinin kaybolan cesetlerinin hamileliğinin geri kalanı boyunca bir an bile aklından çıkmayacağını biliyordu.

Yirmi dokuz ağustosta üç grup geldi. Biri yirmi iki, biri on altı, sonuncusuysa yirmi beş kişiden ibaretti. Sandy DuChiens kurulun yedi üyesine de ulaştı ve Özgür Bölge nüfusunun o gün itibarıyla bini aştığını bildirdi.

Boulder artık bir hayalet kasaba değildi.

Nadine Cross ayın otuzu akşamı Harold’ın evinin bodrumunda durmuş, tedirgince onu izliyordu.

Harold onunla tuhaf bir tür cinsel aktiviteye girmediği zamanlarda kendi özel bölgesine çekiliyor ve Nadine oradayken onu kontrol edemiyordu. Harold oradayken soğuk görünüyordu. Nadine’i, hatta kendini aşağılar gibiydi. Değişmeyen tek şey, Stuart Redman ve diğer kurul üyelerine duyduğu katıksız nefretti.

Bodrumda bir hava hokeyi masası vardı ve Harold, masanın delikli yüzeyi üzerinde çalışıyordu. Yanında açık duran bir kitap vardı. En üst sayfada bir şema göze çarpıyordu. Harold önce şemayı bir süre inceliyor, sonra üzerinde çalıştığı cihaza dönüyor ve bir şeyler yapıyordu. Triumph motosiklet setinden aldığı aletler sağ elinin hemen altına düzenli bir şekilde dizilmişti. Küçük tel parçaları hokey masasının üstüne saçılmıştı.

“Biliyor musun,” dedi Harold dalgınca. “Bence bir yürüyüşe çıksan iyi olur.”

“Neden?” diye sordu Nadine içinde hafif bir kırgınlık hissederek. Harold’ın yüzünde gergin bir ifade vardı ve gülümsemiyordu. Nadine, Harold’ın niçin o kadar çok sırıttığını anlamıştı: Harold gülümsemediğinde deli gibi görünüyordu. Nadine öyle görünmekle kalmadığından, deli olduğundan şüpheleniyordu. Ya da yakındı.

“Çünkü bu dinamitin ne kadar eski olduğunu bilmiyorum,” dedi Harold.

“Nasıl yani?”

“Eski dinamitler terler güzelim,” dedi Harold ve ona baktı. Suratı, söylediğini desteklemek istercesine ter içindeydi. “Sızdırır da denebilir. Ve sızdırdığı madde de saf nitrogliserin, yani dünyadaki en güvenilmez maddelerden biri. Eğer çok eskiyse, bu küçük Bilim Fuarı projesi bizi Flagstaff Dağı’nın tepesinden Oz Ülkesi’ne uçurur.”

“Böyle ukalaca konuşmana gerek yok.”

“Nadine! Ma cherie!”

“Ne?”

Harold ona buz gibi bir sükûnetle baktı. “Kapa çeneni.”

Nadine sustu, ama istemesine rağmen yürüyüşe çıkmadı. Bu Flagg’in isteğiyse (ve cadı tahtası ona Flagg’in kurulun icabına bakmak için Harold’ı kullandığını söylemişti) dinamitin onlara zarar verme ihtimali yoklu. Çok eski bile olsa vaktinden önce patlamazdı... değil mi? Flagg her gelişme üzerinde kontrol sahibi miydi?

Yeterince kontrol sahibi, diye düşündü. Yeterince. Ama emin değildi ve huzursuzluğu giderek artıyordu. Evine tekrar gitmiş ve Joe’nun gitmiş olduğunu –bu kez temelli– görmüştü. Sonra Lucy’yi görmeye gitmiş, Harold’la yaşamaya başlamasından sonra Joe’nun (Lucy ondan Leo diye bahsediyordu elbette) “biraz gerilediğini” öğrenene dek soğuk muamelesine katlanmıştı. Lucy’nin bunun için onu suçladığı belliydi... Flagstaff Dağı’ndan çığ düşse veya bir deprem Pearl Sokağı’nı yarsa Lucy bunlar için yine Nadine’i suçlardı. Gerçi yakında Harold ve onu suçlamak için ellerinde geçerli sebep olacaktı. Yine de Joe’yu son bir kez görememiş... ona veda öpücüğü verememiş olmak onu çok üzmüştü. Harold ile Boulder’da kaldıkları sürenin sonuna iyice yaklaşmışlardı artık.

Boş ver, bu yola girmişken onu hayatından tamamen çıkarmış olman daha iyi. Muhtemelen ona zarar verecektin... kendine de... çünkü Joe görür, duyar. Artık Joe olmasın. Ben de Nadine annesi olmayayım. Bundan böyle Leo olsun ve sonsuza dek öyle kalsın.

Ama insafsız bir paradoks söz konusuydu. Özgür Bölge’deki insanların bir yıldan fazla ömrü kalmadığına inanıyordu ve çocuk da onlara dahildi. Flagg yaşamalarını istemiyordu...

...itiraf et, alet olan sadece Harold değil. Sen de öylesin. Bir keresinde salgın sonrası dünyasındaki en affedilmez günahın can almak, cinayet olduğunu söyleyen sen...

Birdenbire dinamitin eski olmasını ve patlayıp ikisini birden havaya uçurmasını dilemeye başladı. Merhametli bir son olurdu. Ardından daha sonra, dağların ötesine geçtiklerinde olacakları düşündü ve karnında o eski, kaygan sıcaklığı hissetti.

“İşte,” dedi Harold alçak sesle. Cihazı bir Hush Puppies kutusuna yerleştirdi ve kenara koydu.

“Oldu mu?”

“Evet. Oldu.”

“Çalışacak mı?”

“Deneyip görmek ister miydin?” Sesi iğneleyiciydi, ama Nadine aldırmadı. Harold’ın gözleri artık aşina olduğu o çocuksu açlıkla vücudunu süzüyordu. O uzak yerden, Nadine’in okuyup gevşek şömine taşının altına dikkatsizce geri koyduğu güncesindekileri yazdığı yerden dönmüştü. Artık onunla başa çıkabilirdi. Şimdi Harold’ın konuşması alelade cümlelerden ibaretti.

“Önce kendimi okşamamı izlemek ister misin?” diye sordu. “Dün geceki gibi?”

“Tamam,” dedi Harold. “Olur.”

“Hadi yukarı çıkalım.” Gözlerini süzerek baktı. “Önce ben.”

“Tamam,” dedi Harold boğuk bir sesle. Kaşlarının üzerinde minik ter damlacıkları vardı ama bu kez sebep korku değildi. “Önce sen çık.”

Nadine basamakları tırmanmaya başladı. Harold’ın bakışlarının üstündeki denizci kıyafetinin mini eteğinin altında olduğunu hissedebiliyordu. İç çamaşırı giymemişti.

Kapı kapandı ve Harold’ın yaptığı cihaz, loş ışıktaki ayakkabı kutusunun içinde sessizce beklemeye devam etti. Pille çalışan bir Realistic telsiz setiydi. Arkası çıkarılmıştı. Sekiz dinamit çubuğu üzerine tellerle bağlanmıştı. Kitap hâlâ açık duruyordu. Boulder Halk Kütüphanesi’nden alınmıştı ve kapağında şöyle yazıyordu: 1965 Ulusal Bilim Fuarı Birincisi. Şemada, kutudakine benzer bir telsize bağlanmış bir kapı zili görülüyordu. Altında şöyle yazıyordu: 1977 Ulusal Bilim Fuarı, Üçüncülük Ödülü, Rutland, Vermont’tan Brian Ball. Sihirli kelimeyi söyleyin ve on sekiz kilometre öteden zili çalın!

Harold birkaç saat sonra aşağı indi, ayakkabı kutusunun kapağını kapattı ve dikkatle üst kata taşıdı. Mutfak dolabının üst rafına yerleştirdi. Ralph Brentner o gün Kalıcı Kurul’un bir sonraki toplantıya Chad Norris’i davet edeceğini söylemiş, Harold öylesine konuşur gibi toplantının ne zaman yapılacağını sormuştu. 2 Eylül demişti Ralph.

2 Eylül.

57. Bölüm

Larry ve Leo, evin önündeki kaldırımda oturuyorlardı. Larry ılık bir Hamm’s birası, Leo ise ılık bir Orange Spot içiyordu. O günlerde soğuk olmasını önemsemedikçe içecek bir şeyler bulmak mümkündü. Arka taraftan Lawnboy’un kesintisiz, monoton homurtusu geliyordu. Lucy çimleri biçiyordu. Larry yapmayı teklif etmiş, ama Lucy başını iki yana sallayarak, “Sen yapabilirsen Leo’nun derdinin ne olduğunu öğrenmeye çalış,” demişti.

Ağustosun son günüydü.

Leo, Nadine’in Harold’ın yanına taşındığı günün ertesinde kahvaltıya gelmemişti. Larry, çocuğu odasında, üstünde sadece iç çamaşırıyla başparmağını emer halde bulmuştu. Saldırgandı ve iletişime kapalıydı. Larry, Lucy’den daha fazla korkmuştu, çünkü çocuğu ilk tanıdığı günlerdeki hallerini biliyordu. O günlerde ismi Joe’ydu ve yanında bir bıçak taşıyordu.

Aradan birkaç gün geçmişti ve Leo nispeten iyiydi, ama o güne dair konuşmayı hâlâ reddediyordu.

“Mutlaka o kadınla bir ilgisi var,” demişti Lucy çim biçme makinesinin deposunun kapağını kapatırken.

“Nadine ile mi? Bunu nereden çıkardın?”

“Aslında sana söylemeyecektim. Ama Leo ile Cold Creek’te balık tutmaya gittiğiniz gün çıkageldi. Çocuğu görmek istiyordu. Evde olmadığınıza çok sevinmiştim.”

“Lucy...”

Lucy, onu öptü ve Larry ellerini kadının bluzunun altına sokarak onu kendine çekti. “Hakkında daha önce yanlış hüküm verdim,” dedi Lucy. “Bu yüzden bir tarafım hep buruk kalacak. Ama Nadine Cross’tan hiçbir zaman hoşlanmayacağım. O kadında yanlış olan bir şey var.”

Larry bir şey demedi ama Lucy’nin muhtemelen haklı olduğunu düşündü. King Sooper’ın orada oldukları gece Nadine aklını kaçırmış gibi davranmıştı.

“Bir şey daha var, geldiğinde ondan Leo diye bahsetmedi. Diğer ismi kullandı. Joe’yu.”

Larry çim biçme makinesini çalıştırıp uzaklaşan Lucy’ye boş gözlerle baktı.

Bu konuşmanın yarım saat sonrasında ılık birasını yudumlarken, Nadine’in şimdi yaşamakta olduğu yer olan Harold’ın evine ilk gidişlerinde bulduğu pinpon topuyla oynayan Leo’ya baktı. Küçük beyaz top kirlenmiş ama şekli bozulmamıştı. Tok-tok-tok sesleriyle kaldırıma çarpıyordu. Zıpla-zıpla-top, bak-nasıl-oynuyoruz.

Leo (artık Leo’ydu değil mi?) o gün Harold’ın evine girmek istememişti. Nadine annesinin şimdi yaşamakta olduğu eve.

“Balığa gitmek ister misin evlat?” diye sordu aniden.

“Balık yok,” dedi Leo. Larry’ye o tuhaf, su yeşili gözleriyle baktı. “Bay Ellis’i tanıyor musun?”

“Elbette.”

“Balıklar dönünce sudan içebileceğimizi söyledi. Yani şeye gerek olmadan...” Öter gibi bir ses çıkardı ve parmaklarını göz hizasında salladı. “Anladın işte.”

“Kaynatmadan mı?”

“Evet.”

Tok-tok-tok.

“Dick’i severim. Laurie’yi de. Hep yiyecek verirler. Yapamayacaklarından korkuyorlar, ama olacak.”

“Ne olacak?”

“Çocukları olacak. Dick fazla yaşlı olduğunu sanıyor ama değil herhalde.”

Larry tam Dick ve Leo’nun nasıl olup da bu konuya girdiğini soracaktı ki vazgeçti. Cevap belliydi, girmemişlerdi. Dick bebek sahibi olmak gibi özel bir konuyu bir çocukla tartışacak değildi. Leo sadece... biliyordu işte.

Tok-tok-tok.

Evet, Leo bazı şeyleri biliyordu... ya da seziyordu. Harold’ın evine girmek istememiş ve Nadine hakkında Larry’nin tam olarak hatırlayamadığı bir şey söylemişti... ama Larry o konuşmayı hatırlıyordu ve Nadine, Harold’ın yanına taşındığında kendini çok huzursuz hissetmişti. Çocuk sanki hipnoz haline geçmişti, sanki...

(tok-tok-tok)

Larry pinpon topunun kaldırımda sekmesini seyretti, sonra aniden başını kaldırıp Leo’ya baktı. Çocuğun gözleri koyulaşmıştı ve çok uzaklara bakıyordu. Çim biçme makinesinin sesi iyice azalıp uyutucu bir vızıltıya dönmüştü. Gün ışığı ılık ve yumuşaktı. Leo, Larry’nin aklını okumuş ve tepki göstermiş gibi yine hipnoz haline geçmişti.

Leo fili görmeye gitmişti.

Larry havadan sudan konuşur gibi, “Evet, bence de çocuk sahibi olabilirler. Dick elli beşten fazla değildir. Yanlış hatırlamıyorsam Cary Grant, yetmiş yaşında baba olmuştu,” dedi.

“Cary Grant kim?” diye sordu Leo. Top kaldırımda sekti, sekti.

(Gizli Teşkilat. Aşktan da Üstün.)

“Bilmiyor musun?” diye sordu Leo’ya.

“Aktördü,” dedi Leo. “Gizli Teşkilat’ta oynamıştı. Ve Aşktan Üstün’de.”

(Aşktan da Üstün.)

“Yani Aşktan da Üstün’de,” dedi Leo onaylar bir ses tonuyla. Gözleri zıplamakta olan pinpon topundan bir an bile ayrılmamıştı.

“Doğru,” dedi Larry. “Nadine annen nasıl Leo?”

“Bana Joe diyor. Onun için Joe’yum.”

“Ah.” Larry soğuk bir ürpertinin bedenini sardığını hissetti.

“Şimdi kötü.”

“Kötü mü?”

“İkisi de kötü.”

“Nadine ve...”

(Harold mı?)

“Evet, o.”

“Mutlu değiller mi?”

“Onları kandırdı. Kendilerini istediğini sanıyorlar.”

“Kimin?”

“Onun.”

Sözcük, ılık yaz havasında asılı kaldı.

Tok-tok-tok.

“Batıya gidecekler,” dedi Leo.

“Tanrım,” diye mırıldandı Larry. Vücudu artık iyice buz kesmişti. O eski korku içini sardı. Daha fazlasını duymayı gerçekten istiyor muydu? Sessiz bir mezarlıkta bir elin toprağın içinden çıkmasını izlemek gibiydi.

Her ne ise, ne duymak ne bilmek istiyorum.

“Nadine annem bunun senin kabahatin olduğunu düşünmeyi tercih ediyor,” dedi Leo. “Onu Harold’a senin ittiğini düşünmeyi tercih ediyor. Ama özellikle bekledi. Sen Lucy annemi çok sevene kadar bekledi. Emin olana dek bekledi. Sanki o, Nadine annemin beyninde sağduyusunun olduğu bölgeyi yok ediyor. O bölgeyi azar azar kesip atıyor. Tamamen yok olunca batıdaki diğer insanlar gibi çıldıracak. Hatta belki onlardan da beter olacak.”

“Leo...” diye fısıldadı Larry ve Leo hemen karşılık verdi. “Bana Joe diyor. Onun için Joe’yum.”

“Benim de sana Joe dememi istiyor musun?” diye şüpheyle sordu Larry.

“Hayır.” Çocuğun sesinde yakarış vardı. “Lütfen yapma.”

“Nadine anneni özlüyorsun değil mi Leo?”

“O öldü,” dedi Leo insanı donduran bir kayıtsızlıkla.

“Bu yüzden mi, o gece geç saate kadar dışarıda kaldın?”

“Evet.”

“Konuşmamanın sebebi de bu muydu?”

“Evet.”

“Ama şimdi konuşuyorsun.”

“Konuşabilmem için sen ve Lucy annem var.”

“Evet, elbette...”

“Ama her zaman değil!” dedi çocuk haşince. “Frannie’yle konuşmazsan her zaman olmaz! Frannie’yle konuş! Frannie’yle konuş!”

“Nadine hakkında mı?”

“Hayır!”

“Ne hakkında peki? Ne?”

Leo’nun sesi daha da yükselip tizleşti. “Hepsi yazılı! Biliyorsun! Frannie de biliyor! Frannie’yle konuş!”

“Kurul...”

“Kurul değil! Kurulun sana faydası olmaz, kurullar eski günlerde kaldı, kurulunuzla gülüp alay ediyor, çünkü kurul gibi kavramlar artık eskidi ve eski yöntemler ona ait. Biliyorsun, Frannie de biliyor, kafa kafaya verip konuşursanız...”

Leo topu yere sertçe vurdu –tok– ve top sekerek baş hizasından yukarı çıktıktan sonra düşüp yuvarlandı. Larry uzaklaşan topu seyretti. Boğazı kupkuru olmuştu. Kalbi deli gibi çarpıyordu.

“Topumu düşürdüm,” dedi Leo ve peşinden koştu.

Larry oturduğu yerden ona baktı.

Frannie, diye düşündü sonra.

Ayaklarını boşluğa sarkıtarak parktaki sahnenin kenarına oturmuşlardı. Karanlığın çökmesine daha bir saat vardı. İnsanlar parkta yürüyüşe çıkmıştı. Bazıları el ele tutuşmuştu. Çocukların saati aynı zamanda âşıkların saati, diye düşündü Fran dalgınca. Larry az önce ona Leo’nun hipnoz halindeyken söylediklerini anlatmıştı ve dinledikleri zihninde durmaksızın yankılanıyordu.

“Eee, ne düşünüyorsun?” diye sordu Larry.

“Ne düşüneceğimi bilmiyorum,” dedi Fran yumuşak bir sesle. “Ama bu olanların hiçbiri hoşuma gitmiyor. Haberci rüyalar. Bir süre Tanrı’nın sözcülüğünü üstlenen, ardından aniden sırra kadem basan yaşlı bir kadın. Şimdi de telepati yeteneği olan bir çocuk. Sanki bir masalda yaşıyoruz. Bazen süpergripten sağ ama delirmiş olarak kurtulduğumuzu düşünüyorum.”

“Seninle konuşmamı söyledi. O yüzden buradayım.”

Fran bir şey söylemedi.

“Eh,” dedi Larry. “Aklına bir şey gelirse...”

“Yazılı,” dedi Frannie yavaşça. “Çocuk haklı. Sorunun kaynağı bu sanırım. Salaklık edip her şeyi yazmasaydım... Tanrının cezası!”

Larry, ona şaşkınca bakakaldı. “Neden bahsediyorsun sen?”

“Harold’dan,” dedi Fran. “Ve çok korkuyorum. Stu’ya söylemedim. Utandım. Günlük tutmak aptalca bir şeydi... ve şimdi Stu... Harold’dan gerçekten hoşlanıyor... Özgür Bölge’deki herkes onu seviyor. Sen dahil.” Hıçkırıkla karışık bir kahkaha attı. “Ne de olsa buraya onun ruhani rehberliği sayesinde ulaşabildiniz, değil mi?”

“Anlayabildiğimi sanmıyorum,” dedi Larry. “Bana neden korktuğunu söyleyebilir misin?”

“Sorun da bu ya, bilmiyorum.” Yaşlarla ıslanmış gözlerini ona çevirdi. “En iyisi sana her şeyi elimden geldiğince anlatayım Larry. Birine anlatmak zorundayım. Tanrı biliyor ya daha fazla içimde tutamayacağım ve Stu... Stu’nun bunları duymasının iyi olacağından emin değilim. En azından ilk duyan kişi o olmasın.”

“Anlat Fran. Dinliyorum.”

Fran, Harold’ın Roy Brannigan’ın Cadillac’ını kullanarak Ogunquit’teki evine geldiği o haziran gününden başlayarak her şeyi anlattı. O konuşurken parlak gün ışığı, mavimsi bir gölgeye dönüştü. Parktaki âşıklar evlerine gitmeye başladı. Hilal şeklindeki ay gökte belirdi. Canyon Bulvarı’nın uzak ucundaki evlerde Coleman lambalar yakıldı. Fran, ona ahırın çatısındaki yazıdan ve o uyurken ismini en alta eklemek için Harold’ın hayatını tehlikeye atmasından bahsetti. Fabyan’da Stu ile karşılaşmalarını, Harold’ın ona kemiği önünden alınmak istenen bir köpek gibi tepki göstermesini anlattı. Günlüğünden ve içindeki parmak izinden bahsetti. Anlatmayı bitirdiğinde saat dokuzu geçmişti ve ağustosböcekleri ötüyordu. Aralarına bir sessizlik çöktü ve Fran, Larry’nin konuşmasını gergince bekledi. Ama Larry düşüncelere dalmış görünüyordu.

Sonunda konuştu. “Parmak izinin ona ait olduğunu nereden biliyorsun? Onun olduğundan emin misin?”

Frannie bir an tereddüt etti. “Eminim. Harold’ın parmak izi olduğunu görür görmez anladım.”

“Çatısına yazı yazdığı ahır var ya,” dedi Larry. “Tanıştığımız gece sana oraya girdiğimi söylemiştim, hatırlıyorsundur. Harold’ın bir direğe isminin baş harflerini kazıdığını söylemiştim hani?”

“Evet.”

“Sadece kendi baş harfleri değildi. Seninkiler de vardı. Bir kalp içinde. Âşık bir çocuğun okulda sırasının üstüne kazıyacağı türden.”

Fran elleriyle yüzünü örttü ve gözlerini sildi. “Ne pis bir durum,” dedi boğuk sesle.

“Harold Lauder’ın yaptıklarından sen sorumlu değilsin Frannie.” Her iki elini birden tutup sıktı ve ona baktı. “Kendini sorumlu tutma. Çünkü böyle yaparsan...” Tutuşu neredeyse can yakacak kadar sıkılaştı, ama yüzünde yumuşak bir ifade vardı. “O zaman sahiden aklını kaçırırsın. Bu devirde bırak başkasının hareketlerini, insanın kendi hareketlerinin sorumluluğunu yüklenmesi bile zor.”

Fran’in ellerini bıraktı ve bir süre sessizce oturdular.

“Sence Harold, Stu’ya karşı öldüresiye kin besliyor olabilir mi?” diye sordu Larry sonra. “Sence durum bu kadar vahim mi?”

“Evet,” dedi Frannie. “Bence bu çok yüksek bir olasılık. Hatta bütün kurul üyelerine kin besliyor olabilir. Ama bilmi... ne?”

Larry, Fran’in omzunu aniden kavrayıp sıkmıştı. Duruşu değişmiş, gözleri irileşmişti. Dudakları kıpırdadı ama sesi çıkmadı.

“Ne diyorsun Larry?”

“Aşağı indiğinde,” diye mırıldandı Larry. “Tirbuşon falan almak için aşağı inmişti.”

“Ne?”

Larry ağır hareketlerle ona döndü. “Bu muammayı çözmenin bir yolu olabilir,” dedi. “Garanti veremem, deftere bakmadım ama... çok mantıklı geliyor... Harold günlüğünü okuyunca bilgi edinmekle kalmamış, bir de fikir edinmiş. Hatta önce sen akıl ettiğin için hayıflanmış bile olabilir. Bütün iyi yazarlar günlük tutmuştur, değil mi?”

“Harold’ın da günlük tuttuğunu mu söylüyorsun?”

“Şarap götürdüğüm gün bodruma indiğinde oturma odasında etrafıma bakınıyordum. İçeriyi modern mobilyalarla yeniden döşeyeceğini söylemişti, nasıl olacağını kafamda canlandırmaya çalışıyordum. Sonra şöminenin bir taşının gevşek olduğunu fark ettim...”

“EVET!” Fran öyle yüksek sesle bağırmıştı ki Larry olduğu yerde sıçradı. “Gizlice içeri girdiğim gün... Nadine Cross’un geldiği gün... şöminenin önünde oturmuştum... o gevşek taşı hatırlıyorum.” Tekrar Larry’ye baktı. “Bak yine aynı şey. Sanki biri hareketlerimizi yönlendiriyor gibi...”

“Tesadüf,” dedi Larry, ama sesinde tedirginlik vardı.

“Öyle mi dersin? İkimiz de Harold’ın evindeydik. Gevşek taşı ikimiz de fark ettik. Ve şimdi ikimiz de buradayız. Bütün bunlar tesadüf mü?”

“Bilmiyorum.”

“Taşın altında ne vardı?”

“Defterikebir,” dedi Larry yavaşça. “En azından üstünde yazan buydu. İçine bakmadım. O sırada evin eski sahibine ait olabileceğini düşünüyordum. Ama öyle olsaydı Harold’ın bundan haberi olurdu öyle değil mi? Gevşek taşı ikimiz de fark etmişiz. Diyelim ki o da buldu. Gripten önce orada yaşayan kişi içini küçük sırlarıyla, kaçırdığı vergiler, cinsel fantezilerle falan doldurmuş olsa bile bunlar Harold’a ait değil. Anlıyor musun?”

“Evet, ama...”

“Dedektif Underwood açıklama yaparken sözünü kesme, seni sersem kız. O sırlar Harold’a ait değilse neden zahmet edip tekrar taşın altına gizlesin? Gizledi, çünkü günlük ona aitti. İçindeki sırlar da öyle.”

“Sence hâlâ orada mıdır?”

“Olabilir. Bence gidip bakmakta fayda var.”

“Şimdi mi?”

“Yarın. Defin Komitesi’nin işleri için çıkacaktır. Nadine de öğleden sonraları santralde çalışanlara yardım ediyor.”

“Tamam,” dedi Fran. “Sence bunları Stu’ya anlatmalı mıyım?”

“Ben bekleyelim derim. Neler olduğunu öğrenmeden ortalığı birbirine katmanın bir anlamı yok. Günlük orada olmayabilir. İçinde sadece yapılacaklar listesi olabilir. Ya da tamamen masum yazılar. Veya Harold’ın siyasi planları. Belki de şifrelidir.”

“Bu hiç aklıma gelmemişti. Peki ya içinde... önemli bir şey varsa? O zaman ne yapacağız?”

“Sanırım Kalıcı Kurul ile paylaşmamız en doğrusu olacak. Bu işi bir an önce yapmamız için bir sebep daha. Ayın ikisinde toplantımız var. Kurul ne yapılması gerektiğine karar verecektir.”

“Öyle mi?”

“Bence öyle,” dedi ama bir yandan da Leo’nun kurul hakkında söylediklerini düşünüyordu.

Fran oturduğu yerden kayarak aşağı indi. “Kendimi daha iyi hissediyorum. Teşekkür ederim Larry.”

“Nerede buluşalım?”

“Harold’ın evinin karşısındaki küçük parkta. Yarın saat birde orada buluşalım.”

“Tamam,” dedi Larry. “Yarın görüşürüz.”

Frannie kendini haftalardır olmadığı kadar hafif hissederek eve gitti. Larry’nin dediği gibi yapılması gerekenler ortadaydı. Defterikebir bütün şüphelerini ortadan kaldırabilirdi. Ama korktukları başlarına gelirse...

Eh, o zaman da kurul ne yapılması gerektiğine karar verirdi. Larry’nin de hatırlattığı gibi ayın ikisinde, Nick ve Ralph’in Baseline Yolu’nun sonundaki evinde toplanacaklardı.

Eve girdiğinde Stu’yu elinde deri kaplı, ağır bir kitap ve bir kalemle yatak odasında oturur buldu. Kapağındaki altın yaldızlı başlık şöyleydi: Colorado Ceza Hukuku Kanununa Giriş.

“Ağır bir konu,” dedi Fran ve onu öptü.

“Hem de nasıl.” Stu kitabı masanın üstüne fırlattı ve kalın kitap tok bir sesle düştü. “Al Bundell getirdi. Güvenlik Kurulu kolları sıvamış durumda Fran. İkinci toplantıda Kalıcı Kurul ile görüşmek istiyor. Sen neler yaptın bakalım güzel bayan?”

“Larry Underwood ile konuştum.”

Stu, ona dikkatlice baktı. “Sen ağladın mı?”

“Evet.” Gözlerini kaçırmadan ona baktı. “Ama şimdi kendimi daha iyi hissediyorum. Çok daha iyi.”

“Bebek hakkında mı konuştunuz?”

“Hayır.”

“O halde neydi?”

“Yarın akşam söylerim. Her şeyi anlatacağım. Ama o zamana dek soru sorma olur mu?”

“Ciddi bir mesele mi?”

“Bilmiyorum Stu.”

Stu, ona uzun bir süre baktı.

“Pekâlâ Frannie,” dedi sonunda. “Seni seviyorum.”

“Biliyorum. Ben de seni seviyorum.”

“Yatalım mı?”

Fran gülümsedi. “Yatağa kadar yarışalım.”

Eylülün ilk gününün sabahı gri, kasvetli, yağmurlu ve de hatırlanmasını istemeyeceğimiz günlerdendi. Ama Özgür Bölge’deki kimse ömrü boyunca unutmadı. O gün, elektriğin Kuzey Boulder’a döndüğü gündü... kısa süreliğine bile olsa.

Brad Kitchner öğle vakti saat on ikiye on kala, arkasında ayakta durmakta olan Stu, Nick, Ralph ve Jack Jackson’a baktı. “Sevgili Meryem Ana, yardım et gülsün yüzümüz.”

İki büyük şalteri hızla indirdi. Altlarındaki devasa salondaki iki deneme jeneratörü vızıldamaya başladı. Beş adam polarize camdan oluşan duvara doğru yürüyüp aşağı baktı. Aşağıda, Brad’in komutuyla koruyucu gözlükler takmış yüz civarında kadın ve erkek vardı.

“Yanlış bir şey yaptıysam elli ikisi yerine sadece ikisini yakmayı tercih ederim,” demişti Brad, onlara daha önce.

Jeneratörlerin gürültüsü arttı.

Nick, Stu’yu dirseğiyle dürttü ve ofisin tavanını gösterdi. Stu başını kaldırıp baktı ve sırıtmaya başladı. Yarı şeffaf panellerin gerisindeki floresan lambalar hafifçe göz kırpmaya başlamıştı. Jeneratörlerin gürültüsü daha da arttı ve bir noktada sabitlenip tekdüzeleşti. Aşağıdaki kalabalığı oluşturanlardan bir alkış yükseldi. Alkışlarken aynı zamanda yüzünü acıyla buruşturanlar da vardı, zira saatlerce bobin sarmaktan elleri iyice tahriş olmuştu.

Floresanlar artık kesintisizce, kuvvetli bir şekilde yanıyordu.

Nick, Shoyo’da elektriğin kesildiği an hissettiklerinin tam tersini yaşıyordu. Diri diri mezara gömülmüş gibi değil, ölümden tekrar hayata dönmüş gibiydi.

İki jeneratör, Kuzey Boulder’ın küçük bir bölümüne elektrik sağlıyordu. Bu bölgede yaşayan insanların çoğu o sabah gerçekleştirilecek denemeden bihaberdi. Elektrik gelince peşlerinden cehennem zebanileri kovalıyormuşçasına kaçıştılar.

Televizyonlar aniden hayata döndü. Ekranda sadece karlı bir görüntü vardı elbette. Spruce Caddesi’nde bir evde bir mikser, uzun zaman önce bozulup katılaşmış yumurtaları tekrar karıştırmaya kalktı. Mikserin motoru kısa süre sonra kısa devre yapıp durdu. Elektrikli bir testere, metruk bir garajda aniden çalışmaya başlayıp talaş parçalarını savurdu. Fırınların telleri ısınıp parlamaya başladı. Mumya Müzesi adında, eski plaklar satan bir dükkândaki hoparlörlerden Marvin Gaye’in sesi yayılmaya başladı. Hareketli bir ritimle söylenen sözler, geçmişe dair bir rüyanın gerçeğe dönüşmesi gibiydi: “Hadi dans edelim... hadi şarkı söyleyelim... keyfimize bakalım... hadi dans edelim... hadi şarkı söyleyelim...”

Maple Caddesi’nde bir trafo patladı ve mor kıvılcımlar etrafa saçıldı. Ardından ıslak çimlere düşüp söndüler.

Elektrik santralinde çalışmakta olan iki jeneratörden birinin sesi, bir sorunu işaret edercesine gittikçe tizleşti. Üzerinden dumanlar çıktı. Paniğin eşiğindeki insanlar gittikçe gerilemeye başladı. Ozonun mide bulandıran tatlı kokusu içeriyi doldurdu. Bir alarm zili ısrarla çalmaya başladı.

“Aşırı yük!” diye kükredi Brad. “Piç kurusu aşırı yüklendi!”

Süratle odanın karşısına seğirtti ve iki şalteri aynı anda indirdi. Jeneratörlerin vızıltısı azalmasına rağmen daha önce emniyet camının boğuklaştırdığı ani bir patlama sesi ve çığlıklar yükseldi.

“Ulu Tanrım,” dedi Ralph. “Biri alev almış.”

Tepelerindeki floresanlar önce soldu, ardından tamamen karardı. Brad kontrol odasının kapısını hızla açarak çıktı. Sözleri geniş mekânda yankılandı. “Yangın söndürücüleri kullanın! Çabuk!”

Yangın söndürücüler hemen jeneratöre doğrultuldu ve alevler söndürüldü. Ozon kokusu hâlâ havadaydı. Diğerleri Brad’in etrafında toplandı.

Stu elini adamın omzuna koydu. “Sonucun böyle olduğuna üzüldüm dostum,” dedi.

“Üzüldün mü?” diyerek ona döndü Brad. Sırıtıyordu. “Neden?”

“E jeneratör alev aldı ya,” dedi Jack.

“Evet! Aynen öyle oldu! Ve North Caddesi’nde bir yerde bir trafo patladı. Unuttuk yahu, unuttuk! Hastalanıp öldüler, ama ölmeden önce evlerindeki elektrikli aletleri kapatmadılar! Televizyonlar, fırınlar, elektrikli battaniyeler, daha birçok alet açıktı. Boulder’ın her yerinde! Çok yoğun bir elektrik tüketimi söz konusu. Yük bir yerde çok ağır olunca yükün hafif olduğu diğer jeneratörlerin devreye girmesi gerekiyordu, ama diğerleri çalışmıyordu! Anladınız mı?” Brad heyecandan yerinde duramıyordu. “Gary! Gary, Indiana yanıp kül olmuştu, hatırlıyor musunuz?”

Başlarını salladılar.

“Emin olmak mümkün değil, muhtemelen asla öğrenemeyeceğiz ama orada da böyle olmuş olabilir. Elektrik yeterince erken kesilmemiştir. Doğru koşullar oluşursa bir elektrikli battaniyenin kısa devre yapması, tıpkı Bayan O’Leary’nin ineğinin Chicago’daki feneri devirmesi gibi büyük bir felakete yol açabilir. Bu jeneratörler yükü aktarmak istedi, ama aktarabilecekleri bir yer yoktu. Bu yüzden aşırı yüklenip iflas ettiler. Bence bu başımıza geldiği için şanslıyız, önemli bir ders oldu.”

“Öyle diyorsan öyledir,” dedi Ralph şüpheyle.

“Bütün işi baştan yapmamız gerek, ama sadece bir motorda. Yakında hizmete başlarız. Ama...” Brad parmaklarını farkında olmadan heyecanla şaklatmaya başladı. “Yaptığımız işten emin olana dek elektriği veremeyiz. Bir başka ekip kurabilir miyiz? On on iki kişilik?”

“Tabii, olur,” dedi Stu. “Ne için?”

“Fiş Çekme Ekibi. Boulder’ı turlayıp her elektrikli aletin fişini çekecekler. Bu iş bitmeden elektriği vermeye kalkışamayız. İtfaiye ekibimiz yok millet.” Heyecanla küçük bir kahkaha attı.

“Yarın akşam Kalıcı Kurul toplantısı var,” dedi Stu. “Gelip bu ekibi neden talep ettiğini açıklarsın ve ekibi kurarsın. Ama bu aşırı yüklenmenin tekrar gerçekleşmeyeceğinden emin misin?”

“Evet, kesinlikle eminim. Açık kalan o kadar çok cihaz olmasaydı bugünkü olay da yaşanmazdı. Konu açılmışken, biri North Caddesi’ne gidip yangın çıkıp çıkmadığına baksa iyi olacak.”

Brad’in şaka yapıp yapmadığını kimse anlamadı. Sonradan birkaç küçük yangın çıktığı anlaşıldı. Genellikle fırınlardan kaynaklanmıştı. Yağmur serpiştirmekte olduğu için hiçbiri büyümemişti. Özgür Bölge’deki insanların 1 Eylül 1990 gününe dair unutamadıkları en büyük anı, elektriğin otuz saniyeliğine bile olsa tekrar gelmiş olmasıydı.

Fran bundan bir saat kadar sonra bisikletiyle Harold’ın evinin karşısındaki Eben G. Fine Parkı’na girdi. Boulder Deresi, parkın kuzey ucunda, piknik masalarının hemen ötesinde sakince şırıldıyordu. Sabahki hafif yağış, yerini sise bırakmıştı.

Etrafına bakınıp Larry’yi aradı, göremeyince bisikletinin destek ayağını indirdi. Çiylerle kaplı çimler üzerinde salıncaklara doğru yürümeye başlamıştı ki bir ses duyuldu. “Buradayım Frannie.”

Fran irkilerek kadın ve erkek tuvaletlerinin bulunduğu küçük binaya döndü ve anlık bir korkuya kapıldı. İki bölüm arasında kalan boşluktaki gölgeler içinde uzun boylu biri duruyordu ve bir an için sanmıştı ki...

Sonra uzun boylu kişi gölgeler içinden çıktı ve Fran haki bir gömlek ve solmuş kot pantolon giymiş olan Larry’yi görüp rahatladı.

“Seni korkuttum mu?” diye sordu Larry.

“Evet, biraz.” Kalp atışları yavaşlarken salıncaklardan birine oturdu. “Sadece karanlıkta dikilen bir şekil görünce...”

“Kusura bakma. Burası Harold’ın evinden görülmüyor, ama yine de böyle daha güvenli olacağını düşündüm. Bakıyorum sen de bisikletle gelmeyi tercih etmişsin.”

Fran başını salladı. “Daha sessiz.”

“Benimkini şu tarafta, görülmeyecek bir şekilde bıraktım.” Başıyla oyun parkının yanındaki alçak duvarlı yapıyı işaret etti.

Frannie bisikletini kaydırak ve salıncakların arasından iterek oraya götürdü. İçeride rutubet ve küf kokusu vardı. Herhalde araba kullanamayacak kadar küçük veya kafayı bulmuş olan gençler burayı yiyişme alanı olarak kullanıyordu, diye düşündü. Zemin, boş bira kutuları ve sigara izmaritleriyle doluydu. Uzak köşede buruşturulup atılmış bir külot, diğer köşede ise sönmüş bir ateşin kalıntıları vardı. Bisikletini Larry’ninkinin yanına bırakıp hemen çıktı. O karanlıkta ve yoğun nahoş kokular içerisinde Kara Adam’ı elinde kıvrılmış askıyla arkasında dikiliyor halde hayal etmek gereğinden fazla kolaydı.

“Tipik bir Holiday Inn, değil mi?” dedi Larry sevimsiz bir ses tonuyla.

“Benim kalmayı tercih edeceğim bir yer değil,” dedi Fran hafifçe ürpererek. “Sonuç ne olursa olsun bu gece Stu’ya her şeyi anlatmak istiyorum Larry.”

Larry başını salladı. “Evet. Sırf kurulda olduğu için de değil, aynı zamanda şerif olduğu için de bilmesi gerek.”

Fran endişeyle ona baktı. Bu keşif gezisinin Harold için hapis anlamına gelebileceğini daha önce düşünmemişti. Evine arama izni veya elle tutulur bir kanıt olmadan gireceklerdi.

“Of, bunun sonu iyi olmayacak,” dedi.

“Bence de,” diye onayladı Larry. “Vazgeçmek ister misin?”

Fran bir süre düşündükten sonra başını hayır anlamında salladı.”

“Güzel. Bence öyle ya da böyle bilmemiz gerekiyor.”

“İkisinin de gittiğinden emin misin?”

“Evet. Harold bu sabah Defin Komitesi’nin kamyonlarından birini kullanarak erkenden ayrıldı. Elektrik santralinde çalışan herkes de bugünkü denemeye davet edilmişti.”

“Nadine’in de gittiğinden emin misin?”

“Gitmemiş olsa garip görünürdü değil mi?”

Fran bir süre düşündü ve başını salladı. “Sanırım öyle. Bu arada Stu ayın altısına kadar kasabanın büyük bölümüne elektrik verilebileceğini söyledi.”

“Muhteşem bir gün olacak,” dedi Larry ve Shannon’un Yeri’nde veya Broken Drum’da oturup büyük bir Fender gitar ve daha da büyük bir amfiyle basit bir parçayı son sesle çalmanın ne güzel olacağını düşündü. Belki “Gloria” veya “Walkin’ the Dog”. “Baby, Can You Dig Your Man?”den başka her şey olurdu aslında.

“Belki,” dedi Fran. “Bu arada bir hikâye uydursak iyi olacak. Gerekirse diye.”

Larry’nin yüzünde çarpık bir gülümseme belirdi. “Biri geri gelmeye kalkarsa dergi aboneliği satmak istediğimizi mi söyleyeceğiz?”

“Aman ne komik Larry.”

“Nadine evdeyse ona elektriğe tekrar kavuşmamızla ilgili haberi vermeye geldiğimizi söyleyebiliriz.”

Fran başını salladı. “Evet bu olabilir.”

“Kendini kandırma Fran. Ona ne dersek diyelim şüphelenecektir.”

“Eğer suçluysa.”

“Evet. Suçluysa.”

“Hadi,” dedi Fran bir an düşündükten sonra. “Gidelim.”

Bir mazeret uydurmalarına gerek kalmadı. Önce ön kapıyı, ardından arka kapıyı ısrarla çalıp bir cevap alamayınca Harold’ın evinin boş olduğuna karar verdiler. Böylesi daha iyi, diye düşündü Fran. Zira öne sürmeyi planladıkları mazeret düşündükçe hiç de akıllıca gelmemeye başladı.

“İçeri nasıl girmiştin?” diye sordu Larry.

“Bodrum penceresinden.”

Evin diğer tarafına yöneldiler ve Fran nöbet tutarken Larry bir pencereyi açmaya çalıştı, ama çabaları boşunaydı.

“Belki sen girebildin ama şimdi kilitli.”

“Hayır sadece sıkışıyor. Dur bir de ben deneyeyim.”

Ama o da açamadı. Harold sanırım o günden sonra sıkıca kilitlenmiş olmalı.

“Ne yapacağız şimdi?” diye sordu Larry’ye.

“Kıralım.”

“Ama görür.”

“Görsün. Gizleyecek bir şeyi yoksa boş evlere camları kırarak giren birkaç haşarı çocuğun marifeti olduğunu düşünecektir. Evin boş göründüğü muhakkak. Bütün perdeler kapalı. Eğer gizlediği bir şey varsa endişelenecektir ve bu da ona müstahak. Değil mi?”

Fran, ona şüpheyle baktı, ama gömleğini çıkarıp yumruğunu sardıktan sonra bodrum penceresini kırarken onu durdurmaya kalkmadı. İçeri cam parçaları düştü ve Larry pencerenin kolunu bulmaya çalıştı.

“Buldum,” dedi ve pencere bir tık sesiyle açıldı. Larry içeri girdikten sonra ona yardım etmek üzere döndü. “Dikkat et ufaklık. Harold Lauder’ın bodrumunda düşük yapmanı istemeyiz.”

Onu koltuk altlarından kavrayarak yavaşça indirdi. Karışık odaya baktılar. Hava hokeyi masasının üstü renkli elektrik kablosu parçacıklarıyla doluydu.

“Nedir bu?” diye sordu Fran parçalardan birini alarak. “Daha önce bunlar burada yoktu.”

Larry omuz silkti. “Belki Harold bir fare kapanı falan yapıyordur.”

Masanın altında bir kutu gördü ve uzanıp aldı. Üstünde GERÇEKÇİ TELSİZ SETİ, PİLLER DAHİL DEĞİLDİR yazıyordu. Larry kapağını açıp baktı, ama hafifliği yüzünden boş olduğunu daha açmadan anlamıştı.

“Fare kapanı değil telsiz yapıyor,” dedi Fran.

“Yok, bu alınıp monte edilenlerden değil. Kullanıma hazır satılanlardan. Belki üzerlerinde bir tür değişiklik yapıyordu. Harold’dan beklenebilecek bir şey. Stu’nun Ralph ve Harold ile birlikte Abagail Ana’yı aramaya çıktığı akşam telsizle iletişimin kötülüğünden nasıl şikâyet ettiğini hatırlıyor musun?”

Fran başını salladı, ama yine de kablo parçacıklarında onu huzursuz eden bir şey vardı.

Larry kutuyu yerine bıraktı ve daha sonra hayatının en hatalı cümlesi olduğuna karar verdiği cümleyi kurdu. “Önemli bir şey değil. Hadi gidelim.”

Basamakları tırmandılar ama kapı bu sefer kilitliydi. Fran, ona bakınca Larry omuz silkti. “Buraya kadar...”

Fran başını salladı.

Larry omzuyla kapıyı birkaç kez zorladıktan sonra içe göçmekte olduğunu hissedip daha fazla yüklendi. Bir metalin koptuğunu duydular ve kapı savrularak açıldı. Larry eğilip mutfak zeminindeki sürgüyü aldı. “Bunu geri takabilirim, aradaki farkı anlamaz bile. Ama bunun için bir tornavida gerekli tabii.”

“Uğraşmana değmez. Nasılsa kırık camı görecek.”

“Doğru. Ama sürgü yerli yerinde olursa... neye gülüyorsun?”

“İstersen sürgüyü geri tak. Ama diğer taraftan nasıl itmeyi düşünüyorsun?”

Larry bir süre düşündükten sonra, “Tanrım,” dedi. “Çokbilmiş kadınlardan nefret ediyorum.” Sürgüyü yere fırlattı. “Hadi şu şömineye bakalım.”

Gölgeler içindeki oturma odasına girdiler. Fran’in tedirginliği artmıştı. Geçen sefer Nadine’in anahtarı yoktu. Bu kez geri döndüğü takdirde içeri girebilecekti. Geri dönerse suçüstü yakalanacaklardı. Stu’nun şerif olarak ilk görevinin kendi hayat arkadaşını haneye tecavüzden tutuklamak olması çok acı olurdu.

“Şu değil mi?” diye sordu Larry.

“Evet. Çabuk ol.”

“Muhtemelen yerini değiştirmiştir,” dedi Larry. Harold gerçekten de değiştirmişti. Günlüğü tekrar gevşek taşın altına koyan Nadine’di. Larry ve Fran bunları bilmiyordu elbette. Tek bildikleri, Larry gevşek taşı çektiğinde altın yaldızlı DEFTERİKEBİR başlığıyla günlüğün orada olduğuydu. Gözlerini ona dikip bakakaldılar. Oda aniden daha karanlık, daha sıcak ve daha boğucu bir hal aldı.

“Eee,” dedi Larry. “Hayran hayran bakacak mıyız, okuyacak mıyız?”

“Sen oku,” dedi Fran. “Ben dokunmak bile istemiyorum.”

Larry defteri boşluktan alıp üstündeki taşın tozunu hiç düşünmeden sildi. Sayfaları rastgele çevirmeye başladı. Yazılar ince uçlu keçeli kalemle yazılmıştı. Satırlar ince, dar bir el yazısıyla doluydu... fazlasıyla özenli, titiz bir adamın yazısıydı. Paragraf yapılmamıştı. Sayfaların sağında ve solunda incecik bir boşluk vardı. Boşluklar o kadar düzgündüler ki cetvelle ayarlandığı sanılabilirdi.

“Bunu okumak üç günümü alır,” dedi Larry ve sayfaları sondan başa doğru karıştırmaya devam etti.

“Dur,” dedi Fran ve uzanıp birkaç sayfa geri döndü. Burada, satırların akışı kalın kenarlı bir kutucukla kesintiye uğramıştı. Kutucuğun içinde bir tür özdeyiş vardı:

Kaderini takip etmek, kendini daha büyük bir Güç’e, Takdiriilahi’ye teslim etmek demektir; ama kendi yolunu takip etmenin daha da büyük bir Güç’e işaret ediyor olması mümkün değil midir? Deniz fenerinin anahtarı sizin TANRINIZDA, sizin ŞEYTANINIZDA; son iki ayda bununla uzun uzun boğuştum; ama her birimize YÖN BULMA sorumluluğu verilmiş.

HAROLD EMERY LAUDER

“Ben hiçbir şey anlamadım,” dedi Larry. “Ya sen?”

Fran başını yavaşça iki yana salladı. “Sanırım Harold takipçi olmanın en az liderlik etmek kadar onurlu olduğunu söylemeye çalışıyor. Ama bu vecizenin popüler olacağını sanmam.”

Larry sayfaları çevirmeye devam etti. Az öncekine benzer, altına Harold’ın isminin büyük harflerle yazıldığı birkaç kutucuğa daha rastladılar.

“Ooo,” dedi Larry. “Şuna bir bak Frannie.”

İnsanın en büyük iki günahının kibir ve nefret olduğu söylenir. Öyle mi sahiden? Bana göre bunlar en büyük iki erdem. Kibir ve nefretten vazgeçmek, dünyanın iyiliği için çaba göstermek anlamına gelir. Oysa onları beslemek daha asil bir davranıştır; siz dünyanın iyiliği için değil, dünya sizin iyiliğiniz için çabalayacak demektir. Muhteşem bir maceradayım.

HAROLD EMERY LAUDER

“Bu son derece çarpık bir zihnin ürünü,” dedi Fran. Bütün bedeni buz kesmişti.

“Başımıza bu büyük felaketi getirenlerin zihniyeti de böyleydi,” diye ona katıldı Larry. Hızla en baştaki sayfalara döndü. “Zaman geçiyor. Bakalım ne göreceğiz?”

Tam olarak ne beklemeleri gerektiğini ikisi de bilmiyordu. Günlükten sadece kutucuklar içinde bir iki vecize ve Harold’ın kendine özgü anlaşılmaz tarzıyla kaleme aldığı birkaç cümle okumuşlardı.

Bu yüzden defterin başında okudukları onları şok etti.

Günlüğün yazılmasına ilk sayfanın tepesinden başlanmıştı. Özenle daire içine alınmış 1 rakamının altında, kutucukların etrafındakiler sayılmazsa günlükte gördükleri yegâne boşluk vardı. Günlüğün ilk cümlesini korodaki çocuklar gibi aralarında tutup kafa kafaya vererek okudular ve Fran boğulurcasına bir, “Oh!” sesi çıkararak geriledi ve eliyle ağzını örttü.

“Defteri almamız gerek Fran,” dedi Larry.

“Evet...”

“Ve Stu’ya göstermeliyiz. Leo’nun kötülerin tarafında olduklarına dair söyledikleri doğru mu bilmiyorum ama Harold’ın tehlikeli bir ruh hastası olduğu apaçık ortada. Sen de gördün.”

“Evet,” dedi Fran tekrar. Kendini bayılacakmış gibi hissediyordu. Demek günlük konusu böyle noktalanıyordu. Bunu günlüğündeki parmak izini gördüğü andan beri biliyordu aslında. Sanki içine doğmuştu. Kendi kendine bayılmamasını söyleyip duruyordu.

“Fran? Frannie? İyi misin?”

Larry’nin sesi. Çok uzaklardan geliyordu.

Harold’ın günlüğünün ilk cümlesi: Bu nefis kıyamet sonrası yazındaki en büyük zevkim, Bay Stuart İt Siki Redman’ı öldürmek olacak. Belki yanındaki kancığı da öldürürüm.

“Ralph? Ralph Brentner, evde misiniz? Hu-huu, kimse yok mu?”

Basamaklarda durup eve baktı. Bahçede motosiklet yoktu, sadece bir kenara bırakılmış birkaç bisiklet vardı. Ralph evde olsa onu duyardı ama bir de sağır vardı. Sağır ve dilsiz. Morarana kadar bağırabilir, cevap alamayabilir ve sağır dilsiz içeride olabilirdi.

Alışveriş çantasını bir elinden diğerine geçirip kapıyı yokladı ve kilitli olmadığını gördü. Çöken ince sisin içinden çıkarak eve girdi. Kendini küçük bir holde buldu. Dört basamakla mutfağa çıkılıyor, aşağı inen merdivenler ise Harold’ın dediğine göre Andros’un dairesine gidiyordu. Nadine en hoş ifadesini takınarak aşağı indi. Bir yandan da Andros’un içeride olması ihtimaline karşın ne söyleyeceğini düşünüyordu.

Doğruca buraya geldim, çünkü kapıyı çaldığımı duymayacağını biliyordum. Bugün yanan jeneratör yüzünden gece çalışmamız gerekip gerekmediğini merak ediyorlar. Brad sana bu konuda bir şey söyledi mi?

Aşağıda sadece iki oda vardı. Biri, bir keşişe aitmiş gibi görünen yatak odası, diğeriyse çalışma odasıydı. İçinde bir masa, büyük bir sandalye, bir kitaplık ve çöp kutusu vardı. Nadine masanın üstündeki dağınık kâğıtlara dalgınca baktı. Okuduklarının çoğu onun için bir anlam ifade etmiyordu, herhalde bunlar bir diyaloğun Nick’e ait olan bölümüydü. (Bence de. Ama bunun için daha basit bir yol olup olmadığını sormamız gerekmez mi? yazıyordu birinde.) Geri kalanlar kendi kendine aldığı notlara benziyordu. Bazıları ona Harold’ın günlüğündeki kutucuklar içindeki, alaycı bir gülümsemeyle “Daha İyi Bir Yaşam için Rehber” adını verdiğini söylediği yazıları anımsatmıştı.

Glen’le ticareti konuş, yazıyordu birinde. Aramızda ticaretin nasıl başladığını bilen var mı? Malların kıtlığı, değil mi? Ya da bir pazarda değiştirilmiş bir köşe? Yetenek. Anahtar kelime bu olabilir. Brad Kitchner ücret isterse ne olur? Ya da doktor? Ücretlerini neyle öderiz? Hımm.

Bir başkası: Toplum emniyeti iki yönlü bir yoldur.

Bir diğeri: Ne zaman kanunlardan bahsetsek Shoyo’ya dair kâbuslar görüyorum. Ölmelerini seyrediyorum. Childress’ın akşam yemeğini hücrenin duvarına fırlatışını görüyorum. Kanunlar, emniyet, yasalar, bunlar hakkında ne yapacağız? İdam cezası. Ne iç açıcı bir konu. Brad’den bir elektrikli sandalye istemeleri yakındır.

Notları okumayı –gönülsüzce– bıraktı. Sadece yazarak tam manasıyla düşünebilen bir adamın geride bıraktığı notları okumak çok ilgi çekiciydi (üniversitedeki hocalarından biri, düşünme sürecinin ifade edilmeksizin asla tamamlanamayacağını söylemişti) ama oraya geliş amacına çoktan ulaşmıştı. Nick evde yoktu, kimse yoktu. Daha fazla oyalanmak, şansını anlamsızca zorlamak olacaktı.

Tekrar yukarı çıktı. Harold, ona muhtemelen oturma odasında toplanacaklarını söylemişti. Zemini şarap rengi, uzun tüylü bir halıyla kaplı, geniş bir odaydı. Tam ortada bir taş sütunu halinde tavana yükselen şömine, odaya hâkimdi. Batıya bakan duvar tamamen camdı ve harika bir manzaraya sahipti. Nadine kendini duvardaki böcek gibi göz önünde hissetti. Aslında dışarıdan bakıldığında camın ötesinin yansıma yüzünden görülmeyeceğini biliyordu ama bunu bilmek, içindeki görülüyormuş hissini yok etmiyordu. İşini bir an önce bitirip gidecekti.

Aradığını, odanın güneye bakan bölümünde buldu: Ralph’in içini temizlediği, büyükçe bir dolap. Paltolar ve ceketler geride asılıydı. Dolapta ayrıca çizmeler, botlar, eldivenler ve atkılar vardı.

Hızla hareket ederek alışveriş çantasındaki eşyaları boşalttı. En üste kamuflaj amacıyla bunları yerleştirmişti. Domates salçası ve tonbalığı konservelerinin altında, içinde dinamitin ve telsizin olduğu Hush Puppies ayakkabı kutusu vardı.

“Dolabın içine koyarsam çalışır mı?” diye sormuştu. “Önündeki duvar patlamanın etkisini azaltmaz mı?”

“Nadine,” demişti Harold. “Eğer bomba patlarsa, ki aksini düşünmek için hiçbir sebep yok, evi ve tepenin o bölümünü tamamen havaya uçurur. Toplantıdan önce fark edilmeyecek herhangi bir yere koy. Dolap içi uygundur. Aradaki duvar şarapnel olur. Kararına güveniyorum tatlım. Tıpkı terzi ve sineklerle ilgili masal gibi olacak. Bir vuruşta yedi tane. Ama bu kez yok olacak olanlar sinekler değil, bir grup siyasetçi hamamböceği.”

Nadine botlarla atkıları bir tarafa iterek bir boşluk oluşturdu ve ayakkabı kutusunu ortaya yerleştirdi. Sonra üzerini atkılarla örttü ve çıktı. Tamam. Hallolmuştu. Artık olacakları bekleyeceklerdi.

Arkasına bakmadan, hızlı adımlarla evden çıktı. Geri dönüp dinamitle telsiz arasındaki telleri çekip koparmasını, işler daha da çığırından çıkıp aklını kaybetmesine yol açmadan bu çılgınlığa bir son vermesini söyleyen içindeki ısrarlı sese kulak asmamaya çalışıyordu. Ufukta görünen o değil miydi? Delirmek nihai mantıklı sonuç olmayacak mıydı?

Alışveriş çantasını Vespa’nın arkasına yerleştirdi ve motoru çalıştırdı. Uzaklaşırken içindeki ses hiç susmamacasına konuşmaya devam etti: Onu orada bırakmayacaksın değil mi? Bombayı orada öylece bırakmayacaksın değil mi?

Bunca insanın öldüğü bir dünyada...

Önünü güçlükle görerek bir virajı döndü. Gözyaşları görüşünü bulanıklaştırmıştı.

...en büyük günah, insan canı almaktır.

Yedi hayat. Hayır, daha fazla olacaktı, çünkü alt komitelerin şefleri, kurul toplantısına katılıp rapor verecekti.

Geri dönme niyetiyle Baseline ve Broadway’in köşesinde durdu. Baştan aşağı titriyordu.

Daha sonra olanları Harold’a hiçbir şekilde açıklayamadı, aslında açıklamaya kalkmadı bile. Yaklaşan korkunç anların bir ön gösterimi gibiydi.

Yavaşça çekilen, hafif esintide dalgalanan koyu renk bir perde gibiydi. Rüzgârın her dalgalanışında etekleri kalkıyor, Nadine gün ışığını ve kesişen caddeleri görebiliyordu.

Ama perde üzerine öyle bir çöktü ki Nadine bir süre sonra karanlığın içinde kayboldu. Görme, duyma, dokunma hissi yok olmuştu. Düşünebilen yaratık, Nadine-ego, deniz suyuna, doğum kesesindeki sıvıya benzer ılık, kara bir kozaya çekilmişti.

Ve onun içine süzüldüğünü hissetti.

İçinden bir çığlık yükseldi, ama dışarı çıkabileceği bir ağız yoklu.

Nüfuz: dağınım.

Bu sözcüklerin ne anlama geldiğini tam olarak bilmiyordu, ama böyle bir araya geldiklerinde doğru olduklarını hissediyordu.

Daha önce yaşadığı hiçbir şeye benzemiyordu. Daha sonra aklına tarif etmek için kullanabileceği benzetmeler geldi, ama hepsini birer birer reddetti:

Yüzüyorken kendini aniden ılık suyun ortasında buz gibi, derin bir su cebi içinde buluyorsun.

Diş doktorun sana uyuşturucu vermiş ve dişini çekiyor. Diş, acımadan yeniden çıkıveriyor. Beyaz emaye leğene kan tükürüyorsun. Artık ağzında bir delik var, delindin. Daha bir saniye önce bir parçanın yaşamakta olduğu yere dilini sokabiliyorsun.

Aynada yüzüne bakıyorsun. Uzun bir süre boyunca bakıyorsun. Beş dakika, on, on beş. Hiç gözünü kırpmadan. Kurt Adam filmindeki Lon Chaney Jr. gibi değişen yüzünü dehşetle seyrediyorsun. Kendine yabancı biri, zeytin rengi tenli bir Doppelgänger, solgun tenli ve kısık gözlü, psikozlu bir Vampira haline geliyorsun.

Aslında tam olarak bunların hiçbiri değildi ama hepsinden biraz vardı.

Kara Adam içine girmişti ve soğuktu.

Nadine gözlerini açtığında ilk düşüncesi, cehennemde olduğuydu.

Cehennem, Kara Adam’ın antitezi olarak bembeyazdı. Tek görebildiği beyaz, fildişi bir hiçlikti. Beyaz-beyaz-beyaz. Ak cehennemdi ve her yerdeydi.

Büyülenmiş gibi, acılar içinde, dakikalarca beyazlığa baktı (içine bakmak imkânsızdı) ve sonra Vespa’nın selesini bacaklarının arasında tekrar hissedebilmeye başladı. Görüş alanının köşesinde bir başka renk –yeşil– belirdi.

İrkilerek bakışlarını sonsuz beyazlıktan çekti. Sersem gibi etrafına bakındı. Ağzı açıktı, çenesi titriyordu; gözleri dehşet doluydu. Kara Adam içindeydi, Flagg içine girmişti ve onu ele geçirerek beş duyusunu, gerçeklikle arasındaki bağları yok etmişti. Onu bir adamın bir arabayı veya kamyonu sürmesi gibi kullanmıştı. Ve onu... nereye getirmişti?

Beyazlığa doğru bakınca bunun bir arabalı sinemanın dev perdesi olduğunu anladı. Perdenin gerisinde yağmurlu, beyaz bir gökyüzü vardı. Başını çevirince abur cubur satılan tezgâhı gördü. Ten rengine yakın bir pembeye boyanmıştı. Önünde, HOLIDAY TWIN’E HOŞ GELDİNİZ! BU GECE YILDIZLAR ALTINDA KEYİF YAPIN! yazıyordu.

Karanlık üstüne çöktüğünde Baseline ve Broadway’in köşesindeydi. Şimdi ise ta Yirmi Sekizinci Cadde’deydi... neredeyse Longmont sınırında.

İçinde hâlâ Kara Adam’ın tadı vardı. Zihninin gerilerinde, yerdeki soğuk, yapışkan çamur gibiydi.

Etrafı bekçi gibi dikilen direklerle çevriliydi. Her biri, bir buçuk metre boyundaydı ve tepelerinde birer hoparlör vardı. Zemin, çakıllarla kaplıydı, ama aralarda otlar ve karahindibalar bitmişti. Holiday Twin’de işlerin haziran ortasından beri kesat olduğunu tahmin etti. Eğlence dünyası için ölü bir yaz olduğunu söylemek mümkündü.

“Neden buradayım?” diye fısıldadı.

Kendi kendine konuşuyor, bir cevap beklemiyordu. Bu yüzden cevap geldiğinde boğazından bir çığlık yükseldi.

Bir anda bütün hoparlörler direklerin tepesinden otların bittiği çakıllara düştü. Bir cesedin düşerken çıkardığına benzer, çok yüksek bir GUMP! sesi çıkardılar.

“NADINE,” sesi yükseldi hoparlörlerden. Onun sesini duyan Nadine canhıraş bir çığlık attı. Kulaklarını sıkıca kapattı ama ürkütücü bir neşe ve korkunç bir şehvetle dolu bu sesten kaçış yoktu.

“NADINE, NADINE, AH SENİ NASIL SEVİYORUM NADINE, BENİM GÜZELİM, BENİM...”

“Yapma!” dedi var gücüyle bağırarak, ama kendini zorlamasına rağmen sesi onunkinin yanında çok cılız kalmıştı. Yine de ses bir anlığına kesildi. Kulakları sağır eden bir sessizlik oldu. Hoparlörler, dev böceklerin donuk gözleri gibi ona dönmüştü.

Nadine ellerini kulaklarından yavaşça çekti.

Aklını kaçırdın, diye rahatlatmaya çalıştı kendini. Hepsi bu. Bekleyişin gerginliği... Harold’ın oyunları... son olarak patlayıcıları yerleştirme işi... bütün bunlar birleşip sonunda sana kafayı yedirdi kızım. Belki böylesi daha iyi.

Ama delirmemişti ve bunun farkındaydı.

Bu delirmekten çok daha kötüydü.

Eşek şakası yapmış olan öğrencileri azarlayan bir lise müdürünün sert tonuna sahip olan ses, bunu kanıtlamak istercesine hoparlörlerden gümbürdeyerek yayıldı. “NADINE. BİLİYORLAR.”

“Biliyorlar,” diye papağan gibi tekrarladı. Kim olduklarından veya neyi bildiklerinden emin değildi ama kaçınılmaz olduğunu biliyordu.

“APTALCA DAVRANDINIZ. TANRI APTALLARI SEVİYOR OLABİLİR AMA BEN SEVMEM.”

Kelimeler cızırtılar eşliğinde havaya yayıldı. Nadine’in giysileri aniden üzerine yapıştı, saçları cansızca solgun yanaklarına düştü ve titremeye başladı.

Aptal, diye düşündü. Aptal, aptal. Bu kelimenin anlamını biliyorum. Galiba. Galiba ölüm anlamına geliyor.

“HER ŞEYİ BİLİYORLAR... AYAKKABI KUTUSU HARİÇ. DİNAMİTİ BİLMİYORLAR.”

Hoparlörler. Her yerdeydiler. Yağmur yüzünden kapanmış karahindibalarla otlar arasından ona bakıyorlardı.

“SUNRISE AMFİTİYATROSU’NA GİT. ORADA BEKLE. YARIN GECEYE KADAR. ONLAR TOPLANANA KADAR. SONRA HAROLD İLE GELEBİLİRSİNİZ. YANIMA GELEBİLİRSİNİZ.”

Nadine’in içi basit, ışıltılı bir minnet hissiyle dolmuştu. Aptallık etmişlerdi ama ikinci bir şans verilmişti. Bir müdahaleyi hak edecek kadar önemliydiler. Ve yakında, çok yakında, onunla olacaktı... ve o zaman delirecekti, bundan emindi ve o zaman hiçbir şeyin önemi kalmayacaktı.

“Sunrise Amfitiyatrosu çok uzak olabilir,” dedi. Ses telleri her nasıl olduysa zarar görmüşlerdi, sesi çatlak çıkıyordu. “Şey için...” Ne için? Kaşlarını çatarak düşündü. Hah! Hah, evet! Bulmuştu! “Telsiz için. Sinyal.”

Cevap yoktu.

Yüzlerce hoparlör çakıllar üstünde ona dönük bir şekilde duruyordu.

Vespa’nın düğmesine bastı ve motoru öksürerek çalışmaya başladı. Yankılar, Nadine’in yüzünü buruşturmasına sebep oldu. Tüfekle ateş ediliyor gibiydi. Bu korkunç yerden, yerdeki hoparlörlerden bir an önce uzaklaşmak istiyordu.

Buna mecburdu.

Tezgâhın köşesini dönerken motosikletin dengesini kaybetti. Asfalt üstünde olsa kontrolünü sağlayabilirdi, ama arka tekerlek çakılların üstünde patinaj yapıp savrulunca sertçe yere düştü ve dudağını ısırıp yanağını kesti. İrileşmiş gözlerinde dehşet dolu bir ifadeyle kalkıp motosiklete tekrar bindi ve uzaklaştı. Yaprak gibi titriyordu.

Şimdi arabaların sinema alanına girerken geçtiği dar yoldaydı. Bilet gişesinin bulunduğu küçük kulübe tam karşısında duruyordu. Çıkacaktı. Kaçabilecekti. Sımsıkı kapattığı dudakları minnetle gevşedi.

Arkasında bıraktığı yüzlerce hoparlör bir anda hayata döndü. Ses şimdi ahenksizce şarkı söylüyordu: “SENİNLE GÖRÜŞECEĞİZ... ŞU KALBİMİN KUCAK AÇTIĞI... TÜM O ESKİ, TANIDIK YERLERDE... GÜN BOYUNCAAAA...”

Nadine çatlak sesiyle bir çığlık attı.

Ardından kulakları sağır eden ve bütün dünyayı kaplamış gibi görünen, gök gürültüsüne benzer alaycı bir kahkaha yükseldi.

“GÖREVİNİ İYİ YAP NADİNE,” diye gürledi ses. “İYİ YAP, GÖZDEM, BİRİCİĞİM.”

Nadine yola çıkabildi ve o korkunç sesle gözlerini dikip bakan hoparlörleri ardında bırakarak son sürat Boulder’a doğru ilerledi. Ama anıları sonsuza dek kalbinde, zihninde kalacaktı.

Otobüs durağından sonraki köşede Harold’ı bekliyordu. Onu görünce Harold’ın gözleri irileşti ve yüzü bembeyaz oldu. “Nadine...” diye fısıldadı. Öğle yemeğinin bulunduğu kap elinden düştü.

“Harold,” dedi Nadine. “Biliyorlar. Gitmeliyiz...”

“Saçın, Nadine, Tanrım, saçın...” Gözleri suratının yarısını kaplıyor gibiydi.

“Beni dinle!”

Harold bir nebze kendine gelmiş gibiydi. “Pe... pekâlâ. Ne oldu?”

“Evine gidip günlüğünü bulmuşlar. Alıp götürmüşler.”

Duygular Harold’ın yüzünde kavga ediyormuş gibiydi: hiddet, dehşet, utanç. Azar azar hepsi yok oldu ve Harold’ın yüzünde suyun derinliklerinden yüzeye çıkan korkunç bir ceset gibi dondurucu bir sırıtış belirdi. “Kim? Kim yapmış?”

“Detayları bilmiyorum, önemi de yok zaten. Ama birinin Fran Goldsmith olduğundan eminim. Belki Bateman veya Underwood da onunla birlikteydi. Bilmiyorum. Ama peşine düşecekler Harold.”

“Nereden biliyorsun?” Nadine’in günlüğü tekrar gevşek taşın altına koyduğunu hatırlayarak omuzlarını sertçe kavradı ve bir bez bebek gibi sarstı. Ancak Nadine, ona gözünü bile kırpmadan, korkusuzca bakmaya devam etti. Bu upuzun günde karşısına Harold Lauder’dan çok daha korkutucu şeyler çıkmıştı. “Nereden biliyorsun orospu?”

“O söyledi.”

Harold’ın elleri iki yanına düştü.

“Flagg mi?” diye fısıldadı. “Sana o mu söyledi? Seninle konuştu mu? Bunu da o mu yaptı?” Harold’ın yüzünde atının üstündeki Karındeşen Jack’i hatırlatan iğrenç bir gülümseme vardı.

“Neden bahsediyorsun sen?”

Bir ev aletleri mağazasının önünde duruyorlardı. Harold onu omuzlarından kavrayarak vitrin camına doğru çevirdi. Nadine camdaki yansımasına uzun bir süre boyunca baktı.

Saçları ağarmıştı. Bembeyaz olmuştu. Tek bir siyah tel bile kalmamıştı.

Ah, Nadine’i sevmeyi ne çok severim.

“Hadi,” dedi Nadine. “Kasabayı terk etmemiz gerek.”

“Hemen mi?”

“Karanlık çöktükten sonra. O zamana dek saklanacak ve yolculukta gerekli olacak malzemeleri ayarlayacağız.”

“Batıya mı gidiyoruz?”

“Daha değil. Yarın gece.”

“Belki artık gitmek istemiyorumdur,” diye fısıldadı Harold. Bakışları hâlâ Nadine’in saçlarındaydı.

“Artık çok geç Harold.”

58. Bölüm

Fran ve Larry, Fran ve Stu’nun dairesinin mutfağında, masanın başında oturmuş kahve içiyordu. Leo aşağıda, Larry’nin Earthly Sounds’tan seçmesine yardım ettiği gitarı çalıyordu. Altı yüz dolarlık güzel bir Gibson’dı. Gitardan sonra aklına gelmiş, çocuğa bir de pille çalışan fonograf ve bir düzine kadar folk/blues albümü almıştı. Lucy şimdi çocuğun yanındaydı. Dave van Ronk’un “Backwater Blues” şarkısının şaşırtıcı derecede iyi bir taklidi, mutfaktan duyulmaya başlanmıştı.

“Yağmur beş gün boyunca yağdı

ve gökyüzü gece gibi kapkara kesildi...

Bu gece gölde

bela var.”

Fran ve Larry oturma odasına açılan kapıdan Harold’ın günlüğü kucağında açık, en sevdiği koltukta oturmakta olan Stu’yu görebiliyordu. Saat dörtten beri bu şekilde oturuyordu. Artık saat dokuz olmuş ve hava iyice kararmıştı. Stu akşam yemeğini reddetmişti. Frannie, onu izlerken bir sayfa daha çevirdi.

Leo “Buckwater Blues”u bitirdi ve bir sessizlik oldu.

“İyi çalıyor, değil mi?” diye sordu Fran.

“Benim şimdiye kadar olduğumdan ve bundan sonra olabileceğimden daha iyi,” dedi Larry. Kahvesinden bir yudum daha aldı.

Aniden aşağıdan tanıdık bir melodi geldi ve Larry’nin fincanı havada asılı kaldı. Ardından Leo’nun alçak, dokunaklı sesi ağır ritme eşlik etmeye başladı.

“Hey bebeğim, bu gece yanına geldim

Ama kavga etmek değil niyetim

Sadece diyecektim ki,

Bir kez söyle yeter, anlarım

Bebeğim, erkeğini anlayabiliyor musun?

O dürüst bir adam,

Bebeğim, erkeğini anlayabiliyor musun?”

Larry kahvesini döktü.

“Aman Tanrım,” dedi Fran ve bez almak için kalktı.

“Ben hallederim,” dedi Larry. “Elimden kayıverdi.”

“Hayır, sen otur.” Fran bezle çabucak döndü ve lekeyi sildi. “Bu şarkıyı hatırlıyorum. Gripten hemen önce en çok dinlenenler arasındaydı. Herhalde kırk beşliği kasabadan buldu.”

“Herhalde.”

“Adamın adı neydi? Şarkının bestecisinin?”

“Hatırlamıyorum,” dedi Larry. “Pop müzik geldiği hızla gidiyor.”

“Evet ama tanıdık bir isimdi sanki,” dedi Fran bezi mutfak lavabosunda durularken. “İnsanın dilinin ucuna kadar gelip bulamaması ne sinir bozucu, değil mi?”

“Öyle,” dedi Larry.

Stu günlüğü kapattı ve Larry, Fran’in dikkatinin mutfaktan içeri girmekte olan Stu’ya yöneldiğini görünce memnun oldu. Frannie’nin bakışları önce Stu’nun kalçasındaki tabancaya gitmişti. Tabancayı şerif seçildiğinden beri taşıyor ve sık sık kendini ayağından vuracağına dair şakalar yapıyordu. Fran’e göre bu şakalar hiç komik değildi.

“Eee?” dedi Larry.

Stu’nun yüzü endişeliydi. Günlüğü masanın üstüne bıraktı ve oturdu. Ona kahve koymak için kalkmaya yeltenen Fran’i durdurdu ve elini koluna koydu. “Almayayım, teşekkürler canım.” Dalgınca, dikkati dağılmışçasına Larry’ye baktı. “Hepsini okudum ve başım ağrımaya başladı. Bu kadar çok okumaya alışık değilim. Oturup baştan sona okuduğum son kitap, bir tavşanın hikâyesiydi. Watership Tepesi. Yeğenime almıştım ama okumaya başlayınca...”

Düşüncelere dalarak sustu.

“O kitabı okumuştum. Çok iyiydi,” dedi Larry.

“Bir grup tavşan vardı,” dedi Stu. “Hepsi iriydi, iyi besleniyordu ve hayatları boyunca tek bir yerde yaşamışlardı. Bir yanlışlık vardı ama tavşanların hiçbiri ne olduğunu bilmiyordu. Bilmek de istemiyor gibiydiler. Ama... ama bir de çiftçi vardı...”

“Tavşanlara hiç bulaşmıyor, canı yahni istediğinde aralarından birini alıyordu,” dedi Larry. “Ya da satıyordu. Bir tavşan çiftliği vardı.”

“Evet ve çiftlikte Silverweed adında bir tavşan yaşıyordu ve parlak telle ilgili şiirler yazıyordu, galiba çiftçinin tavşanları yakalamak için kullandığı kapandı. Tavşanları yakalamak ve boğazlamak için kullandığı. Silverweed o kapana dair şiirler yazıyordu.” Başını inanmazca, bezgince iki yana salladı. “Harold, bana onu hatırlatıyor. Tavşan Silverweed’i.”

“Harold hasta,” dedi Fran.

“Evet,” dedi Stu bir sigara yakarak. “Ve tehlikeli.”

“Ne yapacağız? Onu tutuklayacak mıyız?”

Stu parmağıyla masanın üstündeki günlüğe vurdu. “Cross denen kadınla birlikte batıdakilerin gözüne girecek bir şey planlıyorlar. Ama ne olduğunu yazmamış.”

“Hoşlanmadığı pek çok kişinin ismi geçiyor,” dedi Larry.

“Onu tutuklayacak mıyız?” diye sordu tekrar Fran.

“Bilmiyorum. Bu konuyu önce diğer kurul üyeleriyle tartışmak istiyorum. Yarın akşamki toplantının programı nedir Larry?”

“Toplantı iki bölümden oluşacak; kamu meseleleri ve özel meseleler. Brad Fiş Çekme Ekibi hakkında konuşmak istiyor. Al Bundell ise Güvenlik Kurulu’nun ilk raporunu sunacak. Bakalım... George Richardson, Dakota Ridge’teki muayene saatleri hakkında konuşmak istiyor. Chad Norris de görüşme talep etti. Ondan sonra biz bize kalacağız.”

“Al Bundell’den kalmasını isteyip Harold konusunu anlatırsak çenesini tutar mı sizce?”

“Ben eminim,” dedi Fran.

“Keşke yargıç burada olsaydı,” dedi Stu. “Onun fikirleri benim için çok önemli.”

Bir süre yargıcı ve o gece nerede olabileceğini düşünerek sessiz kaldılar. Aşağıda Leo, Tom Rush’ın “Sister Kate” şarkısına geçmişti.

“Ama bu işi Al ile yapmak zorundayız. Önümüzde sadece iki seçenek var gibi görünüyor. İkisini aramızda tutamayız, ama hapse tıkmak istemiyorum.”

“Geriye ne kalıyor?” diye sordu Larry.

Cevap Fran’den geldi. “Sürgün.”

Larry, ona döndü. Stu sigarasına bakarak başını yavaşça sallıyordu.

“Harold’ı öylece gönderecek miyiz yani?” diye sordu Larry.

“İkisini de,” dedi Stu.

“Ama bu şekilde ikisini de Flagg’in kucağına göndermiş olmuyor muyuz?” diye sordu Frannie.

“O bizim sorunumuz değil hayatım,” dedi Stu, ona bakarak.

Fran başını salladı. Ah, Harold, böyle olmasını istememiştim. Hem de hiç istememiştim.

“Ne planladıklarına dair bir fikriniz var mı?” diye sordu Stu.

Larry omuz silkti. “Bu konuda bütün kurul üyelerinin fikrini alman gerek Stu. Ama aklıma bir şeyler geliyor.”

“Ne gibi?”

“Elektrik santrali. Sabotaj. Sana ve Frannie’ye yönelik bir suikast girişimi. Aklıma ilk gelenler bunlar.”

Fran’in benzi korkudan solmuştu.

Larry sözlerine devam etti: “Açık açık belirtmemiş ama bence Ralph ve seninle Abagail Ana’yı aramaya çıktığında asıl amacı seni yalnız yakalayıp öldürmekti.”

“Bir fırsat yakalamıştı,” dedi Stu.

“Belki korktu.”

“Kesin şunu, tamam mı?” dedi Fran. “Lütfen.”

Stu ayağa kalkıp oturma odasına döndü. Odada Die-Hard aküsüne bağlı bir telsiz vardı. Birkaç denemeden sonra Brad Kitchner’e ulaştı.

“Brad, dostum! Ben, Stu Redman. Dinle. Bu gece santralde nöbet tutacak birkaç kişi ayarlayabilir misin?”

“Tabii,” dedi Brad. “Ama neden?”

“Bu hassas bir konu Bradley. Bir yerden kulağıma birinin oraya zarar vermek isteyebileceği çalındı.”

Brad’in buna cevabı ağza alınmayacak küfürler oldu.

Stu hafifçe gülümseyerek başını salladı. “Neler hissettiğini biliyorum. Ama bildiğim kadarıyla bu tehdit sadece bu gece ve belki bir de yarın gece için geçerli. Daha sonra olmayacağını tahmin ediyorum.”

Brad Elektrik Komitesi’nden on iki adam ayarlayabileceğini ve hepsinin de tehdit edeni enselemek için elinden geleni yapacağını söyledi. “Yoksa bu Rich Moffat’ın başının altından mı çıktı?”

“Hayır, Rich değil. Sonra görüşürüz, tamam mı?”

“Tamam Stu. Ben adamları gönderirim.”

Stu telsizi kapatıp tekrar mutfağa döndü. “İnsanlar bir şey gizlediğini bilse de üstüne gelmiyor. Bu, beni korkutuyor. Yaşlı kel sosyolog haklıymış. İstersek kendimizi buranın kralı ilan edebiliriz.”

Fran elini onunkinin üstüne koydu. “Bana bir söz verin. İkiniz de. Yarın akşamki toplantıda bu meseleye mutlak bir çözüm bulalım. Konunun tamamen kapanmasını istiyorum.”

Larry başını sallıyordu. “Sürgün. Evet. Aklıma gelmemişti ama en iyi çözüm bu olabilir. Ben artık Lucy ve Leo’yu alıp eve gidiyorum.”

“Yarın görüşürüz,” dedi Stu.

“Görüşürüz,” dedi Larry ve çıktı.

Harold, 2 Eylül günü şafak sökmeden bir saat önce Sunrise Amfitiyatrosu’nun kenarında dikilmiş, aşağı bakıyordu. Kasaba kapkaranlıktı. Nadine kaçarken gizlice aldıkları kamp malzemelerinden biri olan iki kişilik çadırda uyuyordu.

Ama geri döneceğiz. Hem de savaş arabaları üzerinde.

Harold içten içe bundan biraz şüpheliydi aslında. Karanlık, üzerine pek çok yönden çökmüştü. Aşağılık piçler her şeyini çalmıştı, Frannie, kendine saygısı, sonra günlüğü ve şimdi de ümidi. Kendini dibe çöküyormuş gibi hissediyordu.

Kuvvetli rüzgâr saçlarını uçuşturuyor, çadırın bezinin makineli tüfeğe benzer sesler çıkarmasına yol açıyordu. Hemen arkasında uyuyan Nadine uykusunda inledi. Ürkütücü bir sesti. Harold, onun da kendisi gibi kaybolmuş olduğunu düşündü. Belki o daha kötüydü. Uyurken çıkardığı seslere bakılırsa hiç de mutlu rüyalar görmüyordu.

Ama akıl sağlığımı koruyabilirim. Bunu yapabilirim. Beni bekleyen her neyse, ona delirmeden ulaşabilmek de başarıdır. Evet, başarıdır.

Stu ve arkadaşlarının evinin oraya gidip gitmediğini merak etti. Acaba evin etrafını sarmış, onu tutuklamak ve içeri tıkmak için dışarı çıkmasını mı bekliyorlardı? Özgür Bölge’nin ilk mahkûmu olarak tarih kitaplarına geçecekti, bu zavallılardan hayatta kalmayı becerip yazan olursa elbette. Zor günlere hoş geldiniz. HAWK HAPİSTE. Eh, daha çok beklerlerdi. Macerası başlamıştı. Nadine’in elini bembeyaz saçlarına götürerek söylediklerini hatırladı: Artık çok geç Harold. Gözleri bir cesede ait gibiydi.

“Pekâlâ,” diye fısıldadı. “Bu işi bitireceğiz.” Eylül rüzgârı ağaçların arasında uğuldadı.

Kalıcı Kurul toplantısı bundan yaklaşık on dört saat sonra, Nick Andros ve Ralph Brentner’ın paylaştığı evin oturma odasında gerçekleştirildi. Stu bir koltukta oturmuş, elindeki bira kutusunun altını sehpaya hafifçe vuruyordu. “Pekâlâ millet. Artık başlasak iyi olacak.”

Glen, Larry ile birlikte odanın ortasındaki şöminenin kenarına oturmuştu. Sırtları, Ralph’in yaktığı küçük ateşe dönüktü. Nick, Susan Stern ve Ralph, kanepede oturuyordu. Nick’in elinde her zamanki gibi not defteri ve bir kalem vardı. Brad Kitchner elinde bir kutu Coors ile kapının önünde ayakta durmuş, viski-soda içen Al Bundell’le laflıyordu. George Richardson ve Chad Norris boydan boya camdan oluşan duvarın gerisinde oturmuş, gün batımını izliyordu.

Frannie sırtını Nadine’in bombayı yerleştirdiği dolabın kapağına yaslamış oturuyordu. İçinde Harold’ın günlüğünün bulunduğu çantası, bacaklarının arasında duruyordu.

“Sessizlik, sessizlik lütfen!” dedi Stu sehpaya daha sert vurarak. “Teyp çalışıyor mu keltoş?”

“Gayet iyi,” dedi Glen. “Bakıyorum çenen de iyi çalışıyor. Doğu Teksas.”

“Arada bir yağlıyorum, tıkır tıkır işliyor,” dedi Stu gülümseyerek. Geniş oturma odasının çeşitli yerlerine dağılmış on bir kişiye baktı. “Tamam... konuşmamız gereken önemli meseleler var ama önce Ralph’e bize kapılarını açıp gösterdiği misafirperverlik için teşekkür etmek istiyorum...”

Bu işte giderek daha iyi oluyor, diye düşündü Fran. Harold ile ona rastladıkları günden beri ne kadar değişmiş olduğunu kestirmeye çalıştı ama yapamadı. İnsan fazla yakın olduğu kişileri tarafsız gözle değerlendirmekte zorlanıyordu. Ama onunla tanıştığı ilk gün, neredeyse bir düzine insanın katıldığı bir toplantıyı yönetme fikrinin Stu’yu dehşete düşüreceğinden emindi. Bin kişiden fazla bir kalabalığın yer alacağı büyük bir Özgür Bölge toplantısını yönetme fikri ise kalbine indirebilirdi. Şimdi karşısında olan Stu, salgın yaşanmasaydı asla var olamazdı.

Seni özgürleştirdi sevgilim, diye düşündü. Kaybedilenler için sonsuza dek yas tutabilirim ama bu, sana olan aşkımı ve duyduğum gururu azaltamaz.

Hafifçe dikleşti ve ağırlığını kapıya daha çok verdi.

“Önce konuklarımıza söz vereceğiz,” dedi Stu. “Ondan sonra da kısa bir kapalı toplantı yapacağız. İtirazı olan var mı?”

Yoktu.

“Tamam,” dedi Stu. “Sözü Brad Kitchner’e veriyorum. Onu can kulağıyla dinleseniz iyi olur, çünkü üç gün sonra viskilerinize buz koymanızı sağlayabilecek yegâne insan o.”

Bunun üzerine odada içten bir alkış koptu. Kıpkırmızı kesilen Brad kravatını huzursuzca çekiştirerek odanın ortasına yürüdü. Az kalsın bir minder yığınına çarpıyordu.

“Ben. Gerçekten. Burada olmaktan. Mutluyum,” diye başladı sesi hafifçe titreyerek. Başka herhangi bir yerde olsa, hatta güney kutbunda bir penguen toplantısına katılıyor olsa bile mutlu olacakmış gibi görünüyordu. “Şey... ee...” Notlarına bakarak duraksadı ve sonra yüzü aydınlandı. “Elektrik!” dedi muhteşem bir keşif yapmış bilimadamı edasıyla. “Elektriği geri getirmek üzereyiz. Evet.”

Notlarını biraz daha karıştırdıktan sonra devam etti.

“Dün iki jeneratörü çalıştırdık ve bildiğiniz gibi biri aşırı yüklenip kurabiyeleri yaktı. Yani fazla pişti. Daha doğrusu kaldıramadı. Anlamışsınızdır işte.”

Odadakiler gülüştü ve bu, Brad’i biraz rahatlattı.

“Bunun sebebi, salgın vurduğu sırada pek çok elektrikli aletin çalışır durumda kalmış olması ve yükü paylaşacak diğer jeneratörlerin aktif olmamasıydı. Aşırı yüklenme tehlikesine karşı önlem olarak diğer jeneratörleri çalıştırabiliriz –üç, hatta dört tanesi yükü rahatlıkla kaldırır– ama bu, yangın riskini ortadan kaldırmaz. Bu yüzden çalışır durumda olan her şeyi kapatmalıyız. Fırınlar, elektrikli battaniyeler, bunlara benzer bütün aletler. Aslında bir fikrim var. En çabuk yol, içinde kimsenin yaşamadığı evlere tek tek girerek elektriği ana sigortadan kapatmak. Elektriği geri getirmeden önce bazı temel yangın önlemleri almamız gerektiğini düşünüyorum. Gidip Doğu Boulder’daki itfaiye binasını kontrol etlim ve...”

Şöminedeki ateş çıtırdayarak yanmaya devam etti. Her şey yoluna girecek, diye düşündü Fran. Harold ve Nadine herhangi bir müdahaleye gerek kalmadan gitmişti ve belki de en iyisi buydu. Sorun çözülmüştü ve artık Stu’dan uzaktaydılar. Zavallı Harold, ona acıyordum ama sonra korkmaya başladım. Acıma hissim yok olmadı, başına bir şey gelirse her şeye rağmen üzülürüm ama evinin boş olmasına ve Nadine ile Boulder’ı terk etmenize memnunum. Bizi kendi halimize bırakıp gittiğiniz için mutluyum.

Harold çılgınca bir Zen elkitabından fırlamışa benzeyen, yazılarla dolu piknik masasının üstünde oturuyordu. Bağdaş kurmuştu. Gözleri uzaklarda, dalgın ve düşünceliydi. Nadine’in ulaşamadığı o uzak, soğuk, yabancı yere gitmişti ve Nadine korkuyordu. Harold’ın elinde, ayakkabı kutusunun içindeki telsizin diğer eşi duruyordu. Çamlarla kaplı dağlar, önlerinde nefes kesen bir ihtişamla uzanıyordu. Doğuda –belki on beş, belki altmış kilometre ötede– arazi düzleşip orta batı Amerika’ya ve mavi ufka doğru uzanıyordu. Gece, dünyanın o kısmına inmişti bile. Güneş arkalarında, dağların hemen ardında gözden kaybolmuş, onları yakında kararacak altın rengi göğün altında bırakmıştı.

“Ne zaman?” diye sordu Nadine. Çok sıkışmıştı, mesanesini bir an önce boşaltması gerekiyordu.

“Az kaldı,” dedi Harold. Sırıtışı, yumuşak bir gülümsemeye dönüştü. Nadine bu ifadeyi önce anlamlandıramadı, daha önce Harold’ın yüzünde hiç böyle bir ifade görmemişti. Algılaması birkaç dakikasını aldı. Harold mutlu görünüyordu.

Kurul, Brad’in yirmi kadın ve erkekten oluşacak Fiş Çekme Ekibi’nin kurulması teklifini oybirliğiyle kabul etti. Ralph Brentner itfaiye araçlarından ikisinin deposunu dolduracak ve Brad elektriği kasabaya verdiği sırada tedbir olarak santralin önünde bulunacaktı.

Sıra Chad Norris’teydi. Ellerini ceplerine sokup sakince Defin Komitesi’nin son üç haftada yaptıklarını anlattı. Her hafta sekiz bin civarında, toplam ise yirmi beş bin gibi inanılmaz sayıda cesedi gömmüş ve işin büyük bir bölümünü tamamlamışlardı.

“Ya çok şanslıyız ya da Tanrı’nın sevdiği kullarız,” dedi. “Zira bu toplu kaçış sayesinde normalden çok daha az cesetle karşılaştık. Boulder büyüklüğünde bir başka kasabayı tüm cesetlerden temizlemek bir yıl sürer. Ekimin birinden önce yirmi bin salgın kurbanını daha gömmeyi umuyoruz. Önümüzdeki dönemde tek tük cesede rastlayabiliriz ama sizlere görevin yerine getirilmekte olduğunu ve gömülmemiş cesetlerden hastalık yayılması riskini ortadan kaldırdığımızı söylemek istedim.”

Fran günün son ışıklarını görebilmek için yerinde doğruldu. Tepeleri saran altın rengi, yerini kendisi kadar etkileyici olmayan limon sarısına bırakmıştı. Hiç beklenmedik, şiddetli bir memleket hasreti içini sarıverdi.

Saat sekize beş vardı.

Çalıların arasına girip işini görmezse altını ıslatacaktı. Bir çalı kümesinin ardına geçti, çömeldi ve nihayet rahatladı. Geri döndüğü sırada Harold hâlâ elinde gevşekçe tuttuğu telsizle piknik masasının üstünde oturuyordu. Antenini çıkarmıştı.

“Harold,” dedi Nadine. “Geç oluyor. Saat sekizi geçti.”

Harold, ona kayıtsızca baktı. “Gece yarısına kadar içeride kalıp birbirlerinin sırtını sıvazlayacaklardır. Vakti geldiğinde pimi çekeceğim. Sen merak etme.”

“Ne zaman?”

Harold boş boş gülümseyerek, “Hava kararır kararmaz,” dedi.

Fran ve Al Bundell, Stu’nun yanına geldiği sırada esniyordu. Toplantı geç saatlere dek süreceğe benziyordu. Aniden içinde Stu ile birlikte kendi evlerinde olma arzusu belirdi. Sebep sadece yorgunluk değildi, ev özlemi de denemezdi. Bu evde olmak istemiyordu ve bu his içinde aniden belirmişti. Böyle hissetmesi için hiçbir sebep yoktu ama bu duygu çok kuvvetliydi. Dışarı çıkmak istiyordu. Hatta herkesin çıkmasını istiyordu. Sadece keyfim kaçtı, dedi kendi kendine. Hamile kadınlara has bir hüzün olsa gerek.

“Güvenlik Kurulu geçen hafta dört toplantı yaptı,” diyordu Al. “Ve lafı mümkün olduğunca kısa keseceğim. Kararlaştırdığımız sistem bir nevi hâkim kürsüsü. Üyeler, kura usulü seçilecek. Tıpkı genç adamların orduya davet edildiği gibi...”

“Cıss! Öcü!” dedi Susan ve yine gülüşmeler oldu.

Al gülümsedi. “Böyle bir göreve sahip olmak bence ona kıyasla daha çekici olacaktır diye ekleyecektim. Hâkim kürsüsünde altı aylık dönemlerde görev alacak, on sekiz yaşında veya üstünde üç yetişkin olacak. İsimler, Boulder’da bulunan bütün yetişkinlerin adının bulunduğu bir kutudan çekilerek belirlenecek.”

Larry elini kaldırdı. “Mazeret belirterek görevden affedilebilirler mi?”

Sözünün kesilmesi üzerine kaşları hafifçe çatılan Al, “Tam o konuya geliyordum,” dedi. “Affedilmek isteyen kişi...”

Fran yerinde huzursuzca kıpırdandı ve Sue Stern, ona göz kırptı. Fran, ona karşılık vermedi. Korkuyordu ve böyle bir şey mümkünse, bu temelsiz korku onu daha da ürkütüyordu. Bu iç sıkıntısı, bu daralma nereden çıkmıştı? Temelsiz korkuları yok saymanın en iyi çözüm olduğunu biliyordu... en azından eskiden böyleydi. Ama ya Tom Cullen’ın hipnoz hali? Ya Leo Rockway?

Dışarı çık, diye bağırdı içindeki ses aniden. Herkesi çıkar!

Ama bu hiç mantıklı değildi. Yine kıpırdandı ve hiçbir şey söylememeye karar verdi.

“...ile kısa bir görüşme yapılıp mazereti dinlenecek ama bana kalırsa...”

“Biri geliyor,” dedi Fran aniden ayağa fırlayarak.

Bir anlık sessizlik oldu. Yaklaşan motosikletlerin sesini hepsi duyabiliyordu. Baseline’dan hızla yaklaşıyor, korna çalıyorlardı. Ve Frannie aniden paniğe kapıldı.

“Dinleyin,” dedi. “Hepiniz!”

Şaşkın yüzler merakla ona döndü.

“Frannie, sen...” diye başladı Stu ona doğru bir adım atarak.

Fran yutkundu. Sanki göğsünde kilolarca ağırlık vardı. “Buradan çıkmamız gerek. Hemen... şimdi.”

Saat sekizi yirmi beş geçiyordu. Günün son ışıkları da gökyüzünü terk etmişti. Vakit gelmişti. Harold oturduğu yerde doğruldu ve telsizi ağzına götürdü. Başparmağını GÖNDER tuşunun üstüne hafifçe bastırıyordu. Birazdan basacak ve...

“O ne?”

Nadine elini koluna koyarak dikkatini dağıttı. Bir şey gösteriyordu. Aşağıda, Baseline’da ilerleyen bir ışık zinciri vardı. Gecenin sessizliğinde motorların belli belirsiz homurtusunu duyabiliyorlardı. Harold hafif bir tedirginlik hissetti ve bu hissi hemen savuşturdu.

“Beni rahat bırak,” dedi. “Vakit geldi.”

Nadine’in eli, kolundan uzaklaştı. Yüzü, karanlıkta beyaz bir lekeden ibaretti. Harold GÖNDER tuşuna bastı.

Fran, onları harekete geçirenin motosikletler mi yoksa kendi sözleri mi olduğunu hiçbir zaman bilemeyecekti. Ama yeterince hızlı davranamamışlardı. Bunun yükünü kalbinde daima taşıyacaktı; yeterince hızlı davranamamışlardı.

Kapıdan ilk çıkan Stu oldu. Motosikletlerin homurtusu ve yankıları geceyi doldurmuştu. Farları gez alarak Ralph’in evinin ötesindeki kurumuş derenin iki yakasını bağlayan küçük köprüden geçtiler. Stu’nun eli içgüdüsel olarak kalçasındaki tabancanın kabzasına uzandı.

Kapı sesi duyunca Frannie olduğunu düşünerek arkasına döndü ama gelen Larry’ydi.

“Neler oluyor Stu?”

“Bilmiyorum. Ama diğerleri de çıksa iyi olacak.”

Motosikletler evin önüne varınca Stu birazcık rahatladı. Önce Dick Vollman’ı tanıdı, ardından Gehringer adlı genci, Teddy Weizak’ı ve diğer aşina yüzleri gördü. Motosiklet gürültülerini ilk duyduğunda gelenlerin Flagg ve adamları olduğunu düşünüp savaşın başladığını sanmıştı. Bunu şimdi kendine itiraf edebiliyordu.

“Dick,” dedi. “Neler oluyor yahu?”

“Abagail Ana!” diye bağırdı Dick motosiklet gürültülerini bastırabilmek için. Kurulun üyeleri evden birer ikişer çıkarken evin önündeki motosikletlerin sayısı artıyordu. Farların ışıkları geceyi yarıyor, durmaksızın dans ediyordu.

“Ne?” diye bağırdı Larry. Glen, Ralph ve Chad Norris arkadan gelince Stu ve Larry en alt basamağa kadar indi.

“Geri döndü!” diye bağırdı Dick. Sesini duyurmakta zorlanıyordu. “Durumu çok kötü! Doktor lazım... Tanrım, aslında bir mucize lazım!”

George Richardson onları iterek öne çıktı. “Yaşlı kadın döndü mü? Nerede şimdi?”

“Bin hadi doktor!” diye bağırdı Dick. “Soru sorma! Tanrı aşkına acele et!”

Richardson hemen Dick Vollman’ın sürdüğü motosikletin arkasına bindi. Dick hemen döndü ve arkada biriken motosikletlerin arasından zikzaklar çizerek geçip uzaklaştı.

Stu, Larry ile göz göze geldi. Larry de tıpkı onun gibi şaşkın görünüyordu... ama Stu’nun kafasının içinde toplaşan bir bulut vardı. Yaklaşan kıyamet hissi birdenbire üzerine çöktü.

“Nick çabuk! Hadi,” diye bağırdı Fran, genç adamın omzunu kavrayarak. Nick ifadesiz bir yüzle, oturma odasında kıpırdamadan dikiliyordu.

Konuşamıyordu ama aniden anlamıştı. Biliyordu. Hem hiçbir yerden gelmiyor, hem her yerden geliyordu.

Dolapta bir şey vardı.

Frannie’yi şiddetle itti.

“Nick!”

GİT!! diye işaret etti ona.

Frannie gitti. Nick dolaba döndü, kapıyı açtı ve Tanrı’ya geç kalmamış olmak için dualar ederek içerideki yığını deşmeye başladı.

Fran birdenbire Stu’nun yanında bitmişti. Gözleri irileşmiş, teni solmuştu. Stu’nun kolunu sıkıca kavradı. “Stu... Nick hâlâ içeride... bir şey... bir şey...”

“Ne diyorsun Frannie?”

“Ölüm!” diye haykırdı Fran. “Ölümden bahsediyorum ve NICK HÂLÂ İÇERİDE!”

Atkılarla eldivenleri bir kenara itti ve elinin altında bir şey hissetti, bir ayakkabı kutusu. Tam kutuyu kavramıştı ki Harold Lauder’ın sesi, habis bir ruha aitmiş gibi kutunun içinden duyuldu.

“Nick’e ne olmuş?” diye bağırdı Stu, Fran’in omuzlarını kavrayarak.

“Onu dışarı çıkarmamız gerek Stu, bir şey olacak, korkunç bir şey...”

Al Bundell bağırdı. “Neler oluyor Stuart?”

“Bilmiyorum,” dedi Stu.

“Stu lütfen, Nick’i dışarı çıkarmamız gerek!” diye bağırdı Fran.

Ve ev, o an havaya uçtu.

Parmağını GÖNDER tuşuna basıp sonra kaldırınca arka plandaki parazit yerini karanlık bir sükûnete bıraktı. Doldurulmayı bekleyen bir boşluk. Harold masanın üstünde bağdaş kurmuş halde oturarak kendini toparlamaya çalıştı.

Sonra kolunu kaldırdı. Bir parmağını, Wrigley Stadı’nda topu nereye atacağını işaret ederek inanmayanları ve rakipleri sonsuza dek susturan bebek Ruth gibi uzattı.

Alçak, kararlı bir ses tonuyla telsize konuştu. “Ben Harold Emery Lauder. Bunu kendi irademle yapıyorum.”

Ben sözünün ardından mavi beyaz bir kıvılcım çıktı. Harold Emery Lauder dediğinde bir alev yükseldi. Bunu dedikten sonra bir konserve kutusunda küçük bir bomba patlatılmış gibi bir gürültü oldu. Kendi irademle yapıyorum kısmını dile getirip görevini tamamlamış olan telsizi bir kenara fırlattığındaysa Flagstaff Dağı’nın eteklerinde yangın başlamıştı.

“Breyk, breyk, işlem tamam,” dedi Harold yumuşak bir sesle.

Nadine, Fran’in daha birkaç saniye önce Stu’nun koluna yaptığı gibi Harold’ın kolunu sertçe kavradı. “Emin olmamız gerek. Hepsinin işinin bittiğinden emin olmalıyız.”

Harold, ona baktı, sonra dağın eteklerindeki yok edici ateş topunu gösterdi. “Sence bundan sağ kurtulan olabilir mi?”

“Ben... bil... bilmiyorum Harold, ben...” Nadine karnını tutarak döndü ve öğürmeye başladı. Kesintisiz, derin, kaba bir sesti. Harold, onu hafif bir küçümsemeyle izledi.

Nadine sonunda ağzını bir kâğıt mendille silerek, solgun bir yüzle, nefes nefese ona döndü. “Şimdi ne yapacağız?” diye sordu.

“Sanırım artık batıya gitme zamanı geldi,” dedi Harold. “Tabii aşağı inip insanların ne halde olduğuna bakmak istemiyorsan.”

Nadine ürperdi.

Harold piknik masasından indi. Uyuşan ayaklarının üstüne basınca yüzünü buruşturdu. Binlerce minik iğne batıyor gibiydi.

“Harold...” Nadine, ona dokunmaya çalıştı ama Harold ondan uzaklaştı. Ona hiç bakmadan çadırı sökmeye başladı.

“Yarına kadar bekleyeceğimizi sanıyordum,” dedi Nadine çekingen davranarak.

“Tabii,” dedi ona tersçe bakarak. “Bekleyelim de motosikletli arama ekipleri bizi şıp diye bulsun. Mussolini’ye ne yaptıklarını görmüş müydün?”

Nadine yüzünü buruşturdu. Harold çadırı rulo haline getirdi ve şeritlerini bağlamaya başladı.

“Ve artık birbirimize dokunmayacağız. O iş bitti. Flagg’in istediğini yaptık. Kalıcı Kurul’u yok ettik. Hepsi geberdi. Belki elektriği yine de geri getirebilirler ama artık işlevsel bir grup olma özelliklerini kaybettiler. O, bana senin yanında patates çuvalı gibi kalacağın başka bir kadın verecek Nadine. Ve sen... sen de ona ait olacaksın. Herkes memnun kalacak değil mi? Ama senin yerinde olsam o kadar memnun olmazdım.”

“Harold... lütfen...” Midesi bulanıyor, gözyaşlarını tutamıyordu. Ateşin solgun ışığında kadının yüzünü gören Harold, ona acıdı. Sonra bu hissi, taşrada herkesin birbirini tanıdığı samimi bir tavernaya giren sarhoş bir yabancıymış gibi kalbinden söküp attı. İnkâr edilemez cinayet gerçeği artık Nadine’in içine işlenmişti, hastalıklı bir ifadeyle bakan gözlerinden anlaşılıyordu. Ne olmuştu yani? Ölenlerin kanı onun ellerine de bulaşmıştı. Cinayet gerçeğiyle yüzleşmişti. Artık her şeyin farkına varmıştı.

“Buna alışmaya bak,” dedi Harold zalimce. Çadırı motosikletinin arkasına bağlamaya koyuldu. “Aşağıdakilerin işi bitti. Bizim aramızdaki de bitti. Ve salgında ölen herkes için artık her şeyin sonu geldi. Tanrı balığa çıktı ve uzun bir süre dönmeyecek. Önümüzde karanlık günler var. Direksiyonun başına Kara Adam geçti. Yani o. Bu yüzden bu yeni şartlara alışsan iyi olur.”

Nadine’in boğazından bir inilti yükseldi.

“Hadi Nadine. Bu iş iki dakika önce güzellik yarışması olmaktan çıktı. Yardım et de şunları toplayalım. Gün doğduğunda yüz elli kilometre uzakta olmak istiyorum.”

Nadine bir süre sonra aşağıdaki felakete –o yükseklikten önemsizmiş gibi görünüyordu– sırtını döndü ve kalan eşyaları toplaması için Harold’a yardım etti. On beş dakika sonra dağın eteklerindeki yangını arkalarında bırakarak serin ve rüzgârlı karanlıkta batıya doğru ilerlemeye başladılar.

O günün bitişi, Fran Goldsmith için acısız ve basit oldu. Sıcak havanın onu arkasından ittiğini hissetti ve bir süre sonra kendini havada uçar buldu. Sandaletleri geride kalmıştı.

Ne oluyor, diye düşündü.

Omzunun üstüne sertçe düştü ama hâlâ acı hissetmiyordu. Ralph’in arka bahçesinin ucunda kuzeyden güneye uzanan dar çukurun içindeydi.

Bir sandalye hemen ötesine ayaküstü düştü. Kapkara olmuş minderinden duman tütüyordu.

NE OLUYOR BE!

Bir şey sandalyenin minderinin üstüne düşerek yuvarlandı. Üstünden bir sıvı damlıyordu. Fran dehşetle bunun bir kol olduğunu gördü.

Stu? Stu! Neler oluyor?

Düzenli, ezici bir kükreyiş onu sardı ve havadan bir sürü yabancı madde yağmaya başladı. Taşlar. Tahta parçaları. Tuğlalar. Örümcek ağına benzer çatlaklarla dolu cam bir tuğla (Ralph’in oturma odasındaki kitaplık bunlardan yapılmamış mıydı?). Arkasında korkunç bir delik olan bir motosiklet kaskı. Her şeyi net bir şekilde görebiliyordu... fazla net. Hava daha birkaç saniye öncesine kadar karanlık değil miydi?

Ah, Tanrım, Stu, neredesin? Neler oluyor? Nick? Larry?

İnsanlar çığlık atıyordu. Kulak uğuldatan gürültü devam ediyordu. Hava artık öğle vaktinden bile daha aydınlık olmuştu. Her bir çakıltaşının gölgesi vardı. Etrafına gökten yağan maddeler düşmeye devam ediyordu. Yirmi santimlik koca bir çivi tam burnunun dibinde yere saplandı.

–bebek–

Ve hemen ardından içine doğmuş gibi başka bir düşünce geçti aklından: Bunu Harold yaptı, Harold yaptı, bunu Harold yaptı...

Bir şey tam başının arkasına düşerek ensesine çarptı. Sonra minderli tabuta benzer kocaman bir başka şey, üstüne düştü.

AH TANRIM. AH BEBEĞİM...

Ardından karanlık üstüne çöktü ve onu Kara Adam’ın bile gelemeyeceği hiçlik diyarına çekti.

59. Bölüm

Kuşlar... Kuşların sesini duyuyordu... Kuşların sesini dinleyerek uzun bir süre yatan Fran neden sonra karanlığın tam anlamıyla karanlık olmadığını fark etti. Kırmızımsıydı, hareket ediyordu ve huzur vericiydi. Ona çocukluğunu hatırlatmıştı. Ne okula ne de kiliseye gitmek zorunda olduğu, dilediğince uyuyabildiği cumartesi sabahlarını. Canının istediği zaman kalkıp canının istediğini yapabileceği yegâne gündü. Yatakta öylece yatabilir ve cumartesi güneşi kapalı göz kapaklarının ardında kıpkırmızı bir şekilde ışıldarken özgürlüğün tadını çıkarabilirdi. Dışarıdaki yaşlı meşelerin dallarına tüneyen kuşların sesini dinler, belki de burnuna deniz kokusu çalınırdı, çünkü o Fran Goldsmith’ti, on bir yaşındaydı ve bir cumartesi sabahında, Ogunquit’teki evlerinde, yatağında yatıyordu.

Kuşlar. Kuş sesleri duyuyordu.

Ama burası Ogunquit değildi; burası...

(Boulder)

Kırmızı karanlıkta bir süre bu karışıklığı çözmeye çalıştı ve aniden patlamayı hatırladı.

(Patlama)

(Stu)

Gözleri açılıverdi. İçi aniden dehşetle doldu. “Stu!”

Stu hemen oracıkta, yatağının kenarında oturuyordu. Bir kolu sargılıydı, yüzünde kanı kurumuş, kötü görünen bir kesik vardı ve saçlarının bir bölümü yanmıştı ama Stu’ydu, hayattaydı ve yanındaydı. Gözlerini açtığını görünce yüzünde yoğun bir rahatlama ifadesi belirdi ve, “Frannie,” dedi. “Şükürler olsun.”

“Bebek,” dedi Fran. Boğazı kupkuruydu. Ancak fısıldayabilmişti.

Stu’nun yüzünde boş bir ifade belirdi ve Frannie’nin içini buz gibi, uyuşturacak kadar şiddetli bir korku sardı.

“Bebek,” dedi. Kelime, zımparalaşmış boğazından güçlükle çıkmıştı. “Bebeği düşürdüm mü?”

Dediğini bu kez duyduğu, Stu’nun yüzünden anlaşıldı. Sağlam koluyla ona beceriksizce sarıldı. “Hayır Frannie, hayır. Bebeği düşürmedin.”

Gözyaşları yanaklarından süzülmeye başladı ve her bir kasını sanki yanıyormuş gibi hissetmesine rağmen Stu’ya sıkıca sarıldı. Sarılıp öylece durdu. Geleceğe sıra gelecekti. Şu an en çok ihtiyaç duyduğu burada, gün ışığıyla yıkanan bu odadaydı.

Kuş sesleri açık pencereden içeri giriyordu.

Daha sonra, “Anlat,” dedi. “Durum ne kadar vahim?”

Stu’nun yüzünde üzgün ve isteksiz bir ifade belirdi. “Fran...”

“Nick?” diye fısıldadı Fran. Yutkundu ve boğazından hafif bir ses duyuldu. “Bir kol gördüm, kopuk bir kol...”

“Beklemek daha iyi ola...”

“Hayır. Bilmem gerek. Durum ne kadar kötü?”

“Yedi ölü,” dedi Stu alçak, boğuk bir sesle. “Buna rağmen şanslıydık denebilir. Çok daha kötü olabilirdi.”

“Kimler Stuart?”

Fran’in ellerini beceriksizce kavradı. “Nick içlerinden biriydi hayatım. Camdan bir levha vardı, görmüşsündür... ve o... o...” Bir an durup ellerine baktı, ardından bakışlarını tekrar ona yöneltti. “O... kimliğini... yara izleri sayesinde tespit edebildik...” Başını bir anlığına çevirdi. Fran derin bir nefes aldı.

Stu kendini bir nebze olsun toparlayarak devam etti. “Ve Sue. Sue Stern. Patlama olduğunda hâlâ içerideydi.”

“Bu... imkânsız gibi görünüyor değil mi?” dedi Fran. Beyni şok ve şaşkınlıkla uyuşmuş gibiydi.

“Ama doğru.”

“Başka kimler?”

“Chad Norris,” dedi Stu ve Fran derin bir iç çekti. Gözünün kenarından akan yaşı farkında olmaksızın sildi.

“İçeride olan sadece bu üçüydü. Bir mucize gibi. Brad bu ölçüde bir yıkıma sebep olduğuna göre dolapta sekiz veya dokuz dinamit lokumu olması gerektiğini söyledi. Ve Nick neredeyse... ayakkabı kutusunu elinde tuttuğunu düşününce...”

“Düşünme,” dedi Fran. “Bilmemize imkân yoktu.”

“Bunu duymanın pek faydası olmuyor.”

Diğer dördü, motosikletlerle kasabadan gelen gruptandı... Andrea Terminello, Dean Wykoff, Dale Pedersen ve Patsy Stone adında bir genç kız. Stu, Fran’e Leo’ya flüt çalmayı öğreten Patsy’nin kafasına Glen’in Wollensak teybinin çarptığını ve neredeyse başını boynundan ayırdığını söylemedi.

Fran başını sallayınca boynu acıdı. Vücudunu hafifçe oynatmaya çalıştığında bütün sırtı acıdan kasılıyordu.

Patlamada yirmi kişi yaralanmıştı ve Defin Komitesi’ndeki Teddy Weizak’ın iyileşme şansı yoktu. İki kişinin durumu çok kritikti. Lewis Deschamps adında bir adam tek gözünü kaybetmişti. Ralph Brentner’ın sol elinin üçüncü ve dördüncü parmakları kopmuştu.

“Benim yaralarım ne kadar ciddi?” diye sordu Fran.

“Sırtın incinmiş ve ayağın kırılmış,” dedi Stu. “George Richardson’ın bana söylediği bu. Patlamanın şiddetiyle bahçenin diğer tarafına uçmuşsun. Kanepe üstüne düştüğünde sırtın incinip ayağın kırılmış.”

“Kanepe mi?”

“Hatırlamıyor musun?”

“Tabut gibi... minderlerle kaplı tabuta benzer bir şey hatırlıyorum.”

“Kanepeydi. Üstünden bizzat çekip aldım. O sırada pek kendimde değildim, aklım başımdan gitmişti. Larry, bana yardıma geldiğinde suratına bir yumruk attım. Durumum o kadar kötüydü.” Fran yanağına dokununca Stu elini onunkinin üstüne koydu. “Öldüğünü sandım. Öldüysen ne yapacağımı düşündüğümü hatırlıyorum. Herhalde kafayı yerdim.”

“Seni seviyorum.”

Stu, ona sarıldı –sırtını acıtmamak için çok dikkat etmişti– ve bir süre öylece durdular.

“Harold?” dedi sonra Fran.

“Ve Nadine Cross,” dedi Stu. “Bize zarar verdiler. Hem de çok büyük. Ama hedeflerine ulaşamadılar. Batıya varmadan onları yakalayabilirsek...” Sıyrıklar ve çiziklerle dolu ellerini kaldırıp sertçe birbirine vurdu. Bileklerinin içindeki kirişler gerilip belirginleşmişti. Yüzünde Fran’in içini ürperten, buz gibi bir gülümseme belirdi. Çok tanıdık gelmişti.

“Sakın bir daha öyle gülümseme,” dedi. “Asla.”

Stu’nun gülümseyişi soldu. “İnsanlar gün doğumundan beri tepeleri tarıyor,” diye devam etti ciddi bir ifadeyle. “Ama onları bulacaklarını sanmıyorum. Ne olursa olsun Boulder’ın yetmiş kilometre batısından öteye gitmemelerini söyledim. Harold’ın bu işi nasıl yaptığını biliyoruz. Patlayıcıları bir telsize...”

Fran yutkununca Stu, ona endişeyle baktı.

“Ne oldu bebeğim? Sırtın mı?”

“Hayır.” Stu’nun bomba patladığı sırada ayakkabı kutusunun Nick’in ellerinde olduğunu söylerken neyi kastettiğini artık anlıyordu. Artık her şeyi anlıyordu. Yavaş yavaş konuşarak ona hokey masasının üstündeki kablo parçalarını ve altındaki telsiz kutusunu anlattı. “O kahrolası günlüğü alıp çıkmak yerine bütün evi arasaydık bombayı bulabilirdik,” dedi ve sesi titremeye başladı. “Nick ve Sue hayatta olurdu ve...”

Stu, ona sarıldı. “Bu sabah Larry’nin moralinin bozuk oluşunun sebebi de buydu demek. Ona yumruk attığım için olduğunu sanmıştım. Ama nereden bilebilirdiniz Frannie? Nereden bilebilirdiniz?”

“Bilmeliydik! Akıl etmeliydik!” Yüzünü Stu’nun omzuna gömdü. Yaşlar gözlerinden süzüldü. Stu arkası ancak düğmeye basılarak kaldırılan elektrikli hastane yatağı yüzünden tuhaf bir pozisyonda kalarak ona sarıldı.

“Kendini suçlamanı istemiyorum Frannie. Olan oldu. Birkaç kablo parçası ve ayakkabı kutusu gören hiç kimse, belki bomba imha uzmanları hariç, bunların bir bomba için olduğunu anlayamaz. Etrafta dinamit lokumlarım bırakmış olsalar neyse. Ama bırakmadılar ve anlamadığınız için sizi kimse suçlamıyor. Ne ben, ne de Özgür Bölge’den bir başkası.”

O konuşurken Frannie’nin zihninde iki şey geç de olsa bir araya geldi.

İçeride olan sadece bu üçüydü... Bir mucize gibi.

Abagail Ana... geri döndü... durumu çok kötü... mucize lazım!

Acıyla soluyarak yerinde hafifçe doğruldu ve Stu’ya baktı. “Abagail Ana,” dedi. “Bize haber vermek için gelmeselerdi hepimiz içeride olacaktık...”

“Mucize gibi,” diye tekrarladı Stu. “Hayatımızı kurtardı. Her şeye rağmen...” Sustu.

“Stu?”

“O anda geri dönerek hepimizin hayatını kurtardı Frannie. Hayatımızı kurtardı.”

“Öldü mü yoksa?” diye sordu elini sıkıca kavrayarak. “O da mı öldü Stu?”

“Saat sekize çeyrek kala kasabaya dönmüş. Larry Underwood’un yanında kalan çocuk, onun elinden tutuyormuş. Yine konuşmayı unutmuş, biliyorsun çok heyecanlandığında öyle oluyor, ama onu Lucy’ye götürebilmiş. Vardıklarında Abagail Ana yere yığılıvermiş.” Stu başını iki yana salladı. “Tanrım, o kadar mesafeyi yürüdüğünü düşünüyorum da... ne yiyip, ne içiyordu acaba? Sana bir şey diyeceğim Fran. Dünya üstünde ve dışında, Arnette’te hayal ettiğimden çok daha fazlası var. Bence bu kadını Tanrı gönderdi. Ya da göndermişti.”

Frannie gözlerini kapadı. “Öldü değil mi? Dün gece. Ölmek için dönmüş.”

“Henüz ölmedi. George Richardson fazla vaktinin kalmadığını söylüyor ama hâlâ hayatta.” Ona içten bir ifadeyle baktı. “Ve korkuyorum. Dönmekle hayatlarımızı kurtardı ama ondan ve dönüş sebebinden korkuyorum.”

“Nasıl yani Stu? Abagail Ana asla birine zarar...”

“Abagail Ana, Tanrı ne buyurursa onu yapıyor,” dedi Stu sertçe. “Duyduğuma göre aynı Tanrı kendi oğlunu öldürmüş.”

“Stu!”

Stu’nun gözlerindeki hararetli bakış yok oldu. “Neden geri döndüğünü veya bize söyleyecek bir şeyinin kalıp kalmadığını merak ediyorum. Hiçbir fikrim yok. Belki bilincini tekrar kazanamadan ölür. George bunun bir yüksek olasılık olduğunu söylüyor. Ama patlamanın... Nick’in ölümünün... ve Abagail Ana’nın geri dönüşünün herkesi çok etkilediğini biliyorum. Onun hakkında konuşmaya başladılar. Bombanın Harold’ın işi olduğunu biliyorlar ama bunu Harold’a onun yaptırdığını düşünüyorlar. Ben bile öyle düşünüyorum. Abagail Ana’nın o halde dönmesinin sebebinin Flagg olduğunu söyleyen de çok. Benim bir fikrim yok. Görünüşe bakılırsa bilmediğim çok şey var ve korkuyorum. Gidişat kötü gibi geliyor. Daha önce böyle düşünmüyordum ama şimdi böyle düşünüyorum.”

“Ama biz varız,” dedi Frannie yalvarırcasına. “Biz varız, bebek var. Değil mi?”

Stu uzun bir süre cevap vermedi. Tam Fran cevap vermeyeceğini düşünmeye başlamıştı ki, “Evet,” dedi. “Ama ne kadar süre için?”

İnsanlar, eylülün o üçüncü gününde, alacakaranlık çökerken yavaşça –neredeyse amaçsızca– Larry ve Lucy’nin Table Mesa’daki evine doğru yürümeye başladı. Tek başlarına veya ikişerli üçerli gruplar halinde yürüyorlardı. Kapılarında Harold’ın x işaretinin bulunduğu evlerin önündeki basamaklarda, kaldırımlarda, yazın sonunda artık iyice kuruyup sararmış olan bahçelerde oturuyorlardı. Pek fazla konuşmuyorlardı, konuştuklarındaysa sesleri alçaktı. Aralarında sigara ve pipo içenler vardı. Tek kolu sargılar içinde ve askıda olan Brad Kitchner de oradaydı. Candy Jones ve iki şişe Black Velvet’i bir torbaya koyan Rich Moffat da gelenler arasındaydı. Gömleğinin kollarını çillerle kaplı güneş yanığı pazıları görünecek şekilde sıvamış olan Norman Kellogg, Tommy Gehringer ile oturuyordu. Tommy de onu taklit ederek kollarını sıvamıştı. Harry Dunbarton ve Sandy DuChiens, bir battaniyenin üstünde el ele oturuyordu. Dick Vollman, Chip Hobart ve on altı yaşındaki Tony Donahue, Larry’nin evinin bir sokak ötesindeki boşlukta oturmuş, bir Canadian Club şişesiyle ılık Seven-Up’ı elden ele geçirerek içiyordu. Patty Kroger, Shirley Hammet ile oturuyordu. Aralarında bir piknik sepeti vardı. Sepet ağzına kadar doluydu ama ikisinin de pek iştahı yoktu. Saat sekiz olduğunda yol, Larry’nin evine bakan insanlarla tamamen dolmuştu. Larry’nin motosikleti ve George Richardson’ın büyük Kawasaki 650’si evin önünde duruyordu.

Larry yatak odasının penceresinden onları izliyordu. Abagail Ana arkasında, Lucy ile ikisinin yatağında baygın yatıyordu. İhtiyar kadından yayılan kuru, hastalıklı koku kusma isteği uyandırıyordu –kusmaktan nefret ederdi– ama yerinden kıpırdamadı. Bu, Nick ve Sue ölürken kaçtığı için ödediği küçük bir bedeldi. Arkasından alçak mırıltılar geldi. Ölüm döşeğindeki kadının başında nöbet tutan küçük bir grup vardı. George birazdan diğer hastalarıyla ilgilenmek için hastaneye dönecekti. Artık sadece on altı kişi vardı. Üç yaralı taburcu olmuş, Teddy Weizak ise ölmüştü.

Larry’nin burnu bile kanamamıştı.

Hâlâ eski Larry’ydi, etrafındakilerin başına türlü bela gelirken ona hiçbir şeycik olmazdı. Patlamanın şiddetiyle bahçenin diğer tarafındaki çiçek tarhına uçmuştu ama en ufak bir çiziği bile yoktu. Keskin şarapneller yağmur gibi yağmış, biri bile ona isabet etmemişti. Nick ölmüş, Sue ölmüş, o sapasağlam kalmıştı. Evet, aynı eski Larry Underwood gibi.

İçeride de dışarıda da ölüm bekleyişi vardı. Bütün sokak doluydu. Harold bir düzine el bombasıyla gelip işi bitirebilirsin. Harold. Onu, Payday ambalajlarını ve bıraktığı zekice işaretleri ülkenin bir ucundan diğerine dek takip etmişti. Wells’te motosikletler için benzin alırken neredeyse parmaklarından oluyordu. Oysa Harold kapağı bulup hortumla çekivermişti. Çeşitli komitelerdeki üye sayısının nüfusa paralel bir şekilde artırılmasını Harold önermişti. Organizasyon Komitesi üyelerinin olduğu gibi Kalıcı Kurul’a atanmasını teklif eden de oydu. Zeki Harold. Harold ve günlüğü. Harold ve sırıtışı.

Stu hokey masasının üstündeki kablo parçalarına bakarak Harold ve Nadine’in neler planladığını anlamanın imkânsız olduğunu söylüyordu ama Larry aynı fikirde değildi. Harold’ın zekice hamlelerini daha önce görmüştü. İçlerinden biri, bir ahırın çatısına dev gibi harflerle yazılmıştı yahu! Tahmin etmeliydi. Dedektif Underwood çikolata kâğıtlarını takip etmekte iyiydi ama iş dinamitlere gelince sıçmıştı. Uzun lafın kısası, Dedektif Underwood aptalın tekiydi.

Larry eğer bilseydin...

Nadine’in sesi.

Gerekirse diz çöküp yalvarırım.

Cinayet ve yıkımı önlemek için o gece eline bir başka fırsat geçmişti... cesaret edip kimseye anlatamadığı bir fırsat. Daha o zamandan mı başlamıştı? Muhtemelen. Belki telsiz ve dinamit gibi ayrıntılar henüz yoktu ama genel bir planın var olduğu belliydi.

Flagg’in planı.

Evet, arka planda Flagg vardı; Harold, Nadine, Charlie Impening ve kim bilir daha kaç kişinin iplerini çeken habis kuklacı. Özgür Bölge’deki insanlar Harold’ı görür görmez linç etmeye hazırdı ama asıl sorumlu Flagg’di... ve Nadine. Onu Harold’a gönderen de Flagg değil miydi zaten? Ama Nadine, Harold’a gitmeden önce Larry’ye gelmişti. Ve Larry onu reddetmişti.

Nasıl evet diyebilirdi? Lucy’ye karşı sorumluluğu vardı. Bu çok önemliydi, sadece onun için değil, aynı zamanda Larry için de, sadece birkaç yanlış seçimin onu bir insan olarak tamamen yok etmeye yeteceğini biliyordu. Böylece Nadine’i reddedip göndermişti. Herhalde Flagg önceki gece çıkarılan işten çok memnundu... ismi gerçekten buysa. Stu hayattaydı ve kurul adına konuşmuştu, Nick’in hiçbir zaman kullanamadığı dili olmuştu. Glen de hayattaydı ve Larry’ye göre Glen kurulun beyniydi. Nick ise kalbiydi. Fran ile birlikte Sue da kurulun ahlaki bilincini temsil ediyordu. Evet, diye düşündü acı acı. Belki piç kurusu hepimizi öldüremedi ama gerçekten ağır hasar verdi. Harold ve Nadine yanına gittiğinde onları ödüllendirmeli.

Alnının gerisinde bir zonklama hissederek pencerenin önünden ayrıldı. Richardson, Abagail Ana’nın nabzını ölçüyordu. Laurie, T şeklindeki askıdan sarkan serum torbalarını düzeltmekle meşguldü. Dick Ellis yatağın başucunda bekliyordu. Lucy kapının yanında oturmuş, Larry’ye bakıyordu.

“Durumu nasıl?” diye sordu Larry, George’a.

“Aynı,” dedi Richardson.

“Sabahı görebilecek mi?”

“Bilmiyorum Larry.”

Yataktaki kadın, çizikler içindeki gri bir tenle kaplı bir iskeletten ibaretti. Cinsiyeti yok gibiydi. Saçlarının büyük bölümü dökülmüştü; göğüsleri yoktu; ağzı açık, nefesi hırıltılıydı. Larry, yaşlı kadının daha önce fotoğraflarda gördüğü Yucatan mumyalarına benzediğini düşündü; çürümemişti ama zayıflamış, kurumuş, eskimişti.

Evet, artık bir ana değil, mumyaydı. Yaşadığına dair tek işaret, hırıltılı, hafif nefesiydi. Nasıl hâlâ hayatta olabilir, diye düşündü Larry... ve Tanrı başına neler getirdi? Ne amaçla? Bu kozmik bir şaka olmalıydı. George daha önce benzer vakalar duyduğunu, hiçbirinin bu kadar aşırı olmadığını ve daha önce hiçbirini gözleriyle görmediğini söylemişti. Abagail Ana her nasılsa... kendi kendini yiyip bitiriyordu. Bedeni çok uzun zaman önce yetersiz beslenmeye teslim olması gerekirken akıl almaz bir şekilde işleyişine devam etmişti. Bedeninin asla parçalanmaması gereken yerleri kendini besleyebilmek için parçalanıyordu. Onu yatağa yatıran Lucy daha sonra Larry’ye Abagail Ana’nın bir çocuğun uçurtması gibi hafifçecik olduğunu söylemişti. Hafif bir rüzgârda sonsuzluğa uçuverecekmiş gibiydi.

Lucy kapının dibinde oturduğu yerden konuşarak herkesi afallattı. “Bir şey söylemek istiyor.”

“Komada Lucy,” dedi Laurie. “Bilincini tekrar kazanma ihtimali...”

“Bize bir şey söylemek için döndü. Ve Tanrı, söyleyene dek ölmesine izin vermeyecek.”

“Ne söyleyecek acaba?” diye sordu Dick, Lucy’ye.

“Bilmiyorum,” dedi Lucy. “Ama duymaktan korkuyorum. Bu kadarından eminim. Ölümlerin arkası gelecek. Daha yeni başladı. Korktuğum bu.”

Odaya çöken uzun süreli sessizliği George Richardson bozdu. “Hastaneye gitmem gerek. Laurie, Dick, ikinize de ihtiyacım olacak.”

Bizi bu mumyayla baş başa bırakmayacaksınız, değil mi? diye soracaktı Larry az kalsın. Engel olmak için dudaklarını sıkıca birbirine bastırdı.

Üçü kapıya yöneldi ve Lucy ceketlerini verdi. Gece havası epey serindi, motosiklete ceketsiz binmek bir hayli üşütüyordu.

“Onun için yapabileceğimiz herhangi bir şey var mı?” diye usulca sordu Larry, George’a.

“Serum için gerekli bilgileri Lucy’ye verdim,” dedi George. “Başka bir şey yok. Aslına bakarsan...” Sustu. Gözle görüleni anlatmaya hacet yoktu.

“İyi geceler Larry, Lucy,” dedi Dick.

Çıktılar. Larry tekrar pencereye döndü. Herkes ayağa kalkmış, izliyordu. Yaşıyor muydu? Ölmüş müydü? Ölüyor muydu? Yoksa Tanrı, onu iyileştirmiş miydi? Bir şey söylemiş miydi?

Lucy kolunu beline dolayınca hafifçe irkildi. “Seni seviyorum,” dedi Lucy.

Larry, ona sarıldı. Başını eğdi ve omuzları titremeye başladı.

“Seni seviyorum,” dedi Lucy sakince. “Önemi yok. Kendini tutma. Serbest bırak Larry.”

Larry ağladı. Sıcak damlalar yanaklarından aşağı süzüldü. “Lucy...”

“Şışşt.” Güven verip sakinleştiren elleri, Larry’nin ensesindeydi.

“Ah Lucy, Tanrım, neler oluyor?” dedi Larry yüzünü kadının boynuna gömerek. Lucy bilmeyerek, henüz bilmeyerek ona olabildiğince sıkı sarıldı ve derin bir komada olan Abagail Ana, arkalarında hırıltılı nefesler almaya devam etti.

George, caddede oldukça yavaş ilerliyor, aynı cümleleri tekrar tekrar dile getiriyordu: Evet yaşıyor. Hastanın seyri kötü. Hayır, hiçbir şey söylemedi, söyleyecek gibi de değil. Evlerinize gidebilirsiniz. Bir şey olursa kulağınıza gelir.

Köşeye ulaştıklarında hızı artırıp hastaneye doğru döndüler. Motosikletlerinin gürültüsü boş binalar arasında yankılandı ve bir süre sonra kayboldu.

İnsanlar evlerine gitmedi. George’un söylediklerini değerlendirip kendi aralarında konuşarak ayakta durmaya devam ettiler. Seyri kötü. Komada. Beyin ölümü. Beyni öldüyse işi bitmiş demekti. Beyni ölmüş birinin konuşmasını beklemek, bir konserve bezelyenin dile gelmesini beklemek gibiydi. Bu doğal bir durum olsaydı öyle olurdu ama son günlerde hiçbir şey doğal bir şekilde gelişiyor sayılmazdı değil mi?

Tekrar oturdular. Karanlık çöktü. İhtiyar kadının yatmakta olduğu evde Coleman lambalar yakıldı. Daha sonra evlerine gidip gözlerine uyku girmeksizin yatacaklardı.

Konuşmaların yönü biraz tereddütle de olsa Kara Adam’a döndü. Abagail Ana ölürse bu, onun daha güçlü olduğu anlamına gelmez mi?

Ne demek “şart değil”?

Eh, bence o şeytanın ta kendisi.

Sahte Mesih. Yeni Ahit’i yaşıyoruz... bundan şüphen mi var? “Ve yedi şişe açıldı...” Bence burada bahsedilen süpergribe uyuyor.

Daha neler, ona bakarsan Hitler’in de Sahte Mesih olduğunu söylediler.

Eğer kâbuslar geri dönerse kendimi öldürürüm.

Rüyamda metro istasyonundaydım ve o da bilet görevlisiydi ama yüzünü göremiyordum. Korkuyordum. Tünelin içine doğru koştum. Peşimden geldiğini ve aradaki mesafeyi giderek kapadığını duyabiliyordum.

Benimkinde bir kavanoz turşu almak için kilere iniyordum ve ocağın başında birini gördüm... sadece bir şekilden ibaretti. Ama o olduğunu biliyordum.

Ağustosböcekleri ötmeye başladı. Gökyüzü yıldızlarla bezeliydi. Havanın serinliğine dair yorumlar yapıldı. İçecekler içildi. Sigaralar ve pipolar karanlıkta parladı.

Fiş Çekme Ekibi’ndekilerin kolları sıvayıp işe koyulduğunu duydum.

İyi etmişler. Yakında elektriğe kavuşmazsak pek çok sorun yaşayacağız.

Yüz hatları karanlık yüzünden artık seçilmiyordu. Alçak mırıltılar devam ediyordu.

Bence bu kış güvendeyiz. Hiç şüphem yok. Dağları aşması mümkün değil. Hem onca araç, hem kar olacak. Ama baharda...

Ya elinde atom bombaları varsa?

Siktir et atom bombasını, ya o nötron bombalarından varsa? Ya da yedi şişenin geri kalan altısı?

Veya uçakları?

Ne yapacağız?

Bilmiyorum.

Biliyorsam namerdim.

Hiçbir fikrim yok.

Bir çukur kaz, içine atla ve üstünü ört.

Stuart Redman, Glen Bateman ve Ralph Brentner saat on civarı yanlarına gelip alçak sesle konuşarak el ilanları dağıtmaya başladı. Bir yandan da haberi orada olmayanlara iletmelerini tembihliyorlardı. Glen hafifçe topallıyordu, çünkü ocağın uçan bir parçası baldırından bir parça et koparmıştı. El ilanlarında şöyle yazıyordu: ÖZGÜR BÖLGE TOPLANTISI “MUNZINGER SALONU” 4 EYLÜL SAAT 20.00

Bu, dağılmaları için adeta bir işaret oldu. İnsanlar sessizce uzaklaşarak karanlığa karıştı. Çoğu el ilanlarını yanında götürmüş, bazıları da tortop edip atmıştı. Hepsi de biraz uyuyabilme niyetiyle eve gitti.

Bir ihtimal rüya da görürlerdi.

Stu ertesi akşam toplantıyı başlattığında salon hıncahınç dolu ama son derece sessizdi. Stu’nun hemen arkasında Larry, Ralph ve Glen oturuyordu. Fran kalkmaya çalışmıştı ama sırtı hareket etmesine izin veremeyecek kadar çok acıyordu. Ralph toplantıda olup biteni ona bir telsiz aracılığıyla iletiyordu.

“Konuşulması gerekenler var,” dedi Stu kontrollü bir sesle. Amplifikatörün yükselttiği sesi, çıt çıkmayan salonun her köşesine ulaşıyordu. “Sanırım içinizde Nick, Sue ve diğerlerinin ölümüne sebep olan patlamayı ve Abagail Ana’nın geri döndüğünü bilmeyen yoktur. Bunlar hakkında konuşacağız ama önce size güzel bir haber vermek istedik. Bunun için Brad Kitchner’i kürsüye davet ediyorum. Brad?”

Önceki heyecanından eser olmayan Brad coşkulu sayılmayacak alkışlar eşliğinde kürsüye geldi. Yüzünü onlara dönüp elleriyle kürsünün iki yanını kavradıktan sonra sanki önemsiz bir haber veriyormuş gibi, “Yarın elektriği veriyoruz,” dedi.

Bu kez alkışlar daha yüksekti. Brad ellerini kaldırdı ama alkışlar hiç dinmeden yaklaşık otuz saniye boyunca devam etti. Stu daha sonra Frannie’ye son iki günde yaşananlar olmasa insanların Brad’i muhtemelen şampiyonluk maçının son saniyesinde galibiyet golünü atmış bir futbolcu gibi dakikalarca omuzlarda taşıyacağını söyledi. Yazın bitmesine artık ramak kalmıştı, bu yüzden son saniye benzetmesi pek yanlış sayılmazdı.

Ama alkışlar bir süre sonra dindi.

“Şalteri öğle vakti indireceğiz. O saatte hepinizin evlerinde ve hazır olmasını istiyorum. Ne için mi hazır olacaksınız? Dört ayrı madde var. İyi dinleyin, çünkü bu çok önemli. Öncelikle, evinizde kullanmadığınız bütün elektrikli aletleri kapatın. İki, aynı şeyi etraftaki boş evlerde de yapın. Üç, gaz kokusu alırsanız kaynağını bulup bertaraf edin. Dört, yangın alarmı duyarsanız sesin kaynağına gidin... ama çok dikkatli olun. Motosiklet kazalarında boynunuzu kırmanızı hiç istemeyiz. Şimdi... sorusu olan var mı?”

Birkaç kişi Brad’in söylediklerini doğrulayan sorular sordu. Brad hepsine sabırla cevap verdi. Duyduğu stresin tek belirtisi, elindeki küçük siyah defteri bir öne bir arkaya kıvırışıydı.

Sorular gittikçe azalınca, “Bugüne varmamız için kendini paralarcasına çalışan herkese teşekkür etmek istiyorum,” dedi. “Ayrıca Elektrik Komitesi üyelerine görevlerinin henüz sona ermediğini hatırlatmak isterim. Bozulan hatlar, elektrik kesintileri olacak ve Denver’dan yakıt takviyeleri yapmamız gerekecek. Umarım hepiniz aynı şevkle çalışmaya devam edersiniz. Bay Glen Bateman ilk kar düştüğünde Özgür Bölge’de on bin kişi olacağını söylüyor. Baharda sayımız daha da artacak. Önümüzdeki yıl dolmadan Denver ve Longmont’taki santralleri hayata döndürmemiz gerekecek...”

“O kaçık hedefine ulaşmazsa!” diye bağırdı salonun arka tarafından biri.

İçeri ölümcül bir sessizlik çöktü. Yüzü kireç gibi olan Brad, kürsüyü eklemleri bembeyaz kesilecek şekilde sıkıyordu. Bitiremeyecek, diye düşündü Stu. Ama Brad şaşırtıcı derecede sakin bir ses tonuyla devam etti.

“Kim konuştu bilmiyorum ama benim işim elektrik. Yine de fikrimi söyleyeyim; bence o herif öldükten çok sonra biz hâlâ burada olacağız. Böyle düşünüyor olmasaydım şimdi batıdaki santralleri hayata döndürüyor olurdum. O kaçık kimin umurunda?”

Brad kürsüden inip yerine dönerken bir başkası haykırdı. “Çok haklı!”

Alkışlar bu kez daha yüksek, neredeyse vahşiceydi ve tonunda Stu’nun hiç hoşuna gitmeyen bir şey vardı. Düzeni sağlamak için tokmağı defalarca indirmesi gerekti.

“Gündemin diğer maddesi...”

“Siktir et gündemi!” diye bağırdı genç bir kadın. “Kara Adam’dan bahsedelim! Flagg’den bahsedelim! Bence geç bile kaldık!”

Onaylayan sesler kükrercesine yükseldi. Herkes kendi arasında konuşmaya başlayınca salonu bir uğultu sardı.

Stu tokmağı kürsüye öyle sert indirdi ki tokmağın başı kopup uçuverdi. “Toplantı devam ediyor!” diye bağırdı. “Konuşmak istiyorsanız bunun için fırsatınız olacak ama bu toplantıya başkanlık ettiğim sürece salonda... düzen... İSTİYORUM!” Son kelimeyi öyle yüksek sesle söylemişti ki mikrofonun uğultusu havayı bir bumerang gibi yardı ve nihayet kalabalığa sessizlik çöktü.

“Şimdi,” dedi Stu özellikle alçak ve serinkanlı bir tonla konuşarak. “Gündemin sıradaki maddesi, 2 Eylül gecesi Ralph’in evinde olanları rapor etmek ve seçilmiş şerif olarak bu görev bana düşüyor.”

Salona yine sessizlik çöktü ama Brad’in kapanış sözlerini takip eden alkışlar gibi bu sessizlik de Stu’nun hiç hoşuna gitmedi. Yüzlerinde açgözlü bir ifadeyle yerlerinde doğrulmuşlar, pür dikkat dinliyorlardı. Bu onu, Özgür Bölge son kırk sekiz saat içinde köklü bir değişim geçirmiş ve artık ne olduğuna dair hiçbir fikri yokmuş gibi sarstı ve afallattı. Kendini Stovington Salgın Merkezi’nden kaçmaya çalışırken olduğu gibi hissediyordu, görünmez bir örümcek ağına yakalanmış, çırpınan bir sinek gibiydi. Salonda tanımadığı o kadar çok yüz, o kadar çok yabancı vardı ki...

Ama şimdi bunları düşünecek vakit yoktu.

Patlamaya kadar olan gelişmeleri kısaca anlattı, Fran’in son andaki önsezisini atlamıştı, insanların o ruh halindeyken bunu duymaması daha iyiydi.

“Dün sabah Ralph ve Brad’le birlikte üç saat boyunca olay yerini inceledik. Bir telsize bağlanmış dinamitlerin patlatıldığını tespit ettik. Bomba, oturma odasındaki dolaba yerleştirilmiş. Bill Scanlon ve Ted Frampton, Sunrise Amfitiyatrosu’nda bir başka telsiz bulmuş. Bombanın oradan patlatıldığını düşünüyoruz. Bu...”

“Düşünmesi mi kalmış be!” diye bağırdı Ted Frampton üçüncü sıradan. “O piç kurusu Harold ve küçük orospusunun işi bu!”

Salonda huzursuz mırıldanmalar oldu.

Bunlar iyi adamlar mı? Nick, Susan, Chad ve diğerleri umurlarında bile değil. Linç etmekten başka amacı olmayan öfkeli bir kalabalık gibiler, tek istedikleri Harold ve Nadine’i yakalayıp asmak... Kara Adam’a karşı bir muska gibi.

Glen ile bir an göz göze geldi ve Glen imalı bir şekilde omuzlarını hafifçe silkti.

“Bir kişi daha söz almadan konuşacak olursa toplantıyı bitiririm. Ondan sonra isterseniz kendi aranızda konuşabilirsiniz,” dedi. “Bu hafife alınacak bir durum değil. Kendi koyduğumuz kurallara uymazsak sonumuz ne olur?” Ted Frampton’ın öfkeli bakışlarına gözünü kırpmadan karşılık verdi. Adam birkaç saniye sonra gözlerini indirdi.

“Harold Lauder ve Nadine Cross’tan şüpheleniyoruz. Elimizde iyi sebepler ve ikinci dereceden sağlam deliller var. Ama hâlâ aleyhlerinde birinci dereceden kanıtlara sahip değiliz, bunu aklınızdan çıkarmayacağınızı umuyorum.”

Ani bir mırıltı dalgası başladı ve başladığı gibi son buldu.

“Bunu sadece şunu söylemek için belirttim,” diye devam etti Stu. “Tekrar buraya dönecek olurlarsa doğruca bana getirilmelerini istiyorum. Hapse girecekler ve Al Bundell yargılanmalarını sağlayacak... ve mahkeme sırasında olayı kendi açılarından anlatma şansları olacak. Biz... biz iyi adamlarız. Kötü adamların nerede olduğunu hepimiz biliyoruz sanırım. İyi adamlar olduğumuz için de bu olayı medeni bir şekilde ele alacağız.”

Umutla onlara baktı ama tek gördüğü, şaşkınlıkla karışık öfke oldu. Stuart Redman en iyi iki arkadaşını kaybetti ama şimdi karşımıza çıkmış, buna sebep olanların tarafını tutuyor, diyordu gözleri.

“Sizin için bir önemi var mı bilmiyorum ama ben de sorumluların onlar olduğunu düşünüyorum,” dedi. “Ama bu işi doğru bir şekilde yapmalıyız. Ve size öyle yapılacağını söylemek için buradayım.”

Bakışlar onu adeta delip geçiyordu. Bin çiftten fazla göz. Ve hepsinin aklından geçeni tahmin edebiliyordu: Ne saçmalıyorsun sen? Çoktan gittiler. Batıya gittiler. Sanki kuşları gözlemlemek için iki günlüğüne gitmişler gibi konuşuyorsun.

Bardağa su doldurdu ve boğazındaki kuruluğu giderme ümidiyle bir yudum içti. Kaynatılmış suyun yavan tadı yüzünü buruşturmasına sebep oldu. “Her neyse, bu konudaki görüşlerimiz böyle,” dedi beceriksizce. “Sanırım sırada kurulda boşalan yerlerin doldurulması var. Bunu bu akşam yapmayacağız ama aday göstereceğiniz kişiyi düşünmeye...” Bir el havaya kalkınca Stu sözünü yanda kesip başıyla işaret etti. “Buyurun, söz sizde. Kendinizi tanıtın ki herkes kim olduğunuzu bilsin.”

“Ben Sheldon Jones,” dedi yünlü ekose gömlekli iri yarı adam. “Neden iki kişiyi hemen seçip bu işi bu akşam bitirmiyoruz? Ted Frampton’ı aday gösteriyorum.”

“Hey, bu teklifi destekliyorum!” diye bağırdı Bill Scanlon. “Harika bir fikir!”

Ted Frampton ellerini başının üstünde birleştirdi ve alkışlar arasında kalabalığa selam verdi. Stu’nun içini yine o ümitsizlikle karışık boğucu his kaplamıştı. Nick Andros’un yerine Ted Frampton’ı mı seçeceklerdi? Soğuk bir şaka gibiydi. Ted Enerji Komitesi’ne girmiş ama çok fazla iş olduğu gerekçesiyle ayrılmıştı. Daha sonra Defin Komitesi’nde göreve başlamış ve orayı kendine daha uygun bulmuştu ama Chad, bir keresinde Stu’ya Ted’in kahve molasını öğle tatiline, öğle tatilini de paydosa dek uzatmaya meyilli adamlardan biri olduğunu söylemişti. Önceki gün Harold ve Nadine’i yakalamak amacıyla kurulan gruba hemen katılmasının sebebi değişiklik istemesiydi muhtemelen. Bill Scanlon ile Sunrise Amfitiyatrosu’ndaki telsizi tamamen şans eseri bulmuşlardı (gerçi hakkını vermek gerekirdi, Ted öyle olduğunu kabul etmişti zaten) ama o keşiften beri takındığı tutum Stu’nun hiç hoşuna gitmiyordu.

Stu, Glen ile tekrar göz göze geldi ve alaycı bakışlarını görünce aklından geçenleri tahmin etti: Belki Harold burada olsa bu soruna da dâhiyane biz çözüm bulabilirdi.

Nixon’ın çok sık kullandığı bir kelime Stu’nun aklına geldi ve bir anda hissettiği çaresizlik ve sersemliğin kaynağını anladı. Kelime, “manda”ydı. Onların manda yönetimi yok olmuştu. İki gece önce büyük bir patlamayla havaya uçmuştu.

“Sen kimi istediğini biliyor olabilirsin Sheldon, ama bu konu üzerinde düşünmek isteyenler olacaktır. En iyisi soralım. İki yeni kurul üyesini bu akşam seçmek isteyenler kabul desin.”

Kabul diyenlerin sayısı hiç de az değildi.

“Düşünmek için bir hafta süre isteyenler hayır desin.”

Reddedenler çoğunluktaydı ama üstünlüklerinin ezici olduğu söylenemezdi. Pek çok kişi, konu kendilerini ilgilendirmiyormuşçasına çekimser kalmıştı.

“Pekâlâ,” dedi Stu. “Bir hafta sonra, eylülün on birinde yine burada, Munzinger Salonu’nda toplanıp kuruldaki iki boş yer için adaylarımızı belirterek oylama yapacağız.”

Ölümünün ardından böyle boktan bir konuşma yapmak istemezdim Nick. Üzgünüm.

“Doktor Richardson, Abagail Ana ve patlamada yaralananlar hakkında bilgi verecek. Doktor?”

Doktor Richardson gözlüklerinin camlarını silerek kürsüye yürürken salondan sağlam bir alkış yükseldi. Richardson onlara patlamada dokuz kişinin öldüğünü, üç yaralının durumunun kritik, ikisinin bir hayli ciddi, sekizinin ise ümit verici olduğunu söyledi.

“Patlamanın şiddetini düşünürsek şanslı sayılabileceğimizi söylemek mümkün. Şimdi, Abagail Ana’ya gelelim.”

Herkes merakla kulak kabarttı.

“Sanırım kısa bir cümleyle durumu anlatmak mümkün. Onun için yapabileceğim hiçbir şey yok.”

Kalabalıktan mırıltılar yükseldi ve bir süre sonra kesildi. Stu insanların üzüldüğünü ama pek de şaşırmadığını gördü.

“Abagail Ana ayrılmadan önce Özgür Bölge’de olanlardan duyduğuma göre yüz sekiz yaşında olduğunu söylüyormuş. Yaşını tespit edebilmem veya bu bilgiyi doğrulayabilmem imkânsız ama gördüğüm ve tedavi etmeye çalıştığım en yaşlı insan olduğunu söyleyebilirim. Anladığım kadarıyla Özgür Bölge’den ayrılalı iki hafta olmuş ve tahminime göre bu süre zarfında hiç iyi beslenmemiş. Kökler, otlar ve benzer maddelerle beslenmiş gibi görünüyor.” Duraksadı. “Döndüğünden beri sadece bir kez büyük tuvaletini yaptı. Dışkısında küçük çöpler vardı.”

“Tanrım,” diye mırıldandı biri. Sesin bir erkeğe mi bir kadına mı ait olduğunu ayırt etmek mümkün değildi.

“Bir kolu tamamen zehirli sarmaşıkla kaplanmıştı. Bacakları yaralarla kaplı. Aslında yaralar iltihapla...”

“Hey, yavaş ol,” diye bağırdı Jack Jackson ayağa kalkarak. Yüzü öfke ve üzüntüden solmuştu. “Hiç saygın yok mu?”

“Şu an benim için en önemlisi hastamın durumu Jack. Neyse onu söylüyorum. Komada, kötü beslenmiş ve çok, çok yaşlı. Öleceğini düşünüyorum. Başka biri olsaydı öleceğine kesin gözüyle bakardım. Ama... tıpkı sizler gibi ben de onu rüyalarımda gördüm. Onu ve diğerini.”

Yine esip geçen bir rüzgâra benzer bir mırıltı oldu ve Stu, ensesindeki tüylerin diken diken olduğunu hissetti.

“Bu birbirine zıt rüyalar bana çok gizemli görünüyor,” dedi George. “Aynı rüyayı hepimizin birden görmesi, burada en azından bir telepati yeteneğinin var olduğuna işaret ediyor. Parapsikoloji ve teolojiyi bir kenara bırakıyorum, çünkü ikisi de uzmanlık alanım değil. Bu kadını Tanrı gönderdiyse, belki ona şifa da verebilir. Ben yapamam. Aslına bakarsanız kadının halihazırda hayatta oluşu bile bana göre bir mucize. Evet, söyleyeceklerim bu kadar. Sorusu olan var mı?”

Yoktu. Ona şaşkınca bakıyorlardı. Bazılarının gözleri yaşlıydı.

“Teşekkür ederim,” dedi George ve çıt çıkmayan salonda yerine döndü.

“Pekâlâ,” diye fısıldadı Stu, Glen’e. “Sıra sende.”

Glen hiçbir takdim olmaksızın kürsüye geldi. “Kara Adam haricindeki bütün konuları konuştuk,” dedi.

Yine aynı mırıltılar duyuldu. Birkaç kişi içgüdüsel olarak istavroz çıkardı. Sol tarafta oturan yaşlı bir kadın, Nick Andros’u tüyler ürpertici bir şekilde taklit edercesine ellerini hızla gözlerine, ağzına ve kulaklarına götürdükten sonra büyük, siyah çantasını tekrar sıkıca kavradı.

“Kurul toplantıları sırasında onun hakkında biraz tartıştık,” dedi Glen sakin, sohbet edercesine bir sesle. “Bu toplantılarda, konuyu burada gündeme getirip getirmemek hakkında görüştük. Sonuçta, Özgür Bölge’de kimsenin bu meseleyi konuşmak istemiyor gibi göründüğüne karar verdik. Özellikle de buraya gelirken gördüğümüz rüyalardan sonra. Belki herkes için biraz uzak kalma ihtiyacı söz konusuydu. Ama bence artık bu konuyu gündeme getirmenin zamanı geldi. Kara Adam’ı aydınlığa çıkarmak gerek. Eskiden polis teşkilatına bağlı bir ressam, tanıkların ifadelerinden yola çıkarak sanığın bir resmini yapmaya çalışırdı. Biz de bunu yapacağız. Belki hiçbirimiz yüzünü görmedi ama bir araya getirildiğinde Kara Adam’ın çerçevesini kabaca oluşturabilecek bilgi kırıntılarına sahibiz. Bu konu hakkında epey insanla konuştum. Oluşturduğum resmi sizinle paylaşmak istiyorum.

“Adamın ismi Randall Flagg gibi görünüyor ama bazıları ondan Richard Frye, Robert Freemont ve Richard Freemantle olarak da bahsetti. R. F. baş harfleri çok önemli gibi görünmekte ama Özgür Bölge’deki hiç kimse ne anlama geldiğini bilmiyor. Varlığı, en azından rüyalardaki varlığı, dehşet, huzursuzluk, korku, endişe hisleri uyandırıyor. Çoğunlukla duyulan fiziksel his ise soğukluk.”

İnsanlar başlarını sallıyordu. O heyecanlı uğultu tekrar başlamıştı. Stu, onların seksi yeni keşfetmiş, birbirleriyle deneyimlerini paylaşan ve genellikle aynı tecrübeleri yaşamış olduğunu gören delikanlılara benzediğini düşündü. Eliyle gülümsemesini gizledi ve bunu daha sonra Frannie’yle de paylaşmaya karar verdi.

“Bu Flagg denen adam, batıda,” diye devam etti Glen. “Eşit sayıda insan, onu Las Vegas, Los Angeles, San Francisco ve Portland’da ‘görmüş’. Bazıları, Abagail Ana da dahil, Flagg’in haddini aşanları çarmıha gerdiğini söylüyor. Hepsi de bu adamla çok yakında yüzleşeceğimize ve Flagg’in bizi alt etmek için elinden geleni ardına koymayacağına inanıyor. Ve elinden gelenlere pek çok şey dahil. Mesela silahlı kuvvetler. Nükleer silahlar. Hatta... salgın hastalık.”

“O pezevengi elime bir geçirsem!” diye bağırdı Rich Moffat tiz bir sesle. “Ona salgın neymiş gösteririm!”

Gerginliği azaltan bir kahkaha patlaması oldu ve Glen sırıttı. Rich’e repliğini ve harekete geçmesi gereken zamanı toplantıdan yarım saat önce söylemiş, Rich de üzerine düşeni takdire şayan bir şekilde yerine getirmişti. Stu yaşlı keltoşun bir konuda çok haklı olduğunu daha iyi anlıyordu: Sosyoloji geçmişinin, bu tip toplantılarda insana büyük yararı oluyordu.

“Pekâlâ, ona dair bütün bildiklerimizi genel olarak özetledim,” diye devam etti Glen. “Toplantıyı tartışmaya açmadan önce son olarak şunu söylemek istiyorum. Bence Stu, Harold ve Nadine’i yakalayacak olursak onlara medeni bir şekilde muamele etmemiz gerektiğini söylemekte haklı ama ben de yakalanacaklarına pek ihtimal vermiyorum. Ayrıca Stu gibi ben de Flagg’in emirleri doğrultusunda hareket ettiklerine inanıyorum.”

Kelimeleri sessiz salonda yankılandı.

“Bu adamın işi bitirilmeli. George Richardson parapsikolojinin uzmanlık alanı olmadığını söyledi. Benim de değil. Ama size şu kadarını söyleyeyim, bence şu an ölüm döşeğinde olan ihtiyar kadın iyiliği, Flagg ise kötülüğü temsil ediyor. Kadını kontrol eden gücün bizi bir araya getirdiğine inanıyorum. Ve bence bu güç bizi böyle bir anda yüzüstü bırakacak değil. Belki artık bunları konuşup kâbuslara bir açıklık getirmenin vakti geldi. Belki Flagg hakkında ne yapacağımıza artık karar vermemiz gerek. Önümüzdeki bahar elini kolunu sallaya sallaya buraya gelip Özgür Bölge’yi ele geçiremez, hepimiz nöbette ve tetikte olursak yapamaz. Şimdi sözü tekrar toplantı başkanı olan Stu’ya bırakıyorum.”

Son kelimeleri alkış tufanı arasında eriyen Glen halinden memnun bir şekilde yerine oturdu. İnsanlara iyiden iyiye gaz vermişti... yoksa kıvama getirmek deyimi daha mı uygundu? Fark etmiyordu. Korkudan daha çok öfke duyuyorlardı ve harekete geçmeye (gerçi aradan zaman geçip nisan ayına geldiklerinde yine bu kadar hararetle harekete geçmeyi isteyip istemeyecekleri tartışılırdı), dahası, konuşmaya çok istekliydiler.

Ve sonraki üç saat boyunca konuştular. Gece yarısı birkaç kişi evine döndü ama çoğunluk hâlâ oradaydı. Larry’nin beklediği gibi kimseden elle tutulur bir öneri gelmedi. Çılgınca teklifler sunuldu: kendi nükleer silahlarına sahip olmak, bir zirve toplantısı, eğitimli bir suikast ekibi oluşturmak. Bunların yanı sıra birkaç pratik fikir de öne sürüldü.

Son saatte herkes teker teker kalkıp gördüğü rüyaları anlattı ve herkes büyülenmişçesine dinledi. Stu’nun aklına yine özellikle delikanlılık çağındayken yüzlercesini dinlediği seks hikâyeleri geldi.

İnsanların giderek artan konuşma isteği ve toplantının başlangıcındaki donukluğun yerini böylesine bir heyecanın alması Glen’i hem şaşırtmış hem de cesaretlendirmişti. Yoğun bir paylaşım ve boşalım söz konusuydu ve Stu gibi onun da aklına cinsellik içeren konuşmaları getirmişti ama farklı bir yönden. Suçluluk duygularını ve yetersizliklerini çok uzun bir süre içlerinde tutmuş, sonra hepsinin ne kadar önemsiz olduğunu keşfetmiş insanlar gibi konuşuyorlar, diye düşündü. Uykularına işlenmiş olan içsel dehşet, bu maraton halini almış genel toplantıda nihayet hasat edilmiş ve daha başa çıkılabilir... hatta belki üstesinden gelinebilir bir hal almıştı.

Toplantı gece saat birde sona erdi ve Glen, Stu ile salondan ayrılırken kendini Nick’in ölümünden beri ilk kez iyi hissetti. Savaş alanına doğru en zor olan ilk adımları atmışlar gibi geliyordu. İçinde umut vardı.

Elektrik, Brad’in vadettiği gibi 5 Eylül günü tam öğle vaktinde geldi.

Mahkeme binasının tepesindeki hava saldırısı alarmı kulakları tırmalayarak ötmeye başladı ve Kara Adam’ın bombardıman uçaklarının tepelerinde olduğundan korkan pek çok kişi kendini dışarı atıp başını kaldırarak masmavi göğü taradı. Kimileri ise Brad sorunun kaynağını bulup alarmı susturana dek evlerinin bodrumunda saklandı. Alarm kesilince yüzlerinde mahcup ifadelerle dışarı çıktılar.

Willow Caddesi’nde elektrik kaynaklı bir yangın çıktı ve tetikte bekleyen bir düzine yangın görevlisi hemen müdahale edip fazla büyümeden söndürdü. Broadway ve Walnut’ın kesiştiği yerde bir rögar kapağı havaya uçarak neredeyse otuz metre yükseldikten sonra Oz Oyuncak Mağazası’nın çatısına gürültüyle düştü.

Özgür Bölge’de Elektrik Günü olarak anılan günde bir tek kayıp oldu. Pearl Caddesi’nde bir mağaza, anlaşılamayan bir sebeple havaya uçtu. Patlamada kopan bir çelik kaplama parçası, elinde bir şişe Jack Daniels ile yolun karşısındaki dükkânın önünde oturmakta olan Rich Moffat’a isabet etti ve anında öldürdü. Rich artık vitrin camlarını kıramayacaktı.

Stu hastanedeki odasının tavanındaki floresan lambalar cızırdayarak yandığı sırada Fran’in yanındaydı. Lambaların göz kırpışını ve nihayet sabit bir ışık saçmasını anbean izlediler. Stu gözlerini bu tanıdık aydınlıktan neredeyse üç dakika boyunca ayırmadı. Fran’e döndüğünde, gözlerinin yaşlarla parlamakta olduğunu gördü.

“Fran? Neyin var? Ağrın mı çok?”

“Nick’i düşünüyordum,” dedi Frannie. “Hayatta olup bu anı görebilmesi gerekirdi. Sarıl bana Stu. Yapabilirsem onun için dua edeceğim. Denemek istiyorum.”

Stu, ona sarıldı. Dua edip etmediğini bilmiyordu. Aniden Nick’i çok özlediğini fark etti ve Harold Lauder’a duyduğu nefret arttı. Fran haklıydı. Harold sadece Nick ve Sue’yu öldürmekle kalmamış, ışıklarını da çalmıştı.

“Şışş,” dedi. “Frannie... şışş.”

Ama Fran uzun bir süre ağladı. Gözyaşları nihayet dindiğinde Stu yatağın düğmesine basarak arkasını yükseltti ve okuyabilmesi için başucu lambasını yaktı.

Biri Stu’yu uyandırmak için sarsıyor ama Stu bir türlü uyanamıyordu. Onu uyandırmak isteyebilecek kişilerden oluşan uzun bir liste zihninden yavaşça geçti. Annesi uyanıp sobayı yakmasını ve okula gitmek için hazırlanmasını istiyordu. Nuevo Laredo genelevindeki pezevenk Manuel yirmi dolarlık süresinin sona erdiğini, bütün gece kalmak istiyorsa bir yirmilik daha vermesi gerektiğini söylüyordu. Bir hemşire, tansiyonunu ölçmek ve boğaz kültürü almak istiyordu. Frannie’ydi.

Randall Flagg’di.

Bu son düşünce, bir kova soğuk su etkisi yarattı. Onu uyandırmaya çalışan bunlardan hiçbiri değildi. Dizinin dibinde duran Kojak’la Glen Bateman’dı.

“Seni uyandırmak amma da zormuş, Doğu Teksas,” dedi Glen. “Kendimi beton bir direği kaldırmaya çalışıyormuş gibi hissettim.” İçerisi neredeyse zifiri karanlıktı. Glen sadece koyu bir şekilden ibaretti.

“Eh, ışığı açmayı akıl etsen daha erken sonuç alabilirdin.”

“Elektriğin olduğunu unutmuşum.”

Stu başucundaki lambayı yaktı, ani parlaklık karşısında gözlerini kıstı ve saatin kaç olduğunu görmeye çalıştı. Üçe çeyrek vardı.

“Burada ne işin var Glen? Fark etmediysen söyleyeyim, uyuyordum.”

Saati yerine koyarken dönüp ilk kez Glen’e baktı. Adam korkmuş, solgun ve yaşlı görünüyordu. Yüzündeki çizgiler derinleşmiş, keskinleşmişti.

“Ne oldu?”

“Abagail Ana,” dedi Glen usulca.

“Öldü mü?”

“Tanrı beni affetsin, neredeyse ölsün diyeceğim. Kendine geldi. Bizi istiyor.”

“İkimizi mi?”

“Beşimizi. O...” Sesi çatallaştı. “Nick ve Susan’ın öldüğünü ve Fran’in hastanede olduğunu biliyordu. Nasıl olduğunu bilmiyorum, ama öyle.”

“Ve kurulla görüşmek istiyor, öyle mi?”

“Kuruldan geriye ne kaldıysa. Ölüyor. Bize söyleyecekleri varmış. Ama duymak isteyip istemediğimden emin değilim.”

Gece havası soğuktu ama dondurucu değildi. Stu’nun dolaptan alıp üstüne geçirdiği ceket iyi gelmişti. Fermuarını çenesine kadar çekti. Gökyüzündeki ayı görünce aklına dolunayda geri dönmesi talimatını verdikleri Tom geldi. O gece ay, ilkdördünü biraz geçmişti. Aynı ay, o an kim bilir nerede olan Tom, Dayna Jurgens ve Yargıç Farris’in de tepesindeydi.

“Önce Ralph’i uyandırdım,” dedi Glen. “Hastaneye gidip Fran’i getirmesini söyledim.”

“Doktor ayağa kalkacak kadar iyi olduğunu düşünseydi, onu eve gönderirdi,” dedi Stu sinirlenerek.

“Bu özel bir durum Stu.”

“Bakıyorum da, yaşlı kadının söyleyeceklerini duymak istemeyen biri için fazla hevesli davranıyorsun.”

“İstemiyorum ama aynı zamanda duymamaktan da korkuyorum,” dedi Glen.

Cip saat üçü on geçe Larry’nin evinin önünde durdu. İçerisi aydınlıktı, bu kez ışığın kaynağı gaz lambaları değil, ampullerdi. Kasabadaki her iki sokak lambasından biri de yanıyordu. Stu yol boyunca onlara büyülenmişçesine bakmıştı. Yazın son böcekleri, soğuktan sersemlemiş halde lambaların aydınlığında uçuşuyordu.

Tam bir başka aracın farlarının aydınlığı köşeyi dönerken cipten indiler. Ralph’in külüstür kamyonetiydi. Ciple burun buruna park etti. Ralph sürücü tarafından inerken Stu hemen yolcu koltuğuna baktı ve Fran’in bir mindere yaslanmış halde oturmakta olduğunu gördü.

“Selam bebeğim,” dedi yumuşak bir sesle.

Fran uzanıp elini tuttu. Yüzü karanlıkta çok solgun görünüyordu.

“Ağrın ne durumda?” diye sordu Stu.

“O kadar kötü değil. Advil içtim. Acele ettirme yeter.”

Stu, Fran’in inmesine yardım ederken Ralph de diğer kolundan tuttu. Yürürken yüzünü buruşturduğu ikisinin de dikkatinden kaçmamıştı.

“Seni taşımamı ister misin?”

“Hayır, gerek yok. Sadece belime sarıl olur mu?”

“Elbette.”

“Ve yavaş yürü. Biz ihtiyarlar öyle çabuk hareket edemiyoruz.”

Adım atmaktan ziyade ayak sürüyerek Ralph’in kamyonetinin arkasından dolaştılar. Stu kaldırıma vardıklarında Larry ve Glen’in kapının önüne çıkmış beklemekte olduğunu gördü. Işığın önünde, siyah kartondan oyulmuş figürler gibi görünüyorlardı.

“Sizce ne diyecek?” diye mırıldandı Frannie.

Stu başını iki yana salladı. “Hiçbir fikrim yok.”

Kapıya vardıkları sırada Fran’in acı çektiği her halinden belliydi. Ralph, Fran’in içeri girmesi için Stu’ya yardım etti. Larry’nin benzi de Glen gibi solgun, ifadesi endişeliydi. Üzerinde rengi solmuş bir kot pantolon, düğmeleri yanlış iliklenmiş ve etekleri dışarıda kalmış bir gömlek ve çıplak ayaklarında pahalı mokasenler vardı.

“Seni çıkmak zorunda bıraktığımız için çok özür dilerim,” dedi. “Yanında ben vardım, arada uyukluyordum. Başında nöbet tutuyoruz. Anlıyorsun, değil mi?”

“Evet. Anlıyorum,” dedi Frannie. Nöbet tutmak lafı her nedense aklına annesinin salonunu getirmişti... ve bu kez orayı önceye nazaran daha affedici, daha şefkatli bir ruh haliyle düşündü.

“Lucy yaklaşık bir saat önce uyumuştu. Uyuklarken bir anda kendime geliverdim ve... iyi misin Fran? Yardım ister misin?”

Fran başını iki yana salladı ve güçlükle gülümsedi. “Hayır, idare ediyorum. Sen devam et.”

“...ve bir de baktım gözleri üstümde. Sesi bir fısıltıdan ibaret ama söyledikleri net bir şekilde anlaşılıyor.” Larry yutkundu. Şimdi beşi de holdeydi. “Tanrı’nın onu gün doğumunda alacağını söyledi. Ama önce Tanrı’nın aramızdan ayırmadıklarıyla konuşması gerekiyormuş. Ona ne demek istediğini sorunca Tanrı’nın Nick ve Susan’ı aldığını söyledi. Biliyordu.” Titrek bir nefes koyuverdi ve elini uzun saçlarının arasından geçirdi.

Lucy koridorun ucunda belirdi. “Kahve yaptım. İstediğiniz zaman alabilirsiniz.”

“Teşekkürler hayatım,” dedi Larry.

Lucy tereddütlü görünüyordu. “Ben de sizinle gelmeli miyim? Yoksa bu da kurul toplantıları gibi özel mi?”

Larry, Stu’ya baktı. “Gel,” dedi Stu. “Bence onlar artık önemsiz.”

Fran’i geride bırakmamak için ağır adımlar atarak yatak odasına yöneldiler.

“O bize söyleyecektir,” dedi Ralph aniden. “Abagail Ana, bize söyleyecek.”

İçeri girdiler ve ölüm döşeğindeki Abagail Ana’nın bakışları onlara yöneldi.

Fran, kadının fiziksel durumundan haberdardı ama yine de görünce bir şok yaşadı. Abagail Ana kelimenin tam anlamıyla bir deri bir kemik kalmıştı. Odada yaklaşan ölümün kokusu bile yoktu, onun yerine tavan arasına özgü kuru bir toz kokusu... hayır, salon kokusu vardı. Serumun iğnesinin yarısı, gidecek daha fazla yer bulamadığı için dışarıdaydı.

Ama gözleri hiç değişmemişti. Sıcak, müşfik ve sevecendi. Bu, içini bir nebze rahatlatsa da Fran’in içi dehşete benzer bir hisle doluydu... tam olarak korku değil, kutsal bir varlık karşısında duyulan huşuyla karışık hayretti. Huşu doğru kelime miydi? Yaklaşan değişimin yarattığı bir histi. Kıyamet denemezdi, sanki korkunç bir sorumluluk başlarının üzerinde tehditkâr bir şekilde duruyordu.

İnsanlar niyetlenir... Tanrı’nın dediği olur.

“Otur, küçük kız,” diye fısıldadı Abagail Ana. “Acı çekiyorsun.”

Larry bir koltuğa doğru yürümesine yardım etti ve Frannie bir süre sonra oturmanın da acı vermeye başlayacağını bilmesine rağmen hafifçe içini çekerek oturdu.

Abagail Ana’nın parlak gözleri hâlâ üzerindeydi.

“Hamilesin,” diye fısıldadı.

“Evet... nasıl...”

“Şışş...”

Odaya derin bir sessizlik çöktü. Fran önce rüyalarına, ardından hayatlarına giren kadına hipnotize olmuş gibi şaşkınca bakıyordu.

“Pencereden dışarı bak küçük kız.”

Fran başını çevirip Larry’nin iki gün önce toplanmış kalabalığı izleyerek önünde dikildiği pencereye baktı. Gördüğü karanlık değil, usulca ışıldayan aydınlıktı. Odanın yansıması değil, sabah aydınlığıydı. Fran parlak bir ışıkla aydınlanan bir bebek odasına bakıyordu. Perdeler hafifçe kırışmıştı. Bir beşik vardı, ama boştu. Bir oyun bahçesi vardı, ama boştu. Canlı renkli plastik kelebekler vardı, ama sadece rüzgârın etkisiyle kıpırdıyorlardı. Korku, kalbini buz gibi elleriyle kavradı. Diğerleri yüz ifadesini görüyor ama sebebini anlamıyordu; onlar pencereden bakarken sadece sokak lambasının aydınlattığı bahçeyi görüyordu.

“Bebek nerede?” diye sordu Frannie boğuk sesle.

“Çocuk Stuart’ın değil ama kaderi onun ve Tanrı’nın elinde. Bu bebeğin dört babası olacak. Tanrı nefes almasına izin verirse elbette.”

“Nefes...”

“Tanrı o kısmı benim gözlerimden gizledi kızım,” diye fısıldadı Abagail Ana.

Boş bebek odası yok olmuştu. Fran artık sadece karanlığı görüyordu. Ve korkunun buz gibi elleri artık kalbini kavramakla kalmıyor, iyice sıkıştırıyordu.

Abagail Ana fısıldadı. “Şeytan’ın Oğlu, gelinini çağırdı, karnına çocuğunu koymaya niyetli. Seninkinin yaşamasına izin verir mi?”

“Sus,” diye inledi Frannie. Yüzünü ellerine kapadı.

Derin sessizlik, odaya lapa lapa yağan kar gibi çöktü. Glen Bateman’ın yüzü solgundu. Lucy sabahlığının yakasını amaçsızca çekiştiriyordu. Ralph şapkasını eline almış, dalgınca tüyüyle oynuyordu. Stu, Frannie’ye baktı, ama yanına gidemedi. O an olmazdı. Aklına bir anlığına Kara Adam’dan bahsedildiğinde ellerini hızla gözlerine, ağzına ve kulaklarına götüren kadın geldi.

“Anne, baba, karı koca,” diye fısıldadı Abagail Ana. “Karşılarında Yüksek Yerlerin Prensi, karanlık sabahların efendisi var. Kibir günahını işledim. Hepiniz aynı günahı işlediniz. Bu fani dünyanın efendilerine iman etmeyeceksiniz dendiğini duymadınız mı?”

Hepsi sessizce ona bakıyordu.

“Elektrikle beslenen ışıklar cevap değil Stuart Redman. Telsiz de değil Ralph Brentner. Sosyoloji buna çözüm değil Glen Bateman. Ve çoktan kapanmış bir kitap olan bir hayatın kefaretini ödemeye kalkmanın da faydası yok Larry Underwood. Oğlun da durduramayacak Fran Goldsmith. Kara ay yükseldi. Tanrı’nın gözünde hiçbir hükmünüz yok.”

Hepsine teker teker baktı. “Tanrı nasıl uygun görürse öyle yapacak. Sizler çömlekçi değil, kilsiniz. Belki batıdaki adam da üzerinde şekilleneceğiniz çark. Bunu bilmeme izin yok.”

O çöl gibi kupkuru gözden inanılmayacak şekilde tek bir damla yaş aktı ve yanağından aşağı süzüldü.

“Ne yapmamız gerek ana?” diye sordu Ralph.

“Yakınıma gelin. Hepiniz. Çok fazla vaktim kalmadı. Yakında yuvama gideceğim ve insanlık tarihinde hiç kimse bunun için kendini benden daha hazır hissetmemiştir. Yaklaşın.”

Ralph yatağın kenarına oturdu. Larry ve Glen yatağın ayakucunda durdu. Fran yüzünü acıyla buruşturarak kalktı ve Stu, onun için yatağın yanına bir sandalye çekti. Frannie tekrar oturdu ve soğuk parmaklarıyla Stu’nun elini tuttu.

“Tanrı’nın sizi bir araya getirmesinin sebebi bir topluluk kurmanız falan değil,” dedi Abagail Ana. “Sizi bir görevle daha ileri göndermek için burada topladı. Kara Prens’i, Uzak Diyarların Adamı yok etmeye çalışmanızı istiyor.”

Sessizlik neredeyse elle tutulacak kadar yoğundu. Abagail Ana iç geçirdi.

“Liderinizin Nick olacağını sanmıştım ama O, Nick’i almayı uygun gördü. Ama gördüğüm kadarıyla Nick tamamen gitmiş değil. Hem de hiç değil. Artık sen liderlik etmelisin Stuart. Ve O, Stu’yu da almaya karar verirse sen liderlik edeceksin Larry. Seni de alırsa sorumluluk Ralph’e geçecek.”

“Galiba ben yedek kulübesindeyim,” diye başladı Glen. “Ne...”

“Liderlik mi?” diye sordu Fran soğukça. “Liderlik etmek mi? Nereye?..”

“Batıya elbette,” dedi Abagail Ana. “Batıya. Ama sen gitmeyeceksin. Sadece bu dördü.”

“Hayır!” Acısına rağmen ayağa fırlamıştı. “Ne diyorsun sen? Dördü kendilerini öylece Kara Adam’ın ellerine mi teslim edecek? Onlar Özgür Bölge’nin kalbi, ruhu, canı!” Gözleri çakmak çakmak olmuştu. “Onları çarmıha gersin ve yazın elini kolunu sallayarak gelip geri kalan herkesi öldürsün diye mi? Sevdiğim adamı senin katil Tanrına kurban edemem kusura bakma! Siktirsin gitsin!”

“Frannie!” dedi Stu şaşkınca yutkunarak.

“Katil Tanrı! Katil Tanrı!” dedi Fran tükürürcesine. “Salgında milyonlarca, belki milyarlarca insan öldü. Ardından yine milyonlar telef oldu. Doğacak çocukların yaşayıp yaşamayacağını bile bilmiyoruz. Bizden daha ne istiyor? Dünyada sadece sıçanlarla hamamböcekleri kalana dek devam mı edecek? O Tanrı falan değil, iblis. Sen de onun cadısısın.”

“Yeter Frannie.”

“Peki. Söyleyeceğimi söyledim zaten. Gitmek istiyorum. Beni eve götür Stu. Hastaneye değil eve gitmek istiyorum.”

“Abagail Ana’nın bütün diyeceklerini dinleyeceğiz.”

“Öyle olsun. Sen ikimiz için de dinle o zaman. Ben gidiyorum.”

“Küçük kız.”

“Bana öyle seslenme!”

Eli uzanıp Fran’in bileğini kavradı. Frannie kaskatı kesildi. Gözleri kapandı. Başı geri gitti.

“Yapma. Y-y-yapma... TANRIM... STU...”

“Hey! Hey! Ne yapıyorsun?” diye kükredi Stu.

Abagail Ana cevap vermedi. İçinde bulundukları an sonsuza dek uzamış gibi göründü, sonra ihtiyar kadın, Fran’i bıraktı.

Fran, kadının tuttuğu yeri yavaşça, dalgınca ovuşturmaya başladı ama bileğinde sıkıldığına dair ne bir iz, ne de bir kızarıklık vardı. Frannie’nin gözleri aniden irileşti.

“Tatlım?” diye sordu Stu endişeyle.

“Gitti,” diye mırıldandı Fran.

“Ne gitti... ne diyor?” Stu şaşkınca diğerlerine baktı. Glen sadece başını iki yana sallayabildi. Yüzü kâğıt gibi bembeyaz oldu, ama ifadesinde inanmazlık yoktu.

“Acı... sırtım. Sırtımdaki acı. Yok oldu.” Şaşkınca Stu’ya baktı. “Hiçbir şey kalmadı. Bak.” Eğilip ayak parmaklarına hafifçe dokundu: bir, sonra iki kez. Sonra üçüncü kez eğildi ve dizlerini bükmeden avuçlarını yere bastırdı.

Ardından tekrar doğrularak Abagail Ana’ya baktı.

“Bu Tanrından bir rüşvet mi? Çünkü eğer öyleyse tedavisini geri alabilir. Acıya katlanabilirim, yeter ki Stu yanımda olsun.”

“Tanrı’nın rüşvetle işi olmaz çocuğum,” diye fısıldadı Abagail Ana. “Sadece bir işaret gönderir ve insanların içlerinden geldiği gibi yorumlamasına izin verir.”

“Stu batıya gitmeyecek,” dedi Fran, ama şimdi korkusunun yanı sıra şaşkınlığı da vardı.

“Otur,” dedi Stu. “Söyleyeceği ne varsa dinleyelim.”

Fran şok içinde kaybolmuş gibi, inanmazca oturdu. Elleri sırtını yoklayıp duruyordu.

“Batıya gitmeniz gerek,” diye fısıldadı Abagail Ana. “Yanınıza ne yiyecek, ne de su alacaksınız. Bugün, üzerinizi bile değişmeden gideceksiniz. Yayan gideceksiniz. İçinizden biri hedefe ulaşamayacak, ama hanginiz olacağını bilmiyorum. Geri kalanınız bu Flagg denen adamın karşısına çıkarılacak. Aslında bir adam değil, doğaüstü bir varlık. Onu mağlup etmeniz Tanrı’nın istekleri arasında mı bilmiyorum. Ya da Boulder’ı tekrar görüp görmemeniz. Bunlar bana bildirilmedi. Ama Flagg’in Las Vegas’ta olduğunu biliyorum. Oraya gidip onunla yüzleşmeniz gerekiyor. Oraya gidecek ve dimdik duracaksınız, çünkü Tanrı’nın Sonsuz Güce Sahip Kolu sizi destekleyecek. Evet. Tanrı’nın yardımıyla yıkılmayacaksınız.”

Başını salladı.

“Hepsi bu kadar. Söyleyeceklerim bunlardı.”

“Hayır,” diye fısıldadı Fran. “Olamaz.”

“Ana,” dedi Glen çatlak bir sesle. Boğazını temizleyerek devam etti. “Ana, tabiri caizse bize hiçbir şey ‘bildirilmedi’. Biz... tüm bunları kontrol eden güç her neyse ona senin kadar yakın değiliz. Bu bizim yolumuz değil. Fran haklı. Oraya gidersek hepimizi katlederler. Nöbetçileri bile aşamayız.”

“Gözleriniz yok mu sizin? Az önce Tanrı’nın benim aracılığımla Fran’i iyileştirdiğini görmediniz mi? Sizce hakkınızdaki planı Kara Prens’in en ait seviyedeki adamlarınca öldürülmeniz olabilir mi?”

“Ama ana...”

“Hayır.” Elini kaldırıp onu susturdu. “Sizinle tartışmak veya ikna etmeye çalışmak benim görevim değil. Benim görevim Tanrı’nın size dair niyetini aktarmak ve anlamanızı sağlamak. Dinle Glen.”

Ve Abagail Ana aniden Glen Bateman’ın sesiyle konuşmaya başlayarak hepsini dehşete düşürdü. Frannie hafif bir çığlık atarak Stu’ya yaslandı.

“Abagail Ana, ona Şeytan’ın Oğlu diyor,” dedi yaşlı kadının tükenmiş göğsünden ve dişsiz ağzından her nasılsa çıkan erkeksi, güçlü ses. “Belki de sadece teknoloji araçlarını bize karşı toplamakta olan, modern çağın son sihirbazıdır. Belki daha fazlasıdır, daha karanlık bir varlıktır. Tek bildiğim, var olduğu. Ve sosyolojinin, psikolojinin veya başka herhangi bir loji’nin onu durdurabileceğini sanmıyorum. Bana kalırsa bunu sadece ak büyü başarabilir.”

Glen’in ağzı bir karış açık kalmıştı.

“Bunlar doğru mu yoksa bir yalancının sözleri mi?” diye sordu Abagail Ana.

“Doğru olup olmadıklarını bilmiyorum, ama bu sözler bana ait,” dedi Glen sarsılmış bir şekilde.

“Güvenin. Hepiniz güvenin. Larry... Ralph... Stu... Glen... Frannie. Özellikle sen Frannie. Güvenin... ve Tanrı’nın buyruklarına boyun eğin.”

“Başka seçeneğimiz var mı?” dedi Larry acı bir şekilde.

Abagail Ana, ona dönüp şaşkınca baktı. “Seçenek mi? Daima vardır. Bu Tanrı’nın yolu, seçenekler her zaman var. Hür iradeye sahipsiniz. Kendi seçiminizi yaşayacaksınız. Ayaklarınızda prangalar yok. Ama... Tanrı’nın sizden istediği bu.”

Odaya yoğun bir sessizlik hâkim oldu ve sessizliği Ralph bozdu. “İncil’de Davut’un Calut’u yendiği yazıyor,” dedi. “Sen doğru olan bu diyorsan, söylediğini yapmaya razıyım Abagail Ana.”

İhtiyar kadın, Ralph’in elini tuttu.

“Ben de,” dedi Larry. “Ben de razıyım.” İçini çekti ve ellerini başı ağrıyormuşçasına alnına koydu. Glen bir şey söylemek niyetiyle ağzını açtı ama konuşamadan odanın köşesinden yorgun bir iç çekiş yükseldi ve bir patırtı duyuldu.

Hepsinin unuttuğu Lucy bayılmıştı.

Gün ağarıyordu.

Larry’nin evinin mutfağındaki masanın etrafına oturmuş, kahve içiyorlardı. Saat beşe on vardı. Fran koridordan gelerek mutfak kapısında durdu. Yüzü ağlamaktan şişmişti ama yürürken topallamıyordu. Gerçekten de tamamen iyileşmişti. “Galiba son nefesini vermek üzere,” dedi.

Hepsi içeri geçti. Larry kolunu Lucy’nin beline dolamıştı.

Abagail Ana’nın solukları hırıltılı çıkıyordu artık. Bu ses hepsine süpergribi hatırlattı. Hiç konuşmadan, korku ve huşuyla yatağın etrafında toplandılar. Ralph son anda Tanrı’dan bütün şüpheleri silecek bir mucize daha göreceklerinden emindi. Parlak bir ışık, Abagail Ana’yı aniden içine alıverecekti. Ya da Abagail Ana’nın ışıltılar saçan ruhunun bedenini terk edip pencereden çıkarak gökyüzüne yükselişine tanık olacaklardı.

Ama yaşlı kadın hiçbir doğaüstü olay meydana gelmeksizin ölüverdi.

Milyonlarca nefesin sonuncusunu aldı. Soluğu içinde bir müddet kaldı ve sonra bedenini sonsuza dek terk etti. Kadının kara kuru göğsü bir daha yükselmedi.

“Gitti,” diye mırıldandı Stu.

“Tanrı günahlarını affetsin,” dedi Ralph. Artık korkmuyordu. Abagail Ana’nın ellerini zayıf göğsünde kavuştururken gözyaşları üzerine damladı.

“Ben de gideceğim,” dedi Glen aniden. “Haklıydı. Ak büyü. Geriye kalan sadece bu.”

“Stu,” diye fısıldadı Frannie. “Lütfen hayır de.”

Hepsi Stu’ya bakıyordu.

Sen liderlik etmelisin Stuart.

Arnette’i, Charles D. Champion’ı ve ölüm yükünü taşıyan arabasının Pandora’nın kutusu gibi Bill Hapscomb’un benzin istasyonundaki pompalara çarpmasını düşündü. Denninger ve Deitz’i ve onları mütemadiyen gülümseyerek karısının durumu hakkında yalan söyleyen –belki kendilerine de yalan söylüyorlardı– doktorlara benzetişini düşündü. En çok da Frannie’yi düşündü. Ve Abagail Ana’nın, Tanrı’nın sizden istediği bu, deyişini.

“Frannie,” dedi. “Gitmem gerek.”

“Ve ölmen.” Fran, ona acı acı, neredeyse nefretle baktı ve ardından destek beklercesine Lucy’ye döndü. Ama Lucy oradan çok uzakta gibiydi, Fran’e bir faydası yoktu.

“Gitmezsek öleceğiz,” dedi Stu kararını açıklamaya çalışarak. “Abagail Ana haklıydı. Beklersek bahar gelecek. Peki sonra? Onu nasıl durduracağız? Hiçbir fikrimiz yok. Hiçbir zaman da olmadı. Başımızı kuma gömmüştük. Onu, Glen’in söylediği dışında hiçbir şey durduramaz. Ak büyü ile karşı koyacağız. Ya da Tanrı’nın gücü ile.”

Fran’in gözlerinden acı dolu yaşlar süzülmeye başladı.

“Frannie, yapma,” dedi Stu ve elini tutmaya çalıştı.

“Dokunma bana!” diye bağırdı Fran. “Sen bir ölüsün, bir cesetsin, o yüzden bana dokunma!”

Onlar yatağın başında dikilirken güneş doğdu.

Stu ve Frannie, saat on bir civarı Flagstaff Dağı’na gitti. Zirveye giden yolun yarısına varınca park edip indiler. Fran masa örtüsüyle bir şişe Blue Nun’ı, Stu ise piknik sepetini taşıyordu. Piknik, Fran’in fikriydi, ama aralarında gergin ve tuhaf bir sessizlik vardı.

“Örtüyü yaymama yardım et,” dedi Frannie. “Dikenlere dikkat et.”

Sunrise Amfitiyatrosu’ndan yaklaşık üç yüz metre aşağıda, hafifçe eğimli bir çayırdaydılar. Boulder aşağıda, mavi bir sis içinde uzanıyordu. Pastırma yazıydı. Güneş tepelerinde parlıyordu. Ağustosböcekleri otların arasında gevezelik ediyordu. Bir çekirge havaya sıçradı ve Stu çevik bir hareketle onu yakaladı. Korkan böceğin avucunun içinde debelendiğini hissediyordu.

“Tükürürsen bırakırım,” dedi çocukken yaptığı gibi ve başını kaldırıp bakınca Fran’in hüzünle gülümsemekte olduğunu gördü. Frannie hızla, zarif bir şekilde tükürdü. Onu böyle görmek Stu’yu üzmüştü. “Fran...”

“Hayır Stu. O konuyu açma. Şimdi değil.”

Fran’in Hotel Boulderado’dan aldığı beyaz örtüyü çimlerin üstüne serdiler ve Fran hemen sofrayı hazırlamaya başladı. Onun sırtı hiç yaralanmamışçasına rahatlıkla hareket ettiğini görmek Stu’ya garip geliyordu. Öğle yemekleri sirkeli salatalık ve marul salatası, soğuk jambonlu sandviç, şarap ve tatlı olarak elmalı turtadan ibaretti.

“İyi yemek, iyi et, iyi Tanrı, hemen doymalı,” dedi Frannie. Stu, onun yanına oturdu ve sandviçinden bir lokma aldı. Aslında aç değildi. İçi acıyordu. Yine de yedi.

Fran, sandviçlerini ve salatanın büyük bölümünü bitirip –taze sebze yemek harikaydı– birer dilim elmalı turta yedikten sonra sordu. “Ne zaman gidiyorsunuz?”

“Öğlen.” Stu bir elini rüzgâra siper ederek sigarasını yaktı.

“Ne kadar sürede varacaksınız?”

Stu omuz silkti. “Yürüyerek? Bilmiyorum. Glen genç sayılmaz. Ralph de öyle. Günde elli kilometre ilerleyebilirsek ekimde varırız sanırım.”

“Ya dağlarda kar olursa? Ya da Utah’ta?”

Stu gözlerini ondan kaçırmayarak omuz silkti.

“Daha şarap ister misin?”

“Hayır. Oldum olası bende hazımsızlık yapar.”

Fran kendine bir kadeh daha doldurup içti.

“Sence Abagail Ana, Tanrı’nın habercisi miydi Stu? Öyle miydi?”

“Bilmiyorum Frannie.”

“Hepimizin rüyasına girdi. Bütün bunlar aptalca bir oyunun parçası biliyor musun Stuart? İncil’de Eyüp Peygamber’in hikâyesini okudun mu?”

“Pek dindar biri olduğum söylenemez.”

“Annem öyleydi. Ağabeyim Fred ile benim mutlaka dinsel açıdan sağlam bir temelimizin olması gerektiğine inanırdı. Sebebini hiçbir zaman söylemedi. Bana şimdiye dek tek faydası, Riziko İncil’le ilgili sorulara cevap verebilmem oldu. Riziko diye bir yarışma vardı, hatırlıyor musun Stu?”

Stu hafifçe gülümsedi. “Ve işte sunucunuz Alex Trebeck.”

“Evet o. Yarışma ters işliyordu. Sunucu cevabı okuyor, yarışmacı ise soruyu bilmeye çalışıyordu. Konu başlığı İncil olduğunda bütün soruları biliyordum. Eyüp Peygamber, Tanrı ve şeytan arasında bir iddia konusuydu. ‘Elbette sana tapıyor,’ demişti şeytan. ‘Ama bahse girerim ona yeterince çektirirsen er geç seni inkâr edecektir.’ Tanrı bu iddiayı kabul etmiş ve sonunda kazanan O olmuş.” Fran’in yüzünde donuk bir gülümseme belirdi. “Tanrı hep kazanır. Bahse girerim Tanrı bir Boston Celtics taraftarıdır.”

“Belki gerçekten de bir bahistir,” dedi Stu. “Ama söz konusu olan bütün bu insanların hayatı. Ve karnındaki bebek. Abagail Ana ne demişti? Oğlan mı?”

“Yaşayıp yaşamayacağını bile söylemedi,” dedi Fran. “Hiç olmazsa yaşayacağını, iyi olacağını söyleseydi seni göndermek daha kolay olur.”

Stu söyleyecek bir şey bulamadı.

“Öğle vakti yaklaşıyor,” dedi Fran. “Yardım et de toparlanalım Stu.”

Yarısı yenmiş öğle yemeğini, masa örtüsünü ve şarap şişesini sepete geri koydular. Stu piknik yaptıkları yere baktı ve geride sadece birkaç kırıntının kaldığını gördü. Kuşlar kısa süre içinde onların da icabına bakardı. Başını kaldırınca Fran’in ağladığını fark elti. Yanına gitti.

“Bir şeyim yok. Hamilelik böyle yapıyor. Ota boka ağlıyorum. Elimde değil.”

“Önemi yok.”

“Seviş benimle Stu.”

“Şimdi mi? Burada?”

Fran başını salladı ve hafifçe gülümsedi. “Neden olmasın? Sadece dikenlere dikkat edelim.”

Masa örtüsünü tekrar serdiler.

Fran, Baseline Yolu’ndan geçerlerken daha dört gün öncesine kadar Ralph ve Nick’in evinin bulunduğu yerde durmasını istedi. Evin arka kısmı tamamen havaya uçmuştu. Arka bahçe döküntülerle doluydu. Parçalanmış radyolu dijital bir saat, çalıların arasına düşmüştü. Fran’in üstüne düşen kanepe de hâlâ orada duruyordu. Arka verandanın basamaklarında kan lekeleri vardı. Fran gözlerini lekelerden ayıramıyordu.

“Nick’in kanı mı?” diye sordu. “Olabilir mi?”

“Ne fark eder Frannie?” diye huzursuzca sordu Stu.

“Onun kanı mı?”

“Tanrım, nereden bileyim? Olabilir.”

“Elini üstüne koy Stu.”

“Delirdin mi Frannie?”

Fran’in kaşlarının arasında, Stu’nun ilk olarak New Hampshire’da fark ettiği dediğim-dedik-çizgisi belirdi.

“Elini üstüne koy!”

Stu elini gönülsüzce lekenin üstüne koydu. Kanın Nick’e ait olup olmadığını bilmiyordu (ve olduğunu pek sanmıyordu) ama bu hareket içini tatsız bir şekilde ürpertti.

“Şimdi geri döneceğine yemin et.”

Basamak fazla sıcak gibiydi, elini çekmek istiyordu.

“Fran nasıl yapa...”

“Tanrı hepsinden kaçamaz!” diye tısladı Fran ona. “Yemin et Stu. Yemin et!”

“Elimden geleni yapacağıma yemin ederim Frannie.”

“Bu kadarı yeterli olmak zorunda sanırım değil mi?”

“Larry’lere gitmemiz gerek.”

“Biliyorum.” Ama Fran, ona daha da sıkı sarıldı. “Beni sevdiğini söyle.”

“Sevdiğimi biliyorsun.”

“Biliyorum ama yine de söyle. Duymak istiyorum.”

Stu, onu omuzlarından tuttu. “Seni seviyorum Fran.”

“Teşekkür ederim,” dedi Fran ve yanağını Stu’nun omzuna koydu. “Galiba artık veda edebileceğim. Sanırım gitmene izin verebileceğim.” Savaş alanına dönmüş arka bahçede birbirlerine sarılarak durdular.

60. Bölüm

Yolculuklarının sade başlangıcını Lucy ile yan yana durdukları basamaktan izlediler. Talimatlara uygun bir şekilde yanlarında ne bir sırt çantası, ne bir matara, ne bir yiyecek torbası olan dört adam, evin önündeki kaldırımda bir an durdu. Hepsi de dayanıklı yürüyüş botları giymişti.

“Güle güle Larry,” dedi Lucy. Gözyaşlarıyla ıslanmış yüzü solgundu.

“Yeminini unutma Stuart,” dedi Fran. “Sakın unutma.”

Glen parmaklarını ağzına götürerek ıslık çaldı. Bir kanalizasyon ızgarasını koklamakta olan Kojak koşarak geldi.

“Gidelim o halde,” dedi Larry. Onun yüzü de Lucy gibi solgun, gözleri hiç olmadığı kadar parlak, neredeyse ışıl ışıldı. “Sükûnetimi kaybetmeden.”

Stu yumruğuna bir öpücük kondurdu. Annesiyle vedalaşıp okul otobüsüne bindiği günlerden beri bu hareketi yaptığını hatırlamıyordu. Fran, ona el salladı. Sıcak gözyaşları yine gözlerini yakıyordu ama bu kez akmalarına izin vermedi.

Böylece yola çıktılar ve yürüyerek uzaklaştılar. Sokağın yarısına vardıklarında bir yerlerde bir kuş öttü. Öğle güneşi gökte sakince parlıyordu. Sokağın sonuna ulaştılar. Stu dönüp tekrar el salladı. Larry de öyle. Fran ve Lucy onlara karşılık verdi. Dört adam yolun karşısına geçti ve gözden kayboldu. Lucy korku ve kayıp hissinden ötürü neredeyse hasta olacakmış gibiydi.

“Yüce Tanrım,” dedi.

“Hadi içeri girelim,” dedi Fran. “Canım çay istiyor.”

İçeri girdiler. Fran çaydanlığı ocağa koydu ve beklemeye başladılar.

Dört adam, pek fazla konuşmadan güneybatı yönünde yavaşça ilerliyordu. İlk gece kamp yapacakları Golden’a doğru yürüyorlardı. Artık sayıları üçü bulan defin alanlarının önünden geçtiler ve gölgelerinin uzamaya başladığı, güneşin kızgınlığının azalmaya yüz tuttuğu saat dört civarında Boulder’ın güney sınırını belirleyen yol tabelasını geride bıraktılar. Stu bir an hepsinin geri dönüp bakma ihtiyacı duyduğunu hissetti. Önlerinde karanlık ve ölüm, arkalarında ise sıcaklık ve sevgi vardı.

Glen arka cebinden büyük bir mendil çıkardı, katlayıp şerit haline getirdi ve başına bağladı. “‘Kırk Üçüncü Bölüm, Kel Sosyolog Ter Bandını Takıyor,’” dedi boş boş. Kojak sınırın Golden tarafındaydı. Neşeyle yabani çiçekleri kokluyordu.

“Ah, Tanrım,” dedi Larry neredeyse hıçkırır gibi. “Sanki her şeyin sonu gelmiş gibi.”

“Evet,” dedi Ralph. “Sanki.”

“Beş dakika mola vermek isteyen var mı?” diye sordu Glen pek de ümitli olmayan bir sesle.

“Hadi ama,” dedi Stu hafifçe gülümseyerek. “Yoksa sonsuza dek yaşamak mı istiyorsunuz?”

Boulder’ı arkalarında bırakarak yürümeye devam ettiler. Akşam saat dokuzda Golden’da, 6. Karayolu’nun Clear Creek’ten Rocky Dağları’na doğru uzanan virajlı, yılankavi bölümünün başladığı yerden yaklaşık bir kilometre ötede kamp kurdular.

O ilk gece hiçbiri iyi uyuyamadı. Kendilerini şimdiden evden çok uzakta, ölümün gölgesinde hissediyorlardı.

61. Bölüm

Kara Adam, Oregon’un doğu sınırı boyunca nöbetçi karakolları kurdurmuştu. Bunların en büyüğü Ontario’da, I-80’in Idaho üzerinden geçtiği yerdeydi. Karakolda altı adam görevliydi; büyük bir Peterbilt kamyonun kasasına konuşlanmışlardı. Bir haftadır oradaydılar ve tek yaptıkları, artık Monopoly paraları gibi değersiz olan yirmilikler ve elliliklerle poker oynamaktı. Adamlardan biri neredeyse altmış bin dolar kârdaydı; bir diğeri ise –salgın öncesi dünyasında yıllık geliri sadece on bin dolardı– kırk bin dolardan fazla para kazanmıştı.

Hafta boyu yağmur yağmış ve adamların tahammülü azalmıştı. Geldikleri yer olan Portland’a geri dönmek istiyorlardı. Portland’da kadınlar vardı. Güçlü bir telsiz büyükçe bir çiviye asılı duruyordu ama duyulan tek ses, parazitti. Telsizden iki basit kelimeyi duymayı bekliyorlardı: Eve dönün. Bu, aradıkları adamın başka bir yerde yakalandığı anlamına gelecekti.

Aradıkları adam; yetmiş yaşlarında, saçlarının çoğu dökülmüş, iri yarı biriydi. Gözlük takıyor ve dört çekerli, mavi beyaz bir araç kullanıyordu; bir cip veya International-Harvester olabilirdi. Görüldüğü an öldürülmesi emredilmişti.

Sıkılmışlar ve gerilmişlerdi –yüksek miktarlarda poker oynamanın heyecanı iki gün önce, hayatı en tekdüze olanlar için bile bitmişti– ama kafalarına estiği gibi hareket edip Portland’a dönecek kadar değil. Emirlerini bizzat Yürüyen Adam’dan almışlardı ve sıkıntıdan patlasalar da ona duydukları korku hâlâ baskındı. İşi ellerine yüzlerine bulaştırırlar ve o da öğrenirse halleri yamandı.

Bu yüzden oturup poker oynamaya ve kasanın çelik duvarına açtıkları yarıktan dışarıyı gözetlemeye devam ettiler. I-80, kesintisizce yağan yağmur altında donuk ve boştu. Ama adam gelecek olursa mutlaka görecekler ve durduracaklardı.

“Diğer taraftan gönderilmiş bir casus,” demişti Yürüyen Adam, onlara o korkunç sırıtışıyla. Sırıtışının niçin o kadar korkunç olduğunu hiçbiri bilmiyordu ama görünce damarlarındaki kanın kaynar domates çorbasına döndüğünü hissediyorlardı. “Adam bir casus. Onu bağrımıza basar, her şeyi gösterir ve hiçbir şey yapmadan geri gönderebilirdik. Ama onu istiyorum. İkisini de istiyorum. Kar düşmeden önce ikisinin de kafasını kesip dağların ötesine göndereceğiz. Bırakalım bütün kışı yaptıklarını düşünerek geçirsinler.” Ve Portland Kültür Merkezi’ndeki konferans salonlarından birinde yaptıkları toplantıda bulunan insanlara bakarak bir kahkaha atmıştı. Diğerleri ona gülümseyerek karşılık vermişti ama tebessümleri donuk ve gergindi. Yüksek sesle birbirlerini böyle bir sorumluluğa layık görüldükleri için kutluyorlar ama içten içe o sansarlarınkine benzer korkunç, mutlu gözlerin kendilerinden başka herhangi birine dikilmesi için dua ediyorlardı.

Ontario’nun güneyinde, Sheaville’de bir başka büyük karakol vardı. Burada görevli olan dört adam, tuhaf şekilli kayaların ve karanlık suların bulunduğu Alvord Çölü’ne doğru kıvrılarak ilerleyen I-95’in hemen dibinde, küçük bir evde kalıyordu.

Diğer nöbetçi karakollarında ikişer adam vardı. 3. Karayolu’nun hemen yakınında, Washington sınırından sadece seksen kilometre ötede bulunan küçük bir kasaba olan Flora’dan, Oregon-Nevada sınırındaki McDermitt’e kadar olan bölgede toplam on iki nöbetçi bulunuyordu.

Mavi beyaz bir araç kullanan yaşlı bir adam. Tüm nöbetçilere aynı talimat verilmişti: Öldürün ama başına dokunmayın. Âdemelmasının yukarısında kan da yara bere de olmaması gerekiyordu.

“Geriye defolu mal göndermek istemem,” demişti Randall Flagg ve korkunç bir kahkaha atmıştı.

Oregon ve Idaho arasındaki kuzey sınırını Snake Nehri belirliyordu. Snake Nehri, altı adamın Peterbilt’in kasasında artık hiçbir değeri kalmamış paralarla poker oynadığı Ontario’dan kuzeye doğru takip edildiği takdirde Copperfieid’a varılırdı. Snake orada bir U çizerek döner ve Copperfield yakınlarındaki Oxbow Barajı’na ulaşırdı. Bobby Terry, Stu Redman ve yanındakilerin bin beş yüz kilometre doğu ve güneyde bulunan Colorado Otoyolu’nda yürümekte olduğu 7 Eylül günü, Copperfield Ucuzluk Mağazası’nda, yanında bir deste çizgi romanla oturmuş, Oxbow Barajı’nın durumunu düşünüyor, bent kapaklarının açık olup olmadığını merak ediyordu. Oregon 86. Otoyolu mağazanın hemen önünden geçiyordu.

O ve ortağı Dave Roberts (üst kattaki dairede uyuyordu) barajı enine boyuna tartışmıştı. Bir haftadır yağmur yağıyordu. Snake’in suları iyice yükselmişti. Ya Oxbow barajı yıkılırsa? Hiç iyi olmayacağı kesindi. Copperfield sular altında kalır, sevgili Bobby Terry ve sevgili Dave Roberts, Pasifik Okyanusu’na kadar sürüklenirdi. Çatlak olup olmadığını kontrol etmek için baraja gitmeyi düşünmüşler, ama cesaret edememişlerdi. Flagg’in emirleri kesindi: Ortalıkta görünmeyin.

Dave, Flagg’in herhangi bir yerde olabileceğine dikkat çekmişti. Her an her yerde olabilirdi ve buna dair birçok hikâye anlatılmaya başlanmıştı. Anayoldan uzakta, küçük bir köyden geçen enerji hatlarını tamir eden veya bir silah deposunu boşaltan, az sayıda insandan oluşan bir grup, onu aniden yanı başında bulabiliyordu. Bir hayalet gibi aniden maddeleşiyordu. Ama bu, topukları aşınmış, tozlu çizmeler giymiş, pis pis sırıtan, kara bir hayaletti. Bazen yalnız oluyor, bazen de simsiyah, uzun bir Daimler’i kullanan Lloyd Henreid ile birlikte geliyordu. Kimi zaman yürüyordu. Bir anda yanlarında bitiveriyordu. Bir gün Los Angeles’ta olabilir, ertesi gün Boise’ye gidebilirdi... yürüyerek. En azından rivayetler böyleydi.

Ama Dave’in de belirttiği gibi, Flagg bile aynı anda altı yerde birden olamazdı. İçlerinden biri şu kahrolası baraja çabucak bir göz atıp hızla geri dönebilirdi. Enselenme ihtimalleri binde birdi.

Güzel, o halde sen git, demişti Bobby Terry ona. Benden sana izin. Ama Dave bu teklifi huzursuz bir sırıtışla reddetmişti. Çünkü Flagg her nasılsa bu tip şeyleri biliyordu... uzakta bile olsa. Kimileri, Flagg’in yırtıcı hayvanlar üzerinde doğaüstü bir güce sahip olduğunu iddia ediyordu. Rose Kingman adında bir kadın, telefon tellerine tünemiş olan bir karga sürüsünün, Flagg’in tek bir parmak şıklatışıyla havalanıp omuzlarına konduğunu gördüğünü söylüyordu. Dahası, kargaların, “Flagg... Flagg... Flagg...” diye üst üste öttüğünü duymuştu.

Bu çok saçmaydı ve Bobby de bunun farkındaydı. Salaklar buna inanabilirdi ama Bobby Terry’nin annesi Delores salak evlatlar yetiştirmemişti. Hikâyelerin kulaktan kulağa aktarılırken ne kadar abartıldığını bilirdi. Kara Adam da bu tür hikâyeleri memnuniyetle destekliyordu mutlaka.

Yine de bu rivayetler, sanki hepsinde bir parça gerçek gizliymiş gibi onu içten içe ürpertiyordu. Bazıları kurtları çağırabildiğini veya ruhunun bir kedinin bedenine girebildiğini söylüyordu. Portland’da bir adam, yürürken sırtına astığı çantada bir sansar veya ona benzer bir hayvan taşıdığını iddia etmişti. Bütün bunlar saçmalıktı. Ama... ya hayvanlarla gerçekten konuşabiliyorsa? Şeytani bir Dr. Doolittle gibi? Peki ya Dave veya kendisi emirlere karşı gelip o kahrolası barajı kontrol etmeye gittiği sırada görülürse?

Emirlere karşı gelmenin cezası, çarmıha gerilmekti.

Bobby Terry eski barajın yıkılacağını pek sanmıyordu aslında.

Masadaki Kent paketinden bir sigara çıkarıp yaktı. İçine çektiği dumanın bayat tadı, yüzünün buruşmasına sebep oldu. Altı ay sonra hepsi içilmez hale gelmiş olacaktı. Belki öylesi daha iyiydi. Zaten içene ölümcül zararlar vermiyor muydu?

İçini çekerek bir çizgi roman aldı. Ninja Kaplumbağalar adında bir saçmalıktı. Ninja Kaplumbağalar sözde ‘kabuklu kahramanlar’dı. Raphael, Donatello ve gerzek arkadaşlarını dükkânın karşı tarafına doğru fırlattı ve çizgi roman, kasanın üstüne kapaklandı. Ninja Kaplumbağalar gibi saçmalıklar, insana iyi ki dünyanın sonu gelmiş dedirtiyordu.

Desteden bir başka çizgi roman aldı: Batman. En azından bunda inanılabilecek bir kahraman vardı. İlk sayfayı açmıştı ki mavi bir Scout’un önlerinden geçerek batıya doğru ilerlediğini gördü. Büyük lastikleri, çamurlu yağmur sularını sıçratıyordu.

Bobby Terry aracın geçtiği yere ağzı açık bakakaldı. Herkesin fellik fellik aramakta olduğu aracın kendi nöbet noktasının önünden geçtiğine inanamıyordu. Doğruyu söylemek gerekirse bütün bunların gerçek olduğuna o ana dek tam anlamıyla inanmamıştı.

Hemen yerinden fırlayıp ön kapıya doğru koştu ve hızla açtı. Hâlâ elinde Batman olduğu halde kaldırımda koştu. Belki sadece hayal görmüştü. Flagg’i düşünen herkes halüsinasyon görebilirdi.

Ama gördüğü gerçekti. Mavi Scout, o bakarken bir sonraki tepenin ardında gözden kayboldu. Bobby avazı çıktığı kadar bağırarak Dave’e seslendi ve koşmaya başladı.

Yargıç direksiyonu mafsal iltihabı diye bir şey yokmuş, varsa da onda yokmuş, onda varsa da nemli havalarda onu hiç rahatsız etmiyormuş gibi yapmaya çalışarak kararlı bir şekilde kavramıştı. Ama yağmur, iyimserliğini sürdürmesine en büyük engeldi. Babasının dediği gibi, kaçınılmaz bir gerçekti.

Son üç gündür yağmur altında ilerliyordu. Yağış, ara sıra kısa süreliğine hafiflemiş ama çoğunlukla bardaktan boşanırcasına yağmıştı. Bu da kaçınılmaz bir gerçekti. Yollar bazı noktalarda çökme tehlikesiyle karşı karşıyaydı. Bahar geldiğinde pek çoğunun geçilemez halde olacağını tahmin etmek zor değildi. Bu küçük gezi sırasında altında Scout olduğu için Tanrı’ya pek çok kez şükretmişti.

I-80 üzerinde ilerlemeye çalıştığı ilk üç günde, tali yolları kullanmadığı takdirde batıya 2000 yılından önce varamayacağını anlamıştı. Otoyolda, uzun mesafeler boyunca tüyler ürpertici bir şekilde boşluklar vardı, bazı noktalarda ise ikinci viteste ilerleyerek duran araçlar arasından geçip yoluna devam edebilmişti. Ama Scout’un vincini kullanarak yoldaki araçları geçebileceği bir boşluk yaratana kadar çekmek için o kadar çok durmak zorunda kalmıştı ki sonunda otoyolda ilerlemekten vazgeçmişti.

Rawlins’e vardığında otoyoldan ayrılıp batıya, I-287’ye dönerek Great Divide Havzası’nın çevresinden dolaştı ve iki gün sonra, Wyoming’in kuzeybatı köşesinde, Yellowstone’un doğusunda kamp kurdu. O kesimde yollar neredeyse tamamen boştu. Wyoming’i ve Idaho’nun doğusunu geçmek, ürkütücü bir deneyimdi. Ölüm hissinin böyle boş bir alana ve ruhuna böylesine sinebileceğini hiç düşünmemişti. Ama inkâr edilemez bir şekilde oradaydı işte. Daha önce geyiklerin ve karavanların dolaştığı arazide, koca batı göğü altında uğursuz bir sükûnet vardı. Devrilmiş ve tamir edilmemiş telefon direklerinde, içinden geçtiği buz gibi, sessiz kasabalarda sadece ölüm vardı: Lamont, Muddy Gap, Jeffrey City, Lander, Crowheart.

Boşluğu kavradıkça hissettiği yalnızlık artmış, ölümü daha da özümsemişti. Boulder’ı, Özgür Bölge’yi ve orada yaşayan insanları –Frannie, Lucy, Larry, Nick Andros– bir daha asla göremeyeceğine dair inancı giderek pekişmişti. Tanrı, onu sürgüne gönderdiğinde Kabil’in neler hissettiğini şimdi çok iyi anlıyordu.

Ama o cennetin doğusuna sürgün edilmişti.

Yargıç ise batıdaydı.

Bu his en çok Wyoming ile Idaho arasındaki sınırı geçerken yoğunlaştı. Idaho’ya Targhee Geçidi’nden girmiş ve hafif bir öğle yemeği yemek için yol kenarında durmuştu. Yakınlardaki dereden gelen şırıltı ve ona paslı bir kapı menteşesini anımsatan tuhaf bir sürtünme sesi haricinde çıt yoktu. Gökyüzünde balık pulunu andıran bulutlar vardı. Yağmur, yağmurla birlikte de ağrılar yaklaşıyordu. Aslında uzun saatler direksiyon başında olmasına rağmen eklemleri o güne dek iyi dayanmış, pek isyan etmemişti ve...

...peki şu sürtünme sesi neydi?

Yemeğini bitirince Scout’tan Garand’ını alıp dere kenarındaki piknik alanına gitti, daha güzel havalarda yemeği orada yemek çok keyifli olabilirdi. Küçük bir koru vardı. Ağaçlar arasına piknik masaları yerleştirilmişti. Ağaçlardan birinden, asılı bir adam sarkıyordu. Ayakkabıları neredeyse yere değiyordu. Başı mide bulandırıcı bir açıyla yan yatmıştı. Kuşlar neredeyse bütün etlerini didiklemişti. Sürtünme sesi, dala bağlanmış ipten geliyordu. Dala sürtüne sürtüne neredeyse kopacak kadar aşınmıştı.

Batıda olduğunu işte böyle anlamıştı.

O gün öğleden sonra, saat dört sularında yağmurun ilk damlaları Scout’un ön camına düştü. Ve o andan beri de dinmedi.

İki gün sonra, Butte City’ye ulaştı. Ellerindeki ve parmaklarındaki ağrılar öylesine azmıştı ki bütün günü bir motel odasında dinlenerek geçirmek zorunda kaldı. Ellerine ve dizlerine sıcak havlular sararak yoğun bir sessizliğe bürünmüş odadaki yatağa uzanmış, Lapham’ın Toplum Kuralları ve Toplumsal Sınıflar kitabını okumuştu. İhtiyar Balıkçı ve Valley Forge Kampında kalan bir askerin karışımı gibi görünüyordu.

Bolca aspirin ve brendi yüklenerek tekrar yola çıkmış, tali yolları sabırla aramış; mecbur kalmadıkça bedenini zorlayacak fiziksel hareketler yapmaktan kaçınma düşüncesiyle vinç yerine Scout’un dört çeker özelliğini kullanarak çamurlu araziden dolaşmıştı. Maalesef bu her seferinde mümkün olmamıştı. İki gün önce, yani 5 Eylül günü, Salmon River Dağı’na yaklaşırken yolunu tıkayan bir ConTel telefon kamyonunu vincin kancasına takıp yolun bir tarafı boşalana dek neredeyse iki kilometre boyunca çekmiş, sonra kahrolası kamyonu adını bilmediği bir yerde bırakmıştı.

4 Eylül’de, Bobby Terry’nin Copperfield’dan geçerken onu görüşünden üç gün önce, New Meadows’ta kamp yapmış ve sarsıcı bir olay yaşamıştı. Ranchhand Motel’in önünde durmuş, odalardan birinin anahtarını alırken beklenmedik bir ödül olarak pilli bir ısıtıcı bulmuş ve ısıtıcıyı yatağının ayakucuna yerleştirmişti. Bir haftadır ilk kez alacakaranlık çöktüğünde sıcak ve rahattı. Isıtıcı, güçlü, yumuşak bir ışık yayıyordu. Üstünde sadece iç çamaşırıyla, kabarttığı yastıklara yaslanmış, Brixton, Mississippi’den cahil bir siyah kadının basit bir hırsızlık suçu yüzünden on yıl hapis cezasına çarptırıldığı bir dava hakkındaki yazıyı okuyordu. Bölge savcı yardımcısı ve jüri üyelerinden üçü siyahtı... Lapham’ın burada belirtmek istediği...

Tık, tık, tık. Ses, pencereden geliyordu.

Yargıcın ihtiyar yüreği hopladı. Lapham kucağından uçuverdi. Sandalyeye dayalı duran Garand’ı kaptı ve her şeye hazırlıklı bir şekilde pencereye döndü. Daha önce hazırladığı hikâye aklından rüzgârda savrulan yapraklar gibi uçtu gitti. Yakalanmıştı. Kim olduğunu ve nereden geldiğini soracaklar...

Bir kargaydı.

Yargıç bir nebze rahatladı ve suratında titrek bir tebessüm belirdi.

Sadece bir kargaydı.

Pencerenin önünde, yağmur altında duruyordu. Kapkara tüyleri ıslanıp komik bir şekilde birbirine yapışmıştı. Parlak gözleri yağmur damlalarıyla kaplı camın gerisinden Batı Idaho’da, bir motel odasında, üzerinde sadece altın rengi ve mor harflerle LOS ANGELES LAKERS yazılı bir şortla koca göbeğinin üstüne koyduğu kalın hukuk kitabını okuyan yaşlı bir avukata ve dünyanın en yaşlı amatör casusuna bakıyordu. Karga gördüklerine neredeyse sırıtıyormuş gibiydi. Yargıç iyice rahatladı ve o da sırıttı. Evet, komik olan benim. Ama bu bomboş ülkede iki hafta boyunca tek başına yolculuk yaptıktan sonra biraz gergin olması çok doğaldı.

Tık, tık, tık.

Karga pencerenin camına gagasıyla vuruyordu. Tıpkı daha önce yaptığı gibi.

Yargıcın gülümsemesi kayboldu. Karganın ona bakışında hoşuna gitmeyen bir şey vardı. Sırıtıyor gibi görünüyordu ama sırıtışında aynı zamanda bir küçümseme varmış gibiydi.

Tık, tık, tık.

Uçup Pallas’ın büstüne konan kuzgun gibiydi. Artık çok uzakta kalmış gibi görünen Özgür Bölge’dekilerin istediği bilgileri ne zaman öğrenebileceğim? Asla. Kara Adam’ın zırhındaki zayıf noktaları keşfetme şansı bulabilecek miyim? Asla.

Sağ salim geri dönecek miyim?

Asla.

Tık, tık, tık.

Karga hâlâ sırıtır gibi ona bakıyordu.

Ve rüya gibi, kendini kötü hissetmesini sağlayan bir his çöktü ve karganın Kara Adam olduğunu anladı. Kara Adam’ın ruhu, ka’sı her nasılsa yağmurdan sırılsıklam olmuş bu karganın içine girmiş ve yargıcı kontrol etmeye gelmişti.

Büyülenmiş gibi ona bakıyordu.

Karganın gözleri adeta büyüdü. Kenarları yakut kırmızısıydı. Yağmur damlaları cama çarpıp akıyor, çarpıp akıyordu. Karga hafifçe yaklaştı ve son derece bilinçli bir hareketle camı tıklattı.

Galiba beni hipnotize ediyor, diye düşündü yargıç. Ve muhtemelen kısmen de olsa başarıyor. Belki böyle şeyler için fazla yaşlıyım. Diyelim ki... çok saçma elbette ama diyelim ki bu gerçekten o. Tüfeği hızla doğrultabilsem? Bir tüfeği ateşlemeyeli dört sene oldu ama 76 ve 79’da atıcılıkta kulüp şampiyonuydum. 86’da da oldukça formdaydım. Şampiyon olacak kadar iyi değildim, o yüzden o sene müsabakalara katılmayı bıraktım. O günlerde gururum, gözlerimden daha sağlamdı, ama yine de yirmi iki kişi arasında beşinci olacak kadar iyiydim. Hem pencere, yarışmadaki hedeflerden daha yakın. Eğer karga oysa, onu vurarak öldürmem mümkün mü? Ka’sını –böyle bir şey varsa– karganın cesedinde hapsedebilir miyim? Bir ihtiyarın Batı Idaho’da bir kargayı vurarak her şeye son vermesi çok mu abes olur?

Karga ona sırıttı. Yargıç kuşun sırıttığından artık emindi.

Ani bir hareketle doğruldu ve tüfeğin dipçiğini çabuk ve kendinden emin bir hamleyle omzuna dayadı, hayal edebileceğinden bile hızlı davranmıştı. Karga korkmuş göründü. Yağmurun ıslattığı kanatları çırpındı ve etrafına damlalar saçtı. Gözleri dehşetle irileşmiş gibiydi. Yargıç, kuşun boğuk bir gak sesi çıkardığını duydu ve zafer dolu bir an gerçekten Kara Adam olduğundan emin oldu. Yargıcı hafife almıştı ve bunun bedelini o sefil hayatından...

“GEBER!” diye kükredi ve tetiği çekti.

Ama beklenen patlama olmadı, çünkü tüfeğin emniyetini açmamıştı. Pencereye döndüğünde karganın yerinde yeller estiğini gördü.

Kendini aptal gibi ve uyuşmuş hisseden yargıç, Garand’ını kucağına koydu. Kendi kendine gördüğünün sadece basit bir karga olduğunu söyledi. Ateş edip pencereyi parçalamış olsaydı yeni bir odaya geçmesi gerekecekti. Zahmetten kurtulduğu için şanslıydı gerçekten.

Ama o gece hiç iyi uyuyamadı. Sık sık uyandı ve her seferinde tık tık sesini duyduğundan emin bir şekilde pencereye baktı. Karga tekrar gelme hatasına düşerse bu kez kurtulamazdı. Tüfeğin emniyetini her ihtimale karşı açık bırakmıştı.

Ama karga geri dönmedi.

Ertesi sabah batıya doğru yolculuğuna devam etti. Eklem ağrıları hafiflemişti ama azaldıkları da söylenemezdi. Saat on biri biraz geçe, küçük bir restoranda durup öğle yemeği yedi. Tam sandviçini ve termostaki kahvesini bitiriyordu ki bir karganın, caddenin biraz ilerisinde telefon tellerine konduğunu gördü. Yargıç büyülenmiş gibi kargayı izliyordu. Kırmızı termos bardağı, masayla ağzı arasında havada asılı kalmıştı. Aynı karga olamazdı elbette. Milyonlarca kargadan biriydi işte. Dünya artık kargalara kalmıştı. Yine de bunun, önceki gece gördüğü karga olduğundan emindi. Ve içinde her şeyin sona erdiğine dair bir kıyamet hissi belirdi.

Açlığı geçmişti.

Yola devam etti. Birkaç gün sonra, saat on ikiyi çeyrek geçe, Oregon’daki 86. Otoyol üzerinde batıya doğru ilerlerken Copperfield kasabasından geçti. Bobby Terry’nin ağzı bir karış açık halde geçişini izlediği ucuzluk mağazasına dönüp bakmamıştı bile. Garand yan koltuktaydı. Emniyeti hâlâ açıktı ve hemen dibinde bir kutu cephane vardı. Yargıç karşısına çıkan her kargayı vurmaya karar vermişti.

Fazla tedbirden zarar gelmezdi.

“Daha hızlı! Bu kamyonet daha hızlı gitmez mi?”

“Kafamı ütülemeyi kes Bobby Terry. Nöbetteyken ayakta uyumanın cezasını benden çıkarmaya kalkma.”

Dave Roberts ucuzluk mağazasının önündeki sokağa park etmiş Willys International’ın direksiyonundaydı. Bobby Terry, Dave’i uyandırana ve o da üstünü giyene kadar Scout’taki ihtiyar on dakika kazanmıştı. Yağış şiddetli, görüş alanı çok azdı. Bobby Terry’nin kucağında bir Winchester vardı. Beline de bir 45’lik Colt sokmuştu.

Kovboy çizmeleri, kot pantolon ve sarı bir yağmurluk giymiş olan Dave, göz ucuyla ona baktı.

“Tetiği sıkıştırmaya devam edersen kapında koca bir delik açacaksın Bobby Terry.”

“Sesini kes de herifi yakalamaya bak,” dedi Bobby Terry. Kendi kendine mırıldanıyordu. “Karnından. Karnından vurmak lazım. Başına zarar verilmeyecek. Tamam.”

“Kendi kendine konuşmayı bırak. Kendileriyle konuşanlar kendileriyle oynar. Bence böyle.”

“Nerede bu adam?” diye sordu Bobby Terry.

“Yakalayacağız. Tabii hayal görmediysen. Hayal gördüysen kesinlikle yerinde olmak istemem kardeş.”

“Hayal falan değildi. Scout’tu. Ama ya bir yerden döndüyse?”

“Nereye dönecek?” diye sordu Dave. “Bu yol üstünde sadece çiftlikler var. Altındaki dört çekerli olsa da, çiftlik yollarına sapacak olursa on beş metre ilerleyemeden çamura saplanır. Kasma kendini Bobby Terry.”

“Yapamam,” dedi Bobby Terry mutsuzca. “Çölde bir telefon direği üzerinde çarmıha gerilmenin nasıl bir his olabileceğini aklımdan çıkaramıyorum.”

“Hey, şuraya bak! Yemin ederim artık herifin kıçındayız!”

Hemen önlerinde, aylar önce burun buruna çarpışmış olan bir Chevy ve büyük bir Buick vardı. Yolu bir kenardan diğerine kaplıyorlardı. Hemen sağda, yolun dışında yeni lastik izleri görülüyordu.

“Bu o,” dedi Dave. “İzler beş dakikadan eski olamaz.”

Willys’in direksiyonunu kırdı ve deli gibi sarsılarak yol kenarındaki araziden geçtiler. Dave de yargıcın yola döndüğü yerden döndü ve Scout’un lastiklerinin asfaltta bıraktığı izleri net bir şekilde gördüler. Yaklaşık üç kilometre uzakta, bir sonraki tepenin ardında gözden kaybolmadan önce Scout’u bir anlığına görebildiler.

“Oley!” diye bağırdı Dave. “Yakaladık şerefsizi!”

Gazı kökledi ve WilIys saatte doksan kilometre süratle ilerlemeye başladı. Görüşü iyice bulanıklaşmıştı, silecekler, yağmurun hızına yetişemiyordu. Tepeye varınca Scout’u tekrar gördüler. Aradaki mesafe azalmıştı. Dave selektör yaptı ve bir süre sonra Scout’un fren lambaları yandı.

“Pekâlâ,” dedi Dave. “Dostça yaklaşacağız. Herifin arabadan inmesini sağlayacağız. Kontrolünü kaybedeyim deme Bobby Terry. Bu işi doğru yaparsak Vegas’taki MGM Grand’de özel odalarımız olur. Yüzümüze gözümüze bulaştırırsak başımıza gelecekleri düşünmek bile istemiyorum. O yüzden sakın işi bozayım deme. Herifi arabadan indirmemiz lazım.”

“Of, Tanrım. Neden Robinette’ten gitmemiş sanki?” diye mızmızlandı Bobby Terry. Winchester’ı sıkıca tutuyordu.

Dave eline vurdu. “Aşağı tüfekle ineyim deme.”

“Ama...”

“Kes! Gülümse bakayım!”

Bobby Terry gülümsemeye çalıştı. Lunaparktaki mekanik palyaçolardan birinin gülümsemeye çalışmasını izlemeye benziyordu.

“Bir boka yaramazsın,” dedi Dave sinirli bir şekilde. “Ben hallederim. Sen hiç inme.”

İki tekerleği yolda, iki tekerleği toprakta duran Scout’un yanında durdular. Dave gülümseyerek indi. Ellerini sarı yağmurluğun ceplerine sokmuştu. Sol cebinde 38’lik bir polis tabancası vardı.

Yargıç, Scout’tan dikkatlice indi. O da sarı bir yağmurluk giymişti. Narin bir vazoyu taşırcasına yavaşça adım attı. Mafsal iltihabı, serbest kalmış bir kaplan sürüsü gibi bedenini ele geçirmişti. Sol elinde tüfeği vardı.

“Hey, beni vurmaya kalkmazsın değil mi?” dedi WilIys’ten inen adam dostça gülümseyerek.

“Herhalde kalkmam,” dedi yargıç. Yağmurun kesintisiz hışırtısı yüzünden seslerini yükseltmek zorunda kalmışlardı. “Copperfield’daydınız sanırım.”

“Evet. Ben Dave Roberts.” Sağ elini uzattı.

“Adım Farris,” dedi yargıç ve o da sağ elini uzattı. Ardından Willys’e doğru baktı ve Bobby Terry’nin camdan başını uzatmış olduğunu gördü. Her iki eliyle birden kavradığı 45’liğin namlusundan sular damlıyordu. Kül rengi yüzü, hâlâ o manyakça, mekanik sırıtışla donmuş haldeydi.

“Ha siktir,” dedi yargıç ve tam Roberts cebindeki tabancayı ateşlerken ıslak elini onunkinden kurtardı. Kurşun, yargıcın karnına, midesinin hemen altına girdi, düzleşti, döndü, mantar gibi patladı ve omuriliğinin sağından geçerek belinden çıktı. Ardında, çay tabağı büyüklüğünde bir delik bırakmıştı. Garand elinden yola düştü ve yargıç, Scout’un açık kapısına doğru geriledi.

Yolun karşısındaki telefon direğine tünemiş olan kargayı hiçbiri fark etmedi.

Dave Roberts başladığı işi bitirmek için öne bir adım attı. Tam o sırada Bobby Terry, Willys’in yolcu tarafından ateş etti. Kurşun, Dave’in boğazına isabet ederek parçaladı. Boynundan fışkıran kan, yağmur suyuyla karışarak sarı yağmurluğundan aşağı süzüldü. Hayretle bakan gözleri yuvalarından fırlayarak Bobby Terry’ye döndü. İki sarsak adım attı, sonra yüzü ifadesizleşti. Cesedi yere yığıldı. Yağmur damlaları, sırtını dövüyordu.

“Tanrım!” diye bağırdı Bobby Terry dehşet içinde.

Ağrılarım yok oldu, diye düşündü yargıç. Yaşasaydım tıp dünyasında yeni bir çığır açabilirdim. Mafsal iltihabının tedavisi, karna yenen bir kurşun. Ah Tanrım, bana pusu kurmuşlar. Onlara Flagg mi haber verdi? Öyle olmalı. Tanrı kurulun buraya gönderdiklerinin yardımcısı olsun...

Garand yerde duruyordu. Tüfeği almak için eğilince, iç organlarının karnından dökülebileceğini fark etti. Garip bir histi, hatta korkunç... Neyse. Tüfeği aldı. Emniyeti açık mıydı? Evet. Doğrultmaya çalıştı. Sanki bin kiloydu.

Bobby Terry nihayet şaşkın bakışlarını Dave’den çekti ve yargıcın kendisini vurmak üzere olduğunu gördü. Yargıç yolda oturuyordu. Göğsünden aşağısı kanla kıpkırmızı olmuştu. Garand’ın namlusunu dizine oturtmuştu.

Bobby bir el ateş etti ve ıskaladı. Garand gümbürdedi ve kırık cam parçaları Bobby’nin suratına yağdı. Bir çığlık attı, öldüğünden emindi. Sonra ön camın sol tarafının parçalanmış olduğunu gördü ve hâlâ hayatta olduğunu anladı.

Yargıç daha düzgün nişan alabilmek için dizini oynatıyordu. Sinirleri artık iyice boşalmış olan Bobby Terry üç el arka arkaya ateş etti. İlk kurşun, Scout’un böğrüne saplandı. İkincisi, yargıcın sağ kaşının üstüne isabet etti. 45’likler büyük ve etkili silahlardır. Yakın mesafeden ateşlendiğinde ortaya nahoş görüntüler çıkabilir. Kurşun, yargıcın kafatasının büyük bir bölümünü parçalayıp Scout’a doğru savurdu. Yaşlı adamın başı, normalde mümkün olamayacak bir açıyla geriye savruldu. Üçüncü kurşun, yargıcın alt dudağının bir iki santim altına gömüldü ve bütün dişleri son nefesini verdiği ağzına dağıldı. Çene kemiği parçalandı. Parmağı, bedeninin ani kasılmasıyla tetiği çekti, ama kurşun faydasızca bulutlara yöneldi.

Ortalığa sessizlik çöktü.

Yağmur damlaları Scout ve Willys’in tavanına durmaksızın iniyordu. İki ölü adamın yağmurluklarının üstüne patır patır damlıyordu. Telefon direğindeki karga bet bir sesle ötüp havalanana dek tek duyulan ses, yağmurun şıkırtısıydı. Karganın sesi, Bobby Terry’yi bir nebze kendine getirdi. Dumanı tüten 45’liği tutarak indi.

“Başardım,” dedi yağmura kendinden emin bir tavırla. “Onu geberttim. İnansan iyi olur. Gerçek bu. Sevgili Bobby Terry, onu istediğin gibi hakladı.”

Ama yargıcı suratından vurduğu gerçeği, içinde giderek yükselen bir korkuyla kafasına dank etti.

Yargıcın cesedi, Scout’un açık kapısından içeri savrulmuştu. Bobby Terry, yaşlı adamı yakasından tutup çekerek yüzünden geri kalanlara baktı. Burnundan başka bir şey kalmamıştı. Doğruyu söylemek gerekirse ona burun demek mümkün değildi.

Herhangi birinin cesedi olabilirdi.

Flagg’in sesi, dehşetle uyuşan Bobby Terry’nin kulaklarında çınladı: Onu geriye hasarsız göndermek istiyorum.

Paniğe kapıldı. Bu ceset, herhangi biri olabilirdi. Sanki kasten Yürüyen Adam’ın dediklerinin tam tersini yapmıştı. Suratına iki kurşun. Herifin dişleri bile gitmişti.

Yağmur durmaksızın yağıyordu.

Her şey bitmişti. Hepsi buydu. Ne doğuya gitmeye, ne batıda kalmaya cesaret edebilirdi. Ya çırılçıplak çarmıha gerilecek... ya da başına daha beteri gelecekti.

Daha beteri var mıydı acaba?

İpler o sırıtan manyağın elinde olduğu sürece daha beterinin olacağından şüphesi yoktu. Peki ne yapacaktı?

Ağır hareketlerle saçlarını sıvazladı ve yargıcın paramparça yüzüne bakarak düşünmeye çalıştı.

Güney. Çözüm buydu. Güneye gidecekti. Sınırda artık nöbetçiler yoktu. Meksika’ya gidebilirdi. Orası yeterince uzak gelmezse Guatemala’ya, Panama’ya, hatta Brezilya’ya bile gidebilirdi. Ne doğu, ne batı, sadece Bobby Terry. Yürüyen Adam’dan yeterince uzakta...

Yağmurun gürültüsüne yeni bir ses karıştı.

Bobby Terry başını hızla kaldırdı.

Yağmur damlaları hâlâ iki aracın tepesinde trampet çalıyor, arabaların motorları homurdanıyordu. Bunların yanı sıra...

Garip bir tıkırtıydı. Asfalta çarpan aşınmış topukların sesi gibi.

“Olamaz,” diye fısıldadı Bobby Terry.

Arkasına dönmeye başladı.

Tıkırtılar hızlanmıştı. Hızlı bir yürüyüş, hafif koşu, seri koşu, sprint. Bobby Terry tamamen döndüğünde artık çok geçti. Geliyordu. Flagg çekilmiş en korkunç korku filminin en ürkütücü sahnesinden fırlamış dehşet veren bir canavar gibi geliyordu. Kara Adam’ın yanakları kızarmıştı, gözleri neşeyle parlıyordu, dudakları açgözlü bir sırıtışla gerilmiş, köpekbalığınınkine benzeyen, mezar taşı gibi koca dişleri gözler önüne serilmişti. Etrafında parlak, siyah karga tüyleri uçuşuyordu.

Bobby Terry hayır demeye çalıştı, ama ağzından hiçbir ses çıkmadı.

“HEY, BOBBY TERRY, İŞİ MAHVETTİN!” diye bağırdı Kara Adam ve çaresizce kalakalan Bobby Terry’nin tepesine çöktü.

Çarmıha gerilmekten daha kötü şeyler vardı.

Dişler vardı.

62. Bölüm

Dayna Jurgens, çift kişilik kocaman yatakta çıplak yatıyor, duştan gelen şırıltıları dinleyerek tavana monte edilmiş, yatakla hemen hemen aynı büyüklük ve şekle sahip aynadaki aksine bakıyordu. Kadın bedeninin en güzel sırtüstü yatar pozisyondayken göründüğünü düşünürdü; karın düz, bacaklar uzatılmış, göğüsler yerçekiminin etkisiyle doğal bir şekilde yayılmış. 8 Eylül günüydü ve saat sabah dokuz buçuktu. Yargıç öleli yaklaşık on sekiz saat, Bobby Terry öleli çok daha kısa bir süre olmuştu, bu onun için çok talihsiz bir durumdu elbette.

Duştan gelen su sesi hâlâ kesilmemişti.

Temizlik takıntılı bir adam, diye düşündü. Acaba yarım saat boyunca duş alma ihtiyacı hissetmesine ne sebep oldu?

Düşünceleri tekrar yargıca yöneldi. Kimin aklına gelirdi? Aslında mükemmel bir fikirdi. Yaşlı bir adamdan kim şüphelenirdi? Eh, görünüşe bakılırsa Flagg şüphelenmişti. Yaklaşık olarak ne zaman, nerede olacağını her nasılsa bilmişti. Idaho-Oregon sınırı boyunca onu öldürme emri almış adamlar konuşlanmıştı.

Ama her nasılsa beceriksizlik etmişti. Las Vegas’taki üst düzey adamlar önceki akşam yemek vaktinden beri ortalıkta solgun yüzlerle, kayaları öne eğik halde dolaşıyordu. Çok iyi bir aşçı olan Whitney Morgan, önlerine yemek diye köpek mamasına benzer, yenmeyecek kadar yanmış bir şey koymuştu. Yargıç ölmüş, ama bir şeyler ters gitmişti.

Yataktan kalkıp pencereye gitti ve çöle baktı. İki büyük Las Vegas lise otobüsü, kızgın güneş altında, US 95 üzerinde batıya, jet uçakları üzerine bir eğitim seminerinin verildiği Indian Springs Hava Üssü’ne doğru ilerliyordu. Batıda, bir uçağı uçurmayı bilen bir düzine insan vardı ama şans eseri –Özgür Bölge için şans– hiçbiri Indian Springs’teki Ulusal Koruma jetlerine aşina değildi.

Ama öğreniyorlardı. Tanrım, evet.

Dayna’ya göre yargıcın ölümüne dair o an için en önemli nokta, bilmemeleri gerekeni biliyor olmalarıydı. Onların da Özgür Bölge’de casusları olabilir miydi? Bu mümkündü herhalde; casusluk, iki tarafın da başvurabileceği bir seçenekti. Ama Sue Stern, ona batıya casus gönderme fikrinin kurul dışına kesinlikle çıkmadığını söylemişti ve Dayna yedi kurul üyesinden herhangi birinin Flagg’in cebinde olduğunu hiç sanmıyordu. Kuruldan biri ihanet edecek olsa Abagail Ana bilirdi zaten. Dayna bundan emindi.

Geriye çok tatsız bir ihtimal kalıyordu. Flagg kendisi bilmişti.

Dayna o gün itibarıyla sekiz gündür Las Vegas’taydı ve herkes tarafından kabul görmüş olduğunu söyleyebilirdi. Buranın işleyişi hakkında şimdiden Boulder’daki herkesin ödünü patlatacak bilgiler edinmişti. Jet uçakları eğitimini bilmek bile hepsini ürkütmeye yeterdi. Ama Dayna’yı şahsen en çok korkutan, Flagg’in ismini telaffuz ettiğinde insanların duymazdan gelerek başka tarafa dönmesiydi. Kimi parmaklarını çaprazlıyor, kimi diz çöküyor, bazıları ise kem göz işareti yapıyordu. Flagg yüce Var Olan/Olmayan’dı.

Bu gündüzler için geçerliydi. Geceleri, Grand’ın barında veya The Cashbox’taki Silver Slipper Odası’nda sessizce oturan biri, onun hakkında anlatılan pek çok hikâyeye kulak misafiri olabilirdi; bir efsanenin başlangıcı. Yavaşça, duraksayarak, gözlerini birbirlerinden kaçırarak, çoğunlukla bira içerek anlatıyorlardı. Daha sert bir şey içerlerse ağızlarından çıkanı kontrol edemeyebilirler ve bu da onları büyük bir tehlike altına sokabilirdi. Dayna söylenenlerin hepsinin doğru olmadığını biliyordu, ama deseni kumaştan ayırmak mümkün değildi. Flagg’in biçim değiştirebildiğini, Kurt Adam olduğunu, salgını bizzat onun başlattığını, Deccal olduğunu söyleyenler vardı. Hector Drogan’ın çarmıha gerilişini, Flagg’in kokain kullandığını bildiğini duymuştu. Muhtemelen yargıcın yaklaşmakta olduğunu da aynı şekilde bilmişti.

Ve geceleri anlatılanlar sırasında hiç kimse ondan ismiyle bahsetmezdi; ismini telaffuz etmenin, onu bir cini şişeden çıkarmak gibi çağırmak anlamına geleceğine inanıyorlardı sanki. Ona Kara Adam diyorlardı. Yürüyen Adam. Uzun Adam.

Yargıçtan haberi varsa Dayna’yı da biliyor olması gerekmez miydi?

Duş sesi kesildi.

Kendine hâkim ol tatlım. O bu söylentileri körüklüyor. Böylece etkisi artıyor. Belki gerçekten de Özgür Bölge’de bir casusu vardır, kuruldan biri olması şart değil. Belki biri ona Yargıç Farris’in döneklik yapacak türden biri olmadığını söylemiştir.

“Ortalıkta böyle çırılçıplak dolaşmamalısın güzelim. Beni yine azdıracaksın.”

Dayna davetkâr bir gülümsemeyle ona döndü. Bir yandan da onu mutfağa götürüp o çok övündüğü aletini Whitney Horgan’ın kıyma makinesine sokmayı hayal ediyordu. “Neden giyinmedim sanıyorsun?”

Adam saatine baktı. “Eh, kırk dakika kadar vaktimiz var.” Penisi harekete geçmişti bile. Su bulmaya yarayan o çatallı dallar gibi, diye düşündü Dayna gönülsüz bir ilgiyle.

“Hadi o zaman.” Adam, ona yaklaşınca göğsünü işaret etti. “Ve şunu çıkar. Beni korkutuyor.”

Lloyd Henreid boynundan sarkan, ortasında kırmızı leke olan siyah taşa baktı ve çıkardı. Komodinin üstüne bırakırken ince zinciri tıslar gibi bir ses çıkardı. “Oldu mu?”

“Kesinlikle.”

Kollarını adama uzattı. Bir an sonra Lloyd üzerindeydi.

“Hoşuna gitti mi?” diye sordu soluk soluğa. “Bu hissi sevdin mi güzelim?”

“Bayıldım,” diye inledi Dayna ışıltılı çelikten kıyma makinesini hayal ederek.

“Ne dedin?”

“Bayıldım dedim!” diye bağırdı Dayna.

Kısa bir süre sonra kalçasını deli gibi sallayıp hafif bir çığlık atarak orgazm taklidi yaptı. Lloyd da saniyeler sonra boşaldı (dört gündür Lloyd’un yatağını paylaşıyordu, artık ritmini ve zamanlamasını neredeyse ezberlemişti) ve Dayna sıcak spermlerin bacağından aşağı süzülmesini hissettiği sırada komodinin üstüne baktı.

Siyah taş.

Kızıl leke.

Ona bakıyor gibiydi.

Aniden taşın gerçekten ona bakıyor olduğuna dair korkunç bir hisse kapıldı. Onun insanlık lensi çıkarılmış olan gözüydü ve Dayna’ya, gölgelerin yurdu olan Mordor’daki Barad-Dur’dan Frodo’ya dikilen Sauron’un Gözü gibi bakıyordu.

Beni görüyor, diye düşündü o savunmasız anda dehşetle. Dahası, benden ÖTESİNİ görüyor.

Daha sonra umduğu gibi Lloyd konuştu. Bu da onun alışkanlıklarından biriydi. Kolunu Dayna’nın çıplak omuzlarına atar, bir sigara yakar, tepelerindeki aynaya bakar ve ona olup biteni anlatırdı.

“Bobby Terry’nin yerinde olmadığıma seviniyorum,” dedi Lloyd. “Kimse onun yerinde olmak istemezdi. Esas adam, ihtiyarın başına kesinlikle zarar verilmemesini söylemişti. Kafasını kesip dağların diğer tarafına gönderecekti. Ama ne oldu? Salak herif adamın suratına 45’likle iki el ateş etmiş. Hem de yakın mesafeden. Aslında cezasını hak etmiş ama yine de buna tanık olmadığım için mutluyum.”

“Ne olmuş?”

“Sorma daha iyi tatlım.”

“Peki esas adam nasıl öğrenmiş?”

“Oradaymış.”

Dayna ürperdi.

“Tesadüfen oradan geçiyormuş, öyle mi?”

“Evet. Nerede bela varsa o da orada bitiverir. Tanrım, Çöpçü ve benimle birlikte Los Angeles’a giden o ukala avukat Eric Strellerton’a yaptıklarını hatırlıyorum da...”

“Ne yapmıştı?”

Uzun bir süre Lloyd’un cevap vermeyeceğini düşündü. Genellikle bir dizi saygılı, yumuşak soruyla ona istediğini anlattırabiliyor; ona kendini –küçük kardeşinin asla unutmayacağı tanımıyla– Gübre Dağı’nın Bok Kralı gibi hissettirerek istediğini öğreniyordu. Ama Lloyd komik, ince bir sesle konuşana dek bu kez fazla ileri gittiğini düşünmeye başlamıştı.

“Ona sadece baktı. Eric, Las Vegas operasyonunun işleyişine dair bir şeyler söylüyordu... şöyle yapmalıyız, böyle yapmalıyız falan. Zavallı Çöpçü, aklı tam anlamıyla başında sayılmaz, biliyorsun, ona bir aktörmüş gibi gözlerini dikmiş, bakıyordu. Eric jüri üyelerine hitap ediyormuşçasına bir oraya bir buraya yürüyor, dedikleri mutlaka yapılacakmış gibi konuşuyordu. Sonra o, yumuşacık bir sesle, ‘Eric,’ dedi. O kadar. Ve Eric, ona baktı. Ben hiçbir şey görmedim. Ama Eric, ona uzun bir süre baktı. Belki beş dakika boyunca. Gözleri giderek irileşti... sonra salyaları akmaya başladı... ardından kıkırdamaya... ve o da Eric’le birlikte güldü. Bu beni çok korkuttu. Flagg güldüğünde korkmak gerekir. Ama Eric kıkırdamaya devam etti. Sonra Flagg, ‘Dönüşte onu Mojave’de bırakın,’ dedi. Biz de dediğini yaptık. Herhalde Eric hâlâ çölde bir yerlerde dolanıyordur. Eric’e beş dakika baktı ve adam aklını yitirdi.”

Sigarasından derin bir nefes çekip söndürdü. Sonra kolunu Dayna’nın omzuna doladı. “Niye böyle boktan şeylerden bahsediyoruz?”

“Bilmiyorum... Indian Springs’te işler nasıl gidiyor?”

Lloyd’un yüzü aydınlandı. Indian Springs projesi onun evladıydı. “İyi. Gayet iyi. Üç adam ekimin birinde, hatta belki daha da önce Skyhawk’ları uçuracak. Hank Rawson gerçekten iyi. Ve Çöpçü Adam, tam bir dâhi. Çoğu konuda pek parlak sayılmaz ama iş silahlara geldiğinde ondan iyisi yok.”

Dayna, Çöpçü Adam ile iki kez karşılaşmıştı. Her seferinde o çamur rengi bulanık gözlerini üzerinde hissettiği an baştan aşağı ürpermiş, bakışları üzerinden ayrıldığı an ise neredeyse elle tutulur bir rahatlama hissi duymuştu. Batıdaki pek çok kişinin –Lloyd, Hank Rawson, Ronnie Sykes, Fare Adam– onu bir tür maskot, bir uğur gibi gördükleri belli oluyordu. Kollarından biri çok kötü yanmış, yeni iyileşmekte olan korkunç bir et yığını halini almıştı. Dayna’nın aklına iki gece önce olmuş tuhaf bir olay gelmişti. Hank Rawson konuşuyordu. Ağzına bir sigara koymuş, bir kibrit çakmış, sigarasını yakıp kibriti söndürmeden önce söyleyeceklerini bitirmişti. Dayna, Çöpçü Adam’ın bakışlarının kibritin alevine nasıl odaklandığını, gözlerini soluğunu tutarak ateşe nasıl diktiğini görmüştü. Sanki bütün benliği, o küçük aleve kilitlenmişti. Midesi kazınan bir adamın aç gözlerle mükellef bir sofrayı seyretmesine benziyordu. Sonra Hank kibriti sallayarak söndürmüş ve küllüğe atmış, o garip an son bulmuştu.

“Silahlar konusunda iyi yani?”

“Muhteşem. Skyhawk’ların kanatlarının altında füzeler var. AGM-45’ler. Füzelerin uçaklara nasıl yüklendiğini, ateşlenmeye nasıl hazır hale getirildiğini ve güvenlik kontrollerini kimse çözemedi. Muhafaza edildikleri yerden nasıl alacağımızı anlamak bile bir günden fazla vaktimizi aldı. Bunun üzerine Hank, ‘En iyisi Çöpçü’yü dönünce buraya getirelim, bakalım o çözebilecek mi?’ dedi.”

“Dönünce mi?”

“Evet, komik bir herif. Vegas’a geleli neredeyse bir hafta oldu ama çok yakında yine ayrılacak.”

“Nereye gidiyor?”

“Çöle. Bir Land-Rover’a atlar ve alıp başını gider. Çok tuhaf bir adam. Çöpçü kendi çapında neredeyse esas adam kadar garip. Buranın batısında bomboş çölden ve çorak topraklardan başka bir şey yok. En iyi bilenlerden biri benim. Batıda Brownsville adlı bir delikte hapis yattım. Orada nasıl yaşıyor bilmiyorum ama bir şekilde beceriyor. Kendine yeni oyuncaklar arıyor ve her seferinde birkaç tane bulup dönüyor. Onunla Los Angeles’tan dönmemizden yaklaşık bir hafta sonra bir sürü ordu malı, lazer görüşlü makineli tüfek getirdi. Hank onlara asla ıskalamayan tüfekler diyor. Bu sefer de Teller mayınlar ve bir kasa Parathion getirmiş. Ağzına kadar dolu bir depo bulduğunu söylüyor.”

“Bunları nereden buluyor?”

“Her yerden,” dedi Lloyd basitçe. “Kokusunu alıyor güzelim. Aslında o kadar garip değil. Batı Nevada ve Doğu Kaliforniya’nın büyük bölümüne eski ABD sahipti. Atom bombasına varana dek bütün oyuncaklarını orada test ederlerdi. Çöpçü bir gün onlardan da bulup getirir herhalde.”

Güldü. Dayna’nın içi buz kesmişti.

“Süpergrip oralarda bir yerde patlak verdi. Bahse girerim öyle. Belki Çöpçü tam yerini bulur. Sana diyorum, o tür şeylerin adeta kokusunu alıyor. Esas adam, onu serbest bırakıp görelim bakalım diyor ve gerçekten Çöpçü hiçbir seferinde eli boş dönmüyor. Şimdiki favori oyuncağının ne olduğunu biliyor musun?”

“Hayır,” dedi Dayna. Bilmek isteyip istemediğinden pek emin değildi... ama burada bulunuş sebebi böyle şeyleri öğrenmek değil miydi?

“Alev arabaları.”

“O da ne?”

“Indian Springs’te beş tanesini Formula 1 arabaları gibi yan yana dizmiş.” Güldü. “Vietnam’da kullanılmışlar. Zippo da diyorlar. İçleri napalm dolu. Çöpçü onlara bayılıyor.”

“İyiymiş,” diye mırıldandı Dayna.

“Her neyse, Çöpçü’nün son dönüşünde onu Springs’e götürdük. Hımlayıp mırıldanarak AGM-45’lerin etrafında dolaşıp şöyle bir inceledi ve altı saat içinde hepsinin yüklenip ateşlenmeye hazır hale getirilmesini sağladı. İnanabiliyor musun? Hava Kuvvetleri teknisyenleri bunları yapabilmeleri için aylarca eğitiliyor. Ama onlar Çöpçü değil elbette. O bir dâhi.”

Aptal dâhi. O yanıkların nasıl olduğunu bildiğime bahse girerim.

Lloyd saatine bakıp kalktı. “Indian Springs demişken, oraya gitmem lazım. Bir duş daha alacak vaktim var. Bana katılmak ister misin?”

“Bu kez değil.”

Dayna duşun sesini duyunca giyinmeye başladı. O zamana dek giyinip soyunma işlemini hep Lloyd odanın dışındayken yapmıştı ve niyeti aynen devam etmekti.

Sustalı çakının askısını koluna taktı ve çakıyı yuvasına yerleştirdi. Bileğinin seri bir hareketiyle çakı eline geliveriyordu.

Eh, diye düşündü bluzunu giyerken. Her kızın birkaç sırrı olmalı.

Öğleden sonraları, sokak lambaları bakım ekibiyle birlikte çalışıyordu. Görevleri, ampullerin sağlam olup olmadığını basit bir cihazla tespit edip patlaklar olanların ya da Las Vegas süpergribin pençesindeyken şehre yayılan yağmacılar ve serseriler tarafından kırılanların yerlerine yenilerini takmaktı. Ekip dört kişiden ibaretti ve sokak sokak, direk direk gezmelerini sağlayan bir kiraz toplama kamyonu kullanıyorlardı.

Dayna o gün kiraz toplama kamyonunun üstünde, bir lambanın pleksiglas kapağını çıkarırken birlikte çalıştığı insanlardan ne çok hoşlandığını düşünüyordu; özellikle de kamyonun kontrol panelinin başındaki çetin ceviz, güzel Jenny Engstrom’dan. Jenny eskiden gece kulüplerinde dansçı olarak çalışıyordu. Dayna’nın en iyi dostu olmasını dileyeceği türde biriydi ve orada, Kara Adam’ın yandaşları arasında oluşu kafasını karıştırıyordu. Öyle karıştırıyordu ki Jenny’ye sormaya cesaret edemiyordu.

Diğerleri de fena insanlar değildi. Dayna, Las Vegas’taki aptalların sayısının Özgür Bölge’ye oranla daha fazla olduğunu düşünüyordu ama hiçbirinin sivri dişleri yoktu ve geceleri ay doğduğunda yarasalara dönüşmüyorlardı. Ayrıca buradakiler Özgür Bölge’dekilere oranla daha çalışkandı. Özgür Bölge’de insanların saatlerce parklarda aylaklık ettiği görülebilirdi. Kimileri öğle tatilini saat ikiye kadar uzatmakta bir mahzur görmezdi. Bunun gibi şeylere batıda rastlamak mümkün değildi. Sabah sekizden akşam beşe kadar herkes ya Indian Springs’te ya da şehirdeki bakım ekiplerinde çalışıyordu. Ve okulda eğitim verilmeye başlanmıştı. Vegas’ta yaşları dörtten (dört yaşındaki Daniel McCarthy, şehirdeki herkesin sevgilisiydi ve hepsi onu Dinny diye çağırıyordu) on beşe değişen yirmi çocuk vardı. Eğitim sertifikası olan iki kişi bulunmuştu. Çocuklar haftanın beş günü okula gidiyordu. Lise birinci sınıfta üç kere kaldıktan sonra okulu bırakan Lloyd sunulan eğitim imkânlarıyla gurur duyuyordu. Eczaneler açıktı ve kapılarında bekçi yoktu. İnsanlar istediği gibi girip çıkıyor... ama bir aspirin veya Gelusil’den ağır bir ilaç almıyorlardı. Batıda uyuşturucu sorunu yoktu. Hector Drogan’ın başına gelenlere tanık olanlar, uyuşturucuya bulaşmayı aklından bile geçirmiyordu. Batıda Rich Moffat gibiler de yoktu. Herkes arkadaş canlısı ve dürüsttü. Ve şişe biradan daha sert bir içki içmemek, akıllıca bir seçimdi.

1938 Almanyası, diye düşündü. Naziler? Ah, hoş insanlar. Sağlıklı. Gece kulüplerine gitmezler, öyle yerler turistler içindir. Onlar ne yapar? Saat yaparlar.

Bu adil bir kıyas mı, diye huzursuzca sordu kendine Dayna çok hoşlandığı Jenny Engstrom’u düşünerek. Bilmiyordu... ama öyle olabileceğini düşünüyordu.

Sokak lambasının ampulünü kontrol etti. Patlaktı. Dikkatle çıkarıp ayaklarının arasına koydu ve kutudaki son sağlam ampulü aldı. Gün sona ermek üzereydi. Aslında...

Aşağı bakınca donakaldı.

Indian Springs’ten gelen insanlar, otobüs durağında inmişler, o tarafa doğru yürüyorlardı. Hepsi de başını kaldırmış bakıyordu. İnsanlar yukarıda biri varsa daima bakardı. Bedava sirk sendromu.

Ona bakan o yüz.

Geniş, meraklı, gülümseyen yüz.

Cennetteki yüce Tanrım, Tom Cullen mı o?

Tuzlu bir ter damlası gözüne girerek yaktı ve görüşünü bulanıklaştırdı. Gözünü silip tekrar baktığında yüzün sahibi gitmişti. Durakta inmiş olan insanlar, öğle yemeklerini koydukları kutuları sallayarak, sohbet edip birbirlerine takılarak yürümeye devam ediyordu. Dayna, Tom olduğunu düşündüğü kişiye baktı ama arkadan kesin bir şey söylemek mümkün değildi.

Tom? Tom’u göndermiş olabilirler mi?

Daha neler. Bu öyle çılgınca bir fikirdi ki neredeyse...

Neredeyse mantıklıydı.

Ama Dayna inanamıyordu.

“Hey Jurgens!” diye seslendi Jenny cırtlak sesle. “Uyudun mu yoksa kendini mi okşuyorsun?”

Dayna eğilip Jenny’nin ona doğru dönük yüzüne baktı ve ortaparmağını gösterdi. Jenny güldü. Dayna tekrar sokak lambasına döndü ve yeni ampulü zorlanarak da olsa taktı. İşini bitirdiğinde paydos vakti gelmişti. Dönüş yolunda dalgın ve sessizdi... Öyle suskundu ki Jenny sebebini sordu.

“Söyleyecek bir şeyim yok herhalde,” dedi Dayna hafifçe gülümseyerek.

Gördüğü Tom olamazdı.

Değil mi?

“Kalk! Kalk dedim orospu!”

Dayna sırtına bir tekme yiyip yuvarlak yataktan paldır küldür düştüğü sırada hâlâ yarı uykudaydı. Kendini yerde bulunca uyanıverdi ve gözlerini şaşkınca kırpıştırdı.

Lloyd tepesinde dikilmiş, buz gibi bir öfkeyle ona bakıyordu. Whitney Horgan. Ken DeMott. Deli Fişek. Jenny. Hepsi oradaydı. Ama Jenny’nin genellikle gülen yüzü, soğuk ve uzaktı.

“Jen?..”

Cevap yoktu. Dayna çıplaklığının ve odadaki soğuk yüzlerin farkına vararak dizlerinin üstünde doğruldu. Lloyd’un yüzünde aldatılmış ve ihaneti keşfetmiş bir adamın ifadesi vardı.

Rüya mı görüyorum?

“Kalk ve giyin, seni yalancı, casus orospu!”

Pekâlâ, bu bir rüya değildi. Dehşet, midesine taş gibi çöktü. Yargıcı biliyorlardı, şimdi de onu öğrenmişlerdi. O söylemişti. Komodinin üstündeki saate baktı. Sabah, dörde çeyrek vardı. Gizli Polis Saati, diye düşündü.

“O nerede?” diye sordu.

“Buralarda,” dedi Lloyd sertçe. Yüzü soluktu ve parlıyordu. Tılsımı, açık yakasından görünüyordu. “Çok yakında keşke olmasaydı diyeceksin.”

“Lloyd?”

“Ne?”

“Sana hastalık bulaştırdım. Umarım aletin çürüyüp düşer.”

Lloyd tam göğüslerinin altına bir tekme indirdi ve onu sırtüstü yere devirdi.

“U... umarım çürür Lloyd.”

“Kes sesini de giyin.”

“Defolun. Kimsenin önünde giyinmem.”

Lloyd bu kez tekmesini sağ koluna indirdi. Acı dayanılmazdı. Dayna’nın dudakları gerildi ama çığlık atmamayı başardı.

“Ne oldu, başın belada mı yoksa Lloyd? Mata Hari’yle yattığın için cezalandırılacak mısın?” Acıdan gözleri yaşarmıştı ama yine de Lloyd’a sırıtarak baktı.

“Hadi Lloyd,” dedi Whitney Horgan. Lloyd’un bakışlarındaki öldürme arzusunu görünce hemen araya girmişti. Uzanıp Lloyd’un kolunu tuttu. “Oturma odasına geçelim. Jenny başında kalsın.”

“Ya camdan atlamaya kalkarsa?”

“Fırsat bulamaz,” dedi. Geniş yüzü tamamen ifadesizdi. Dayna, kadının belinde bir tabanca olduğunu gördü.

“Zaten istese de yapamaz,” dedi Deli Fişek. “Bu katlardaki pencereler sadece göstermelik, bilmiyor muydunuz? Kumarda kaybedip camdan atlayarak intihar etmeye kalkabilecek müşterilerin otel için kötü reklam olacağı düşüncesiyle önlem alarak pencereleri açılmaz yapmışlar.” Bakışları Dayna’ya döndü. Gözlerinde az da olsa bir acıma vardı. “Ve senin kaybın çok büyük bebeğim.”

“Hadi Lloyd,” dedi Whitney tekrar. “Daha sonra pişman olacağın bir şey yapmadan seni buradan çıkaralım.”

“Tamam.” Kapıya yöneldiler. Lloyd çıkmadan önce omzu üzerinden Dayna’ya baktı. “Yaptığının bedelini sana fena ödetecek kaltak.”

“Şimdiye kadar yattığım en kötü âşıktın Lloyd,” dedi Dayna tatlı bir sesle.

Lloyd üzerine atılmak istedi ama Whitney ve Ken DeMott, onu tutup kapıdan çıkardı. Çift kanatlı kapı, hafif bir tıkırtıyla kapandı.

“Hadi giyin Dayna,” dedi Jenny.

Dayna moraran kolunu ovuşturarak ayağa kalktı. “Böyle insanlar arasında olmaktan memnun musun? Lloyd Henreid gibilerinin?”

“Onunla yatan ben değildim sendin.” Jenny’nin yüzünde ilk kez bir duygu belirdi: öfkeli güceniklik. “Peki ya buraya gelip casusluk etmek çok mu güzel bir davranış? Başına gelecek her şeyi hak ediyorsun. Ve emin ol, yaptığına pişman olacaksın kızım.”

“Onunla yatmamın bir sebebi vardı.” Külotunu giydi. “Casusluk etmemin de öyle.”

“Kapa çeneni.”

Dayna, ona baktı. “Sence buradakiler ne yapıyor Jenny? Indian Springs’teki jetleri uçurmayı öğrenmeye çalışmalarının sebebi nedir sence? Sence o füzeler Flagg’in kasaba panayırında sevgilisine vermek amacıyla bir Kewpie bebeği kazanabilmesi için mi?”

Jenny dudaklarını sıkıca birbirine bastırdı. “Beni hiç ilgilendirmez.”

“Füzeleri baharda dağların ötesine gönderip oradaki herkesi öldürdüklerinde yine seni ilgilendirmeyeceğini mi söyleyeceksin?”

“Umarım dediğini yaparlar. Ya siz olacaksınız ya da biz; o böyle söylüyor. Ve ona inanıyorum.”

“Hitler’e de inananlar vardı. Ama bence ona inanmıyorsun; sadece ondan ölesiye korkuyorsun.”

“Giyin Dayna.”

Dayna pantolonunu giyip düğmelerini ilikledi. Sonra elini birden ağzına götürdü. “Ben... galiba kusacağım... Tanrım!..” Uzun kollu bluzunu kaparak banyoya koştu ve kapıyı kapatıp kilitledi. Yüksek sesle öğürdü.

“Kapıyı aç Dayna! Açmazsan kilide ateş edeceğim!”

“Midem...” Yine yüksek sesle öğürdü. Parmaklarının ucuna yükselerek ecza dolabının üstünü yokladı. Tanrıya şükür bıçak, bıraktığı yerde duruyordu! Yirmi saniyeye ihtiyacı vardı.

Kayışları koluna taktı. Yatak odasından başka sesler geliyordu.

Sol eliyle musluğu açtı. “Bir dakika, hastayım yahu!”

Ama ona bir dakika verecek falan değillerdi. Biri kapıyı tekmeledi ve kapı, çerçevesi içinde sarsıldı. Dayna bıçağı yuvasına yerleştirdi. Bıçak, kolunda ölümcül bir ok gibi uzanıyordu. Elinden geldiğince hızlı hareketlerle bluzunu giyip düğmelerini ilikledi. Ağzını çalkaladı ve sifonu çekti.

Kapıya bir tekme daha indi. Dayna tokmağı çevirince banyoya dalıverdiler. Lloyd çılgınca bakıyor, Jenny tabancasını çekmiş, geride Deli Fişek ve Ken DeMott ile duruyordu.

“Kustum,” dedi Dayna soğukça. “Seyredememiş olmanız ne kötü, değil mi?”

Lloyd, onu omzundan kavrayıp banyodan dışarı itti. “Boynunu kırsam yeridir orospu.”

“Efendinin dediklerini unutma.” Işıldayan gözlerle onlara bakarak bluzunun önünü tamamen ilikledi. “O sizin tanrınız, değil mi? Kıçını yalayıp köpekliğini yapıyorsunuz.”

“Sussan iyi edersin,” dedi Whitney sertçe. “Konuşman durumunu kötüleştirmekten başka bir işe yaramıyor.”

Dayna o güler yüzlü kızın nasıl bu donuk suratlı ifadesiz yaratığa dönüştüğünü tam olarak anlayamayarak Jenny’ye baktı. “Her şeyi tekrar başlatmaya hazırlandığını görmüyor musun?” diye sordu umutsuzca. “Ölümler, cinayetler... salgın.”

“O en kudretli ve en büyük,” dedi Whitney sesinde garip bir yumuşaklıkla. “Hepinizin sonunu getirecek.”

“Bu kadar gevezelik yeter,” dedi Lloyd. “Gidelim.”

Kollarını kavramaya yeltendiler ama Dayna geri çekilip onlardan uzaklaştı. “Kendim yürürüm,” dedi.

Kumarhane, kapıda dikilen veya hemen yakınında oturmakta olan tüfekli adamlar haricinde boştu. Asansörün kapısı açılıp Lloyd ve yanındakiler çıkarken duvarlarda, tavanda ve boş oyun masalarında çok ilginç şeyler keşfetmiş gibi göründüler.

Dayna’yı veznenin gerisindeki kapıya götürdüler. Lloyd kapıyı küçük bir anahtarla açtı ve içeri girdiler. Dayna banka gibi görünen bir alandan hızla geçirildi; içeride hesap makineleri, kâğıtlarla dolu çöp sepetleri, kavanoz dolusu paket lastikleri ve ataçlar vardı. Bilgisayar ekranları gri ve boştu. Nakit çekmeceleri aralık duruyordu. Bazılarından taşan paralar, yerdeki seramikler üzerine saçılmıştı. Banknotların çoğu ellilik ve yüzlüktü.

Whitney bu alanın sonunda bir başka kapıyı açtı ve halıyla kaplı bir koridora girdiler. Sekreterin kaliteli mobilyalarla zevkli bir şekilde döşenmiş ofisi boştu. Sekreter muhtemelen aylar önce modern beyaz masanın gerisinde, yeşil balgamlarıyla boğulup ölmüştü. Duvarda, Klee baskısına benzeyen bir resim vardı. Zemin, açık kahverengi, yumuşak bir halıyla kaplıydı. Genel müdürün ofisinin önündeydiler.

Korku, Dayna’nın bedenindeki boşluklara soğuk su gibi sızdı ve katılaştırdı. Lloyd masanın üstüne eğilerek bir düğmeye bastı. Dayna, adamın yüzünün ince bir ter tabakasıyla kaplanmış olduğunu gördü.

“Kızı getirdik R. F.”

Dayna içinden histerik bir kahkahanın yükseldiğini hissetti ve kendini tutamadı, umurunda da değildi. “R. F! R. F! Ah bu çok iyiymiş! Sen hazırsan ben de hazırım C. B!” Karnını tutarak gülmeye başlamıştı ki Jenny aniden ona bir tokat attı.

“Kes sesini!” diye tısladı. “Neyle karşı karşıya olduğunu bilmiyorsun.”

“Çok iyi biliyorum,” dedi Dayna, ona bakarak. “Asıl bilmeyen sizsiniz.”

Hoparlörden sıcak, memnun, neşeli bir ses yükseldi. “Çok iyi Lloyd, teşekkürler. İçeri gönder lütfen.”

“Tek başına mı?”

“Evet, öyle.” İç haberleşme sistemi kapanmadan önce hoşnut bir gülüş duyuldu. Bu sesi duyan Dayna’nın ağzı kupkuru oldu.

Lloyd arkasına döndü. Alnı iri ter damlacıklarıyla kaplıydı. Bir kısmı, gözyaşları gibi yanaklarından aşağı süzülüyordu. “Onu duydun. İçeri gir.”

Dayna kollarını göğsünde birleştirerek bıçağı iç tarafta tuttu. “Ya girmezsem?”

“Sürükleyerek sokarım.”

“Şu haline bak Lloyd. O kadar korkuyorsun ki bir köpek yavrusunu bile içeri sürükleyerek sokamazsın.” Diğerlerine baktı. “Hepinizin ödü bokuna karışıyor. Jenny, sen altına bile işiyor gibisin. Cildin için iyi değil tatlım. Veya pantolonun için.”

“Kes sesini, sinsi kaltak,” diye fısıldadı Jenny.

“Özgür Bölge’de hiçbir zaman böyle korkmadım,” dedi Dayna. “Orada kendimi hep iyi hissettim. Buraya geldim, çünkü o iyi hissin devam etmesini istiyordum. Sebebim bu kadar basit. Bence bir daha düşünseniz iyi olur. Belki sizi korkutmasının sebebi, size sunacak daha iyi bir şeyinin olmamasıdır.”

“Hanımefendi,” dedi Whitney özür dilercesine. “Vaazının kalanını dinlemeyi çok isterdim ama adam seni bekliyor. Kusura bakma, ya kendin girersin ya da ben sokarım. Hikâyeni içeridekine anlatırsın... ağzında konuşmaya yetecek kadar tükürük kalırsa tabii. Ama o zamana dek bizim sorumluluğumuz altındasın.” İşin garibi, Dayna adamın sesinden gerçekten üzgün olduğunu düşündü. Korkusunun da aynı derecede gerçek olması çok yazıktı.

“Merak etme, beni sürüklemene gerek kalmayacak.”

İlk adımları atmakta zorlandı, sonrakiler biraz daha kolay oldu. Ölümüne doğru yürüyordu; bundan emindi. Öyle olacaksa, öyle olacaktı. Bıçağı vardı. Önce onun üstünde kullanacaktı, sonra da gerekirse kendi üzerinde.

Adım Dayna Roberta Jurgens ve korkuyorum ama daha önce de korktuğum olmuştu, diye düşündü. Benden tek alabileceği, zaten er geç bir gün sona erecek olan hayatım. Beni pes ettirip konuşturmasına izin vermeyeceğim. Elimden gelirse, beni olduğumdan daha az biri haline getirmesine izin vermeyeceğim. İyi ölmek istiyorum ve istediğimi elde edeceğim.

Kapının tokmağını çevirdi ve içeri girdi... Randall Flagg’in huzuruna geldi.

Oda çok büyük ve neredeyse boştu. Büyük masa, itilerek karşı duvara dayanmıştı. Büyük koltuk, masayla duvar arasında sıkışıp kalmıştı. Duvardaki resimlerin üstü kumaşlarla örtülmüştü. Işıklar sönüktü.

Odanın karşısındaki perdelerden biri çekilmiş, boydan boya camın gerisindeki çöl manzarası gözler önüne serilmişti. Dayna hayatında hiç bu kadar boş ve itici bir manzara görmediğini düşündü. Tepedeki ay, küçük, parlatılmış bir gümüş sikkeye benziyordu. Neredeyse dolunaydı.

Camın önünde, dışarıyı izlemekte olan bir adam vardı.

Arkasına dönmeden önce manzarayı uzun bir süre sessizce izlemeye devam etti. Bir adamın arkasına dönmesi ne kadar sürerdi? İki, bilemedin üç saniye. Ama Dayna’ya Kara Adam’ın dönüşü sonsuza dek sürmüş gibi geldi. Tıpkı az önce izlemekte olduğu ay gibi her seferinde incecik bir bölümü gözlerinin önüne serilmişti. Dayna tekrar bir çocuk oldu ve muazzam korkunun dehşetli merak hissini duydu. Bir an için kendini Kara Adam’ın çekiminin, ihtişamının ağında kaybetti ve adamın dönüşü milyonlarca yıl sonra tamamlandığında rüyalarındaki yüzü göreceğinden bir an için emin oldu: Kukuletası kopkoyu bir karanlığı çevreleyen gotik bir keşiş. Suratı olmayan, film negatifi bir adam. Dayna, onu görecek ve aklını kaçıracaktı.

Sonra adamın yüzünde sıcak bir gülümsemeyle ona doğru yürüdüğünü gördü ve şaşkınca düşündü: Benimle aynı yaşlardaymış!

Randall Flagg’in koyu renk saçları hafifçe karışmıştı. Yüzü, çöl rüzgârına karşı bolca vakit geçirmiş gibi sağlıklı ve yakışıklıydı. Hatları yumuşak ve duyarlı, gözleri harika bir sürprizle karşılaşmış küçük bir çocuğunkiler gibi neşeyle ışıl ışıldı.

“Dayna!” dedi. “Merhaba!”

“M... me... merhaba.” Daha fazla konuşamadı. Her şeye hazırlıklı olduğunu sanıyordu ama buna hazır değildi. Kafası karışmıştı. Yüzündeki şaşkın ifadeyi gören Flagg gülümsedi. Sonra ellerini özür dilercesine açtı. Şal desenli, yakası aşınmış bir gömlek, zımbalı kot pantolon ve topukları aşınmış, çok eski bir çift kovboy çizmesi giymişti.

“Ne bekliyordun? Bir vampir mi?” Gülümsemesi neredeyse ondan karşılık bekliyormuş gibi genişledi. “Deri yüzücü mü? Sana hakkımda ne anlattılar?”

“Korkuyorlar,” dedi Dayna. “Lloyd... domuz gibi terliyordu.” Flagg’in gülümsemesi hâlâ bir karşılık talep ediyor, Dayna bu talebi karşılamamak için bütün iradesiyle mücadele ediyordu. Yatağından onun emri üzerine tekmelenerek atılmıştı. Buraya getirilmiş ve... ne? Niçin getirilmişti? İtiraf etmesi için mi? Özgür Bölge hakkında bildiği her şeyi anlatması için mi? Anlatabileceği her şeyi Flagg’in zaten bildiğinden emindi.

“Lloyd,” dedi Flagg ve hüzünlü bir ifadeyle güldü. “Lloyd, salgının en kötü döneminde Phoenix’te acı bir deneyim yaşadı. Bu konuda konuşmaktan pek hoşlanmaz. Hayatını kurtarmıştım ve...” Gülümseyişi daha da çekici bir hal aldı, sanki böyle bir şey mümkünmüş gibi, “...bıraksaydım ölmekten beter olacaktı desem yanlış olmaz herhalde. Hiçbir ilgim olmamasına rağmen beni o anki durumuyla bağdaştırdı. Bana inanıyor musun?”

Dayna başını yavaşça salladı. Ona gerçekten inanıyordu. Acaba Lloyd’un duştan adeta hiç çıkmaması, “Phoenix’te yaşadığı o acı olay”ın etkisi olabilir miydi? İçinde, Lloyd Henreid’e karşı o ana dek hissedeceğine asla ihtimal vermediği bir duygu belirdi: acıma.

“Güzel. Otur hayatım.”

Dayna etrafına şüpheyle baktı.

“Yere otur. Sorun olmaz. Konuşmamız ve dürüst olmamız gerek. Yalancılar koltuklara oturur, bu yüzden onlardan kaçınmalıyız. Bir kamp ateşinin iki yanındaki dostlar gibi sohbet edeceğiz. Otur kızım.” Gözleri bastırılmış neşeyle kıvılcımlar saçıyor, sanki kahkahalar yüzeyin hemen altında patlamayı bekliyordu. Oturup bağdaş kurdu ve başını kaldırıp beklentiyle ona baktı. Bu aptalca ofisin zemininde tek başıma oturmama gönlün razı olmayacak, değil mi, der gibi bakıyordu.

Dayna bir anlık içsel tartışmanın ardından yere oturdu. Bağdaş kurup ellerini dizlerine koydu. Yuvasındaki bıçağın rahatlatıcı ağırlığını hissedebiliyordu.

“Buraya casusluk etmek amacıyla gönderildin hayatım,” dedi. “Bu yerinde bir tanım mı?”

“Evet.” İnkâr etmenin hiçbir anlamı yoktu.

“Ve savaş zamanında casusluğun cezasının ne olduğunu biliyorsun, değil mi?”

“Evet.”

Flagg’in gülümsemesi gün ışığı gibi parladı. “O halde sizinkilerle savaş halinde olmayışımız büyük şans, değil mi?”

Dayna, ona afallamış gibi baktı.

“Savaşta değiliz biliyorsun,” dedi Flagg samimiyetle.

“Ama... sen...” Kafasında binlerce karmaşık düşünce dönüp duruyordu. Indian Springs. Füzeler. Çöpçü Adam ve Zippo’ları. Bu adamın ismi veya kendisi söze karışınca konuşmaların yön değiştirmesi. Ve o avukat, Eric Strellerton. Beyni kızarmış halde Mojave’de dolaşıyordu.

Tek yaptığı ona bakmaktı.

“Özgür Bölge dediğiniz yere saldırdık mı? Savaşta olduğumuzu düşündürecek herhangi bir davranışımız oldu mu?”

“Hayır... ama...”

“Peki siz bize saldırdınız mı?”

“Elbette hayır!”

“Hayır. Ve böyle bir niyetimiz de yok. Bak!” Sağ elini aniden kaldırdı ve parmaklarını kaba bir boru oluşturacak şekilde kıvırdı. Aradan bakan Dayna cam duvarın gerisindeki çölü görebiliyordu.

“Büyük Batı Çölü!” diye bağırdı Flagg. “Büyük Boşluk! Nevada! Arizona! New Mexico! Kaliforniya! Halkımın bir kısmı Washington’da, Seattle civarında ve Portland, Oregon’da. Idaho ve New Mexico’da da bir avuç var. O kadar dağılmış durumdayız ki bir yıldan önce bir araya gelmeyi düşünemeyiz bile. Sizin Özgür Bölge’nizden çok daha kırılgan bir durumdayız. Özgür Bölge çok iyi organize edilmiş bir kovan gibi. Biz ise benim sözde lideri olduğum bir konfederasyonuz. Hepimize yetecek kadar yer var. 2190 yılına geldiğimizde bile olacak. Tabii bebeklerin yaşadığını varsayarsak. Bunu burada en erken beş ay sonra öğrenebileceğiz. Bebekler yaşar da soyumuz devam ederse bırakalım savaşı. Savaşmak için bir sebep yok ki!”

“Doğru,” diye mırıldandı Dayna. Boğazı kurumuştu. Başı dönüyordu. Ve bir şey daha... umut muydu? Dosdoğru gözlerine bakıyordu. Gözlerini onunkilerden ayıramıyor, ayırmak da istemiyordu. Aklını kaybetmemişti. Flagg, onu delirtmemişti. O... çok mantıklı bir adamdı.

“Savaşmamız için ne ekonomik ne de teknolojik bir sebep var. Politikalarımız farklı olabilir, ama bu kadar fark olması çok normal. Aramızda Rocky Dağları...”

Beni hipnotize ediyor.

Büyük bir gayretle gözlerini onunkilerden çekti ve omzu üzerinden aya baktı. Flagg’in tebessümü hafifçe soldu ve yüzünden öfkenin gölgesi gelip geçti. Yoksa bunlar kendi hayal gücünün bir ürünü müydü? Tekrar ona baktığında (bu kez daha temkinli bir şekilde) Flagg’in ona yine şefkatle gülümsediğini gördü.

“Yargıcı öldürttün,” dedi sertçe. “Benden istediğin bir şey var. Onu ele geçirince beni de öldürteceksin.”

Flagg, ona sabırla baktı. “Idaho-Oregon sınırı boyunca nöbetçiler vardı ve Yargıç Farris’i arıyorlardı, bunlar doğru. Ama öldürmek için değil! Onu bana getirmelerini emretmiştim. Düne kadar Portland’daydım. Onunla tıpkı şimdi seninle yaptığım gibi konuşmak istemiştim hayatım, sakince, mantıklı bir şekilde. Nöbetçilerden ikisi onu Copperfield, Oregon’da görmüş. Daha tek kelime etmeden adamlarıma ateş açmış, birini anında öldürmüş, diğerini ölümcül bir şekilde yaralamış. Yaralı adamım, ölmeden önce yargıcı öldürmüş. Olaylar bu şekilde geliştiği için üzgünüm. Tahmin edebileceğinden veya anlayabileceğinden fazla üzüldüm.” Gözleri karardı ve Dayna bu söylediklerinin gerçek olduğuna inandı... ama muhtemelen üzüntüsünün sebebi başkaydı. İçinde yine o soğukluğu hissetti.

“Burada anlatılanlar böyle değildi.”

“İster onlara inan ister bana tatlım. Ama unutma, onlara emirlerini ben veriyorum.”

İkna ediciydi... hem de çok. Neredeyse zararsız görünüyordu, ama bu tam anlamıyla doğru sayılmazdı, değil mi? Bu hissin tek sebebi, bir insan olduğunu görmekti... ya da insan gibi görünen bir varlık olduğunu görmek. Sırf bunun verdiği rahatlama hissi bile hamur kıvamına gelmesine yetmişti. Belirgin bir varlığı ve bir politikacıya has, bütün iddiaları savuşturabilme yeteneği vardı... ama bunu, Dayna’ya çok rahatsız edici gelen bir şekilde yapıyordu.

“Niyetin savaşmak değilse Indian Springs’teki jetler ve füzeler ne oluyor?”

“Savunma tedbirleri,” dedi Flagg hemen. “Kaliforniya’daki Searles Gölü’nde ve Edwards Hava Üssü’nde de aynı şeyleri yapıyoruz. Washington’daki Yakima Ridge’teki atom reaktöründe bir başka grup var. Seninkiler de aynı şeyi yapacaktır... henüz başlamadılarsa yani.”

Dayna başını çok yavaş bir şekilde iki yana salladı. “Özgür Bölge’den ayrıldığım sırada elektriği geri getirmeye çalışıyorlardı.”

“Oraya iki üç teknisyen göndermekten mutlu olurdum ama Brad Kitchner’in yardıma ihtiyacı olmadığını biliyorum. Dün küçük bir sorun yaşadılar ama hemen icabına baktı. Araphoe’da aşırı yüklenme olmuştu.”

“Bütün bunları nereden biliyorsun?”

“Ah, kendime göre yöntemlerim var,” dedi Flagg samimi bir ifadeyle. “Bu arada yaşlı kadın geri döndü. Tatlı ihtiyar.”

“Abagail Ana mı?”

“Evet.” Bakışları uzak ve kasvetliydi; hatta belki üzgün. “Öldü. Çok yazık. Onunla tanışabilmeyi umuyordum.”

“Öldü mü? Abagail Ana öldü mü?”

Bakışlarındaki kasvet yok oldu ve gülümsedi. “Buna gerçekten o kadar şaşırdın mı?”

“Hayır. Geri dönmüş olmasına şaşırdım. Senin bunu biliyor oluşun ise beni daha da çok şaşırttı.”

“Ölmek için döndü.”

“Bir şey söyledi mi?”

Flagg’in kontrollü maskesi bir anlığına düştü ve yüzünde öfkeyle karışık bir hayal kırıklığı belirdi.

“Hayır,” dedi. “Sanmıştım ki... konuşur sanmıştım. Ama komadan çıkamadan öldü.”

“Emin misin?”

Topraktaki sisi eriten yaz güneşi gibi parlak gülümseyişi geri döndü. “Boş ver onu Dayna. Daha güzel şeylerden konuşalım. Mesela Bölge’ye dönüşünden bahsedelim. Orada olmayı buraya tercih edeceğinden eminim. Sana yanında götüreceğin bir şey vereceğim.” Gömleğinin içine uzandı, güderi bir çanta çıkardı. Çantanın içinde üç servis istasyonunun haritası vardı. Haritaları, şaşkınlığı artarak bakan Dayna’ya verdi. Haritalar, yedi batı eyaletini gösteriyordu. Bazı bölgeler kırmızıyla işaretlenmişti. Her haritanın alt kısmındaki el yazısıyla yazılmış açıklamaya göre bu bölgeler, nüfusun yoğunlaşmaya başladığı alanlardı.

“Bunları götürmemi mi istiyorsun?”

“Evet. Sizinkilerin nerede olduğunu biliyorum. Sizin de benimkilerin nerelerde olduğunu bilmenizi istiyorum. Bir iyi niyet ve dostluk nişanı olarak kabul edin. Geri döndüğünde onlara şöyle demeni istiyorum, Flagg’in veya yanındakilerin onlara zarar vermek gibi bir amacı yok. Daha fazla casus göndermemelerini söyle. Eğer buraya binlerini göndermek istiyorlarsa diplomatik görevle olsun... veya öğrenci değişimi yapalım... veya başka herhangi bir şey. Ama gizli saklı işler olmasın, doğruca gelsinler. Bunları onlara iletebilir misin?”

Dayna’nın başı dönüyor, kendini sersemlemiş gibi hissediyordu. “Elbette. İletirim. Ama...”

“Hepsi bu.” Boş ellerini tekrar kaldırdı. Dayna bir şey görüp sarsılarak hafifçe öne eğildi.

“Neye bakıyorsun?” Sesi keskindi.

“Hiçbir şeye.”

Ama görmüştü. Ve Flagg’in dikkatli ifadesinden gördüğünü bildiği anlaşılıyordu. Flagg’in avuç içlerinde çizgiler yoktu. Bir bebeğin karnı gibi pürüzsüz ve düzdü. Ne hayat çizgisi, ne aşk çizgisi, ne halkalar, ne eğriler. Sadece... boşluk.

Çok uzun gibi gelen bir süre boyunca birbirlerine baktılar.

Sonra Flagg ayağa kalktı ve masaya doğru yürüdü. Dayna da kalktı. Flagg’in onu bırakabileceğine gerçekten inanmaya başlamıştı. Flagg masanın kenarına oturdu ve dahili telefonu önüne çekti.

“Lloyd’a motosikletinin bakımını yaptırmasını söyleyeceğim,” dedi. “Deposunu da doldurtsun. Artık petrol fiyatlarını veya benzin masraflarını düşünmeye gerek yok, değil mi? Nasılsa bol miktarda var. Oysa bir zamanlar kurşunsuz iyi kalite benzin yüzünden az kalsın bütün dünya nükleer patlamalarla yok olacaktı. O günleri muhtemelen sen de hatırlıyorsundur.” Başını iki yana salladı. “İnsanlar çok, çok aptaldı.” Dahili telefonun düğmesine bastı. “Lloyd?”

“Evet buradayım.”

“Dayna’nın motosikletinin bakımını yaptırıp deposunu doldurtabilir misin? Sonra da otelin önüne bıraktır lütfen. Dayna aramızdan ayrılacak.”

“Tamam.”

Flagg dahili telefonu kapadı. “Eh, hepsi bu kadar tatlım.”

“Yani... serbest miyim?”

“Evet hanımefendi. Tanıştığımıza memnun oldum.” Elini kapıya doğru kaldırdı. Avucu aşağı bakıyordu.

Dayna kapıya yöneldi. Tam tokmağa uzanmıştı ki Flagg konuştu. “Bir şey daha var. Çok... küçük bir şey.”

Dayna dönüp ona baktı. Flagg sırıtarak ona bakıyordu ve yüzünde dostça bir ifade vardı ama Dayna’ya bir an için dili beyaz, sivri dişlerinin arasından sarkan, kolunu tek hamlede koparabilecek, simsiyah, kocaman bir köpeği hatırlattı.

“Nedir?”

“Burada sizden bir kişi daha var,” dedi Flagg. Gülümsemesi genişledi. “Sence kim olabilir?”

“Nereden bileyim?” dedi Dayna ve aynı anda aklında bir düşünce belirdi: Tom Cullen!.. Gördüğüm gerçekten o olabilir mi?

“Hadi ama tatlım. Her şeyi konuşup hallettiğimizi sanıyordum.”

“Gerçekten,” dedi Dayna. “Doğruyu söylüyorum. Beni kurul gönderdi... Yargıcı da onlar göndermiş... kim bilir başka kaç kişiyi gönderdiler? Çok dikkatli davranmışlar. Diğerlerini ele vermememiz için başka kimi gönderdiklerini hiçbirimize söylemediler sanırım. Başımıza bir şey gelirse yani.”

“Mesela biri tırnaklarınızı tek tek sökmeye kalkarsa?”

“Evet, onun gibi. Bana konuyu Sue Stern açmıştı. Sanırım Larry Underwood... o da kurulda...”

“Bay Underwood’un kim olduğunu biliyorum.”

“Eh, tamam, tahminimce yargıçla da o konuştu. Ama başka kimi göndermiş olabileceklerine gelince...” Başını iki yana salladı. “Herhangi biri olabilir. Ya da birden fazla kişi. Belki de yedi kurul üyesi de birer kişiyi casus olarak görevlendirdi.”

“Bu dediğin mümkün olabilirdi ama öyle olmadı. Sadece bir kişi var ve sen de kim olduğunu biliyorsun.” Gülümsemesi daha da genişledi ama artık Dayna’yı korkutmaya başlamıştı. Doğal bir gülümseme değildi. Ona ölü balıkları, kirli suları, ayın yüzeyinin teleskoptan bakıldığındaki görüntüsünü hatırlatmaya başlamıştı. Kendisini sanki mesanesi sıcak bir sıvıyla doluymuş gibi hissetmesine yol açıyordu.

“Biliyorsun,” diye tekrarladı Flagg.

“Hayır, ben...”

Flagg dahili telefona tekrar eğildi. “Lloyd gitti mi?”

“Hayır, buradayım.”

“Dayna’nın motosikletinin bakımını biraz beklet,” dedi Flagg. “Halletmemiz gereken bir...” Gözleri parlayarak Dayna’ya baktı, “...mesele var.”

“Tamam.”

Dahili telefon kapandı. Flagg ellerini kavuşturdu ve gülümseyerek ona baktı. Uzun bir süre boyunca gözlerini üstünden ayırmadı. Dayna terlemeye başladı. Flagg’in gözleri giderek daha da büyüyordu, rengi de koyulaşıyor gibiydi. Çok eski, çok derin iki kuyuya bakıyordu sanki. Dayna bu kez gözlerini kaçırmayı başaramadı.

“Söyle,” dedi Flagg yumuşacık bir sesle. “Söyle de bir tatsızlık yaşamayalım tatlım.”

Dayna çok uzaklardan gelen kendi sesini duydu. “Bütün hepsi bir senaryoydu, değil mi? Tek perdelik küçük bir oyun.”

“Ne kastettiğini anlamadım hayatım.”

“Çok iyi anladın. Hatan, Lloyd’un fazla çabuk cevap vermesiydi. Burada sen daha leb demeden insanlar bir çuval leblebiyi önüne getiriyor. Az önceki talimatından sonra Lloyd’un çoktan motosikletimi götürmüş olması gerekirdi. Ama olduğu yerde kalmasını söyledin, çünkü beni göndermeye niyetin yoktu.”

“Tatlım, paranoyaklık ediyorsun. Galiba o adamlarla yolculuk ederken yaşadıklarının etkisi. Gezici hayvanat bahçesinden bahsediyorum. Çok korkunç olmalı. Şimdi de korkunç şeyler yaşanabilir. Öyle olmasını istemeyiz, değil mi?”

Dayna’nın gücü bedenini terk ediyor, bacaklarından aşağı akıp gidiyor gibiydi. İradesinin kalan son damlasıyla uyuşuk sağ elini yumruk haline getirdi ve kendi sağ gözünün üstüne indirdi. Kafasının içinde bir acı patlaması oldu ve görüşü bulanıklaştı. Başı geri savruldu ve kapıya çarptı. Bakışları onunkilerden ayrılınca irade gücünü ve direncini geri kazandığını hissetti.

“Ah, gerçekten iyiymişsin,” dedi boğuk bir sesle.

“Kim olduğunu biliyorsun,” dedi Flagg. Masadan kalkıp ona doğru yürüdü. “Biliyorsun ve bana söyleyeceksin. Kendine yumruk atman bir işe yaramaz tatlım.”

“Sen nasıl bilmiyorsun?” diye bağırdı Dayna. “Yargıcı bildin, beni de bildin! Peki neden onu...”

Elleri korkunç bir güçle omuzlarını kavradı. Çok soğuklardı. Mermer gibi soğuk. “Kimi?”

“Bilmiyorum.”

Dayna’yı bir bez bebekmiş gibi sarstı. Dudakları hâlâ gülümsüyordu ama suratında korkunç bir ifade vardı. Elleri soğuktu ama yüzünden çöl sıcaklığı yayılıyordu. “Biliyorsun. Söyle. Kim?”

“Sen niye bilmiyorsun?”

“Çünkü göremiyorum!” diye kükredi ve Dayna’yı odanın diğer ucuna savurdu. Dayna kemiksiz bir et yığını gibi yere yığıldı ve adamın yüzünün loş odada üzerine eğildiğini görünce mesanesi boşalıverdi. Ilık idrar, bacaklarına doğru aktı. Flagg’in yüzündeki iyi niyetli, yardımsever ifade yok olmuştu. Randall Flagg artık yoktu. Artık odada Yürüyen Adam’la, Uzun Adam’la, esas adamla birlikteydi; Tanrı yardımcısı olsun.

“Söyleyeceksin,” dedi. “Bilmek istediğim her şeyi söyleyeceksin.”

Dayna, ona baktıktan sonra yavaşça ayağa kalktı. Kolunun ön kısmındaki bıçağın ağırlığını hissedebiliyordu.

“Pekâlâ, söyleyeceğim,” dedi. “Yaklaş.”

Kara Adam sırıtarak ona doğru bir adım attı.

“Hayır, daha yakına. Kulağına söylemek istiyorum.”

Daha da yaklaştı. Dayna yakıcı sıcaklığı, dondurucu soğuğu hissedebiliyordu. Kulakları çınlıyordu. Burnuna rutubet ve çürüme kokusu geliyordu. Delilik, karanlık bir kilerdeki çürümüş sebzelerin kokusu gibi hissediliyordu.

“Biraz daha yaklaş,” diye fısıldadı.

Kara Adam bir adım daha attı ve Dayna sağ bileğini hızla çevirdi. Yayın sesini duydu. Ağırlık, eline geliverdi.

“Al bakalım!” diye haykırarak karnını deşmek, onu bağırsakları dışarı sarkar halde bırakmak niyetiyle kolunu hızla kaldırdı. Ama Kara Adam ellerini kalçalarına koyup başını geri atarak kahkahalarla gülmeye başladı.

“Hiç güleceğim yoktu!” dedi ve yeni bir kahkaha krizine girdi.

Dayna aptalca eline baktı. Mavi Chiquita etiketli, kocaman bir muz tutuyordu. Dehşetle muzu bırakıverdi. Halının üstüne düşen muzun şekli, Flagg’in sırıtışını taklit ediyor gibiydi.

“Söyleyeceksin,” diye fısıldadı Flagg. “Kuş gibi öteceksin.”

Dayna bunun kaçınılmaz olduğunu biliyordu.

Hızla döndü. O kadar çabuk hareket etmişti ki Kara Adam bile bir an için şaşırdı. Kara ellerinden biri uzandı ama sadece bluzunun arkasını yakalayabildi. Elinde işe yaramaz bir kumaş parçası kaldı.

Dayna cam duvara doğru atıldı.

“Hayır!” diye haykırdı Flagg. Dayna arkasından kara bir rüzgâr gibi atıldığını hissedebiliyordu.

Başını eğip bacaklarının tüm gücüyle koştu ve cama tosladı. Bir çıtırtı oldu ve inanılmayacak kadar kalın cam parçalarının aşağıdaki personel otoparkına düştüğünü gördü. Çarptığı noktadan bütün cama cıva damarları gibi çatlaklar yayıldı. Aldığı ivmeyle bedeni yarıya kadar camdan dışarı çıktı ve orada kanlar içinde sıkışıp kaldı.

Ellerini omuzlarında hissetti ve istediğini elde etmesinin ne kadar süreceğini merak etti. Bir saat? İki? Ölümünün yakın olduğunu hissediyordu ama bu yeterli değildi.

Gördüğüm Tom’du ama onu hissedemiyorsun ya da yaptığın her neyse onu başaramıyorsun, çünkü o farklı, o...

Flagg, onu içeri çekiyordu.

Dayna başını hızla savurarak kendini öldürdü. Jilet keskinliğindeki cam parçası boğazına saplanıverdi. Bir başkası, sağ gözüne girdi. Vücudu bir anlığına katılaştı ve elleri cama çarptı. Sonra gevşedi. Kara Adam’ın ofise geri çektiği, sadece kanlı bir et yığınıydı.

Dayna’nın muzaffer bir şekilde öldüğünü söylemek mümkündü.

Flagg öfkeyle uluyarak cesedi tekmeledi. Ölü bedenin tepkisizliği ve gevşekliği, hiddetini daha da artırdı. İçinde bir yerlerde bir ivme makinesi hayata gelmiş, bir elektrik alanı yaratıp onu bir pile çevirmiş gibi saçlarından kıvılcımlar saçılmaya başladı. Gözleri kapkara alevlerle parlıyordu. Uluyarak tekmeledi, tekmeledi.

Dışarıda beklemekte olan Lloyd ve diğerlerinin benzi soldu. Birbirlerine baktılar. Sonunda artık dayanamayacak duruma geldiler ve Jenny, Ken ve Whitney hiçbir şey duymuyormuş ve duymamaya devam etmeye kararlıymış gibi ciddi ifadelerle oradan uzaklaştı.

Geride sadece Lloyd kaldı. İstediği için değil, ondan kalması beklendiği için. Ve Flagg nihayet onu çağırdı.

Büyük masanın gerisinde, bağdaş kurmuş oturuyordu. Elleri, dizlerinin üstündeydi. Lloyd’un başının üstünden boşluğa bakıyordu. Esintiyi hisseden Lloyd başını çevirip bakınca cam duvarın ortasında bir boşluk olduğunu gördü. Etrafındaki sivri parçalar, kandan yapış yapış olmuştu.

Yerde, insanı andıran bir şekil, perdeye sarılmış halde yatıyordu.

“Kurtul şundan,” dedi Flagg.

“Tamam.” Sesi boğuk bir fısıltıya dönüştü. “Başını da alayım mı?”

“Hepsini al, şehrin doğusuna götür, üstüne gaz dök ve yak. Duydun mu? Yak! Yak kahrolası şeyi!”

“Tamam.”

“Evet,” dedi Flagg sakince.

Ağzı kupkuru olan Lloyd titreyerek, neredeyse korkuyla inleyerek yerdeki yığını kaldırmaya uğraştı. Altı yapış yapıştı. Yığın, kollarının arasında u şeklini aldı ve kayıp tekrar yere düştü. Lloyd panik içinde ona baktı ama Flagg hâlâ sakince dışarı bakıyordu. Lloyd cesedi tekrar kavradı, sıkıca tuttu ve kapıya doğru sürüklemeye başladı.

“Lloyd?”

Lloyd durup baktı. Boğazından bir inilti yükseldi. Flagg hâlâ bağdaş kurmuş bir şekilde ama artık masanın otuz santim kadar yukarısında boşlukta duruyor ve hâlâ sakince odanın karşısına bakıyordu.

“N... ne?”

“Sana Phoenix’te verdiğim anahtar hâlâ duruyor mu?”

“Evet.”

“El altında bulundur. Vakit yaklaştı.”

“Ta... tamam.”

Bekledi ama Flagg bir daha konuşmadı. Karanlıkta bir Hint fakiri pozisyonunda süzülüyor, hafifçe gülümseyerek dışarı bakıyordu.

Lloyd hayatına ve akıl sağlığına sahip olmaktan mutlu bir şekilde hızla ofisten çıktı.

Vegas’ta o gün sakin geçti. Lloyd saat iki sularında gaz kokarak geri döndü. Rüzgârın şiddeti artmaya başlamıştı. Saat beş olduğunda iyice sertleşmişti. Otel binaları arasında ıslık çalarak esiyordu. Temmuz ve ağustosta hiç sulanmadıkları için ölmeye başlamış olan palmiyelerin yaprakları, parçalanmış savaş bayrakları gibi savruluyordu. Tuhaf şekilli bulutlar, gökyüzünde birikmeye başlamıştı.

Whitney Horgan ve Ken DeMott, Cub Bar’da oturmuş yumurtalı sandviç yiyerek şişe bira içiyordu. Üç yaşlı kadın –herkes onlara Tuhaf Kardeşler diyordu– şehrin dışında tavuk besliyor ve yumurtalara kimse doyamıyordu. Dinny McCarthy, Whitney ve Ken’in arkasındaki boş barbut masalarından birinde oyuncak askerleriyle mutlu bir şekilde oynuyordu.

“Şu ufaklığa bak,” dedi Ken keyifli bir şekilde. “Biri ona bir saatliğine göz kulak olup olamayacağımı sordu. Bıraksalar bütün hafta bakarım. Keşke benim olsaydı. Karım bir kere hamile kalabildi ve erken doğum yaptı. Çocuk üçüncü gün öldü.” Lloyd içeri girince başını kaldırıp baktı.

“Hey, Dinny!” diye seslendi Lloyd.

“Yoyd! Yoyd!” diye bağırdı Dinny. Masanın kenarından aşağı atladı ve ona doğru koştu. Lloyd, onu kaldırıp havada döndürdü ve sonra sıkıca sarıldı.

“Lloyd’a öpücük yok mu?” diye sordu.

Dinny, onu şap şup öptü.

“Bak sana ne vereceğim,” dedi Lloyd ve göğüs cebinden bir avuç Hershey’s Kisses çikolatası çıkardı.

Dinny’nin yüzü mutlulukla parladı ve çikolataları aldı. “Yoyd?”

“Ne var Dinny?”

“Neden gaz kokuyorsun?”

Lloyd gülümsedi. “Çöpleri yakıyordum ufaklık. Hadi sen oynamaya devam et. Annen şimdi kim?”

“Angelina.” Angeyeena diye telaffuz etmişti. “Sonra yine Bonnie. Bonnie’yi seviyorum. Ama Angelina’yı da seviyorum.”

“Sakın ona, Lloyd’un sana çikolata verdiğini söyleme. Yoksa Angelina Lloyd’u döver.”

Dinny söylemeyeceğine söz verdi ve Angelina’nın Lloyd’u dövmesi fikrine gülerek oyuncaklarının yanına gitti. Biraz sonra, ağzı çikolatayla dolu bir halde ordusunu dizmeye devam ediyordu. Whitney beyaz önlüğüyle geldi. Lloyd’a iki sandviç ve soğuk bir şişe Hamm’s getirmişti.

“Sağ ol,” dedi Lloyd. “Nefis görünüyor.”

“Ev yapımı Suriye ekmeği,” dedi Whitney gururla.

Lloyd bir süre sessizce yedikten sonra sordu. “Onu gören oldu mu?”

Ken başını iki yana salladı. “Galiba yine gitti.”

Lloyd bunu bir süre düşündü. Dışarıda, çölde yalnız ve kaybolmuş gibi uğuldayan rüzgâr her zamankinden şiddetli bir şekilde esiyordu. Dinny başını bir an huzursuzca kaldırdıktan sonra oyununa geri döndü.

“Bence bu civarda bir yerde,” dedi Lloyd sonunda. “Sebebini bilmiyorum ama bence öyle. Bir şeyin olmasını bekliyor ama ne olduğu meçhul.”

Whitney alçak sesle sordu. “Sence kızdan istediğini öğrenebildi mi?”

“Hayır,” dedi Lloyd, Dinny’yi izleyerek. “Sanmıyorum. Her nasılsa işler istediği gibi gitmedi. Kız... ya şanslı çıktı ya da beklemediği bir hamle yaptı. Ve bu pek sık yaşanmaz.”

“Uzun vadede fark etmeyecek,” dedi Ken ama yine de endişeli görünüyordu.

“Doğru.” Lloyd bir süre rüzgârı dinledi. “Belki Los Angeles’a geri dönmüştür.” Ama hiç sanmıyordu ve düşünceleri yüzünden okunuyordu.

Whitney mutfağa gidip birer bira daha getirdi. Huzursuz düşüncelere dalarak sessizce içtiler. Önce yargıç, şimdi de kız. İkisi de ölmüştü. Ve ikisi de konuşmamıştı. İkisine de zarar verilmemesini istemişti ama olmadı. Mantle, Morris ve Ford’lu Yankee takımının dünya şampiyonasında ilk iki maçını kaybetmesi gibi bu da onlar için inanılması zor ve korkutucuydu. Şiddetli rüzgâr bütün gece dinmedi.

63. Bölüm

Dinny 10 Eylül günü öğleden sonra otellerin ve kumarhanelerin yoğun olduğu bölgenin hemen kuzeyindeki küçük parkta oynuyordu. O haftaki “annesi” Angelina Hirschfield parktaki banklardan birine oturmuş, Las Vegas’a yaklaşık beş hafta önce, Angie’den on gün kadar sonra gelmiş olan genç bir kızla konuşuyordu.

Angie Hirschfield yirmi yedi yaşındaydı. Kız ondan on yaş küçüktü. Dar bir kot şortla minik bir bluz giymişti. Genç, diri vücuduyla çocuksu, somurtkan, biraz da aptal görünen yüzü, iğrenç denebilecek bir tezat oluşturuyordu. Sohbet monotondu ve sonu gelmeyecek gibiydi: rock yıldızları, seks, Indian Springs’teki silahlar üzerindeki Cosmoline koruyucuyu temizleme işinin sıkıcılığı, seks, pırlanta yüzüğü, seks, çok özlediği televizyon programları ve seks.

Angie, kızın gidip biriyle sevişmesini ve onu rahat bırakmasını diledi. Ve bu kızın geçici annelik sırası geldiğinde Dinny’nin en az otuz yaşında olmasını.

Tam o sırada Dinny başını kaldırdı, gülümsedi ve seslendi. “Tom! Hey, Tom!”

Saman sarısı saçlı, iri bir adam, sefertasını bacağına vurarak paytak paytak yürüyordu.

“Adam sarhoş galiba,” dedi kız, Angie’ye.

Angie gülümsedi. “Hayır, o Tom. O...”

Dinny yerinden fırlamış, bağırarak Tom’a doğru koşuyordu. “Tom! Bekle, Tom!”

Tom sırıtarak döndü. “Dinny! Hey... hey!”

Dinny, Tom’un kucağına atladı. Sefertasını bırakan Tom, onu yakalayıp havada döndürdü.

“Beni uçak yap Tom! Uçak olayım!”

Tom, Dinny’nin bileklerini tuttu ve çocuğu hızla çevirmeye başladı. Merkezkaç kuvveti, çocuğun bacaklarını yere paralel olacak şekilde havalandırdı. Dinny neşeyle kahkahalar atıyordu. Tom birkaç tur döndürdükten sonra onu şefkatle yere bıraktı.

Dengesini sağlamaya çalışan Dinny neşeyle kıkırdayarak birkaç sarsak adım attı.

“Yine yap Tom! Yine döndür!”

“Olmaz, yoksa kusarsın. Hem Tom’un eve gitmesi gerekiyor. Aman, evet.”

“Tamam Tom. Güle güle!”

“Bence Dinny en çok Lloyd Henreid ve Tom Cullen’ı seviyor,” dedi Angie. “Tom Cullen basit ama...” Dönüp ona bakınca sustu. Kız kısılmış gözler ve düşünceli bir ifadeyle Tom’a bakıyordu.

“Yanında bir adamla mı geldi?” diye sordu kız.

“Kim? Tom mu? Bildiğim kadarıyla hayır. Bir buçuk hafta önce tek başına geldi. Özgür Bölge’deymiş ama oradan kovulmuş. Bana sorarsan onların kaybı, bizim kazancımız.”

“Yanında bir dilsiz yok muydu? Sağır dilsiz biri?”

“Sağır dilsiz mi? Hayır, yalnız geldiğinden eminim. Dinny, onu çok seviyor.”

Kız, Tom’u gözden kaybolana dek izledi. Pepto-Bismol şişesini hatırladı. Ve, sana ihtiyacımız yok, yazılmış olan notu. Sanki bin yıl önce, Kansas’ta yaşanmıştı. Onlara ateş etmişti. Keşke öldürebilmiş olsaydı. Özellikle de dilsizi.

“Julie? İyi misin?”

Julie Lawry cevap vermedi. Gözünü Tom Cullen’ın gittiği yöne dikmişti. Kısa bir süre sonra gülümsemeye başladı.

64. Bölüm

Ölmek üzere olan adam Permacover defteri açtı, kaleminin kapağını çıkardı, bir an duraksadı ve ardından yazmaya başladı.

Garipti; bir zamanlar kalemi sayfaları sihirli bir şekilde boydan boya kaplarken şimdi kelimeleri güçlükle yazıyor; harfler, kendi özel zaman makinesinde ilkokul birinci sınıfa bir yolculuk yapmış gibi beceriksizce çizilmiş görünüyordu.

O günlerde annesi ve babası onu hâlâ biraz da olsa severdi. Amy henüz kabak çiçeği gibi açılmamış, kendisi ise Ogunquit’in Şişkosu ve Potansiyel Homoseksüel ilan edilmemişti. Gün ışığıyla yıkanan mutfaktaki masada, yanında bir bardak kola ile oturup Tom Swift kitaplarından birini kelimesi kelimesine bir deftere –mavi çizgili– yavaş yavaş geçirdiğini hatırlıyordu. Annesinin oturma odasından gelen sesini duyabiliyordu. Bazen telefonda konuşuyor olurdu, bazen de komşulardan biriyle.

Bebeklik kilolarıymış, doktor öyle söylüyor. Tanrıya şükür salgıbezlerinde bir sorun yok! Ve çok zeki!

Kelimelerin harf harf büyümesini izlemek. Cümlelerin kelime kelime büyümesini. Paragrafların birer tuğla gibi lisan denen büyük kale duvarını örüşünü.

“En büyük icadım olacak,” diyordu Tom etkileyici bir şekilde. “Plakayı çektiğimde olacakları izleyin, ama Tanrı aşkına gözlerinizi koruyun!”

Dilin tuğlaları. Bir taş, bir yaprak, bulunmamış bir kapı. Sözcükler. Dünyalar. Büyü. Hayat ve ölümsüzlük. Kudret.

Kimden aldığını bilmiyorum Rita. Belki dedesindendir. Çok iyi, sevilen bir rahipti ve vaazlarının muhteşem olduğunu söylerlerdi...

Zaman geçtikçe harflerin gelişme göstermesini izlemek. Birbirleriyle bağlantı kurduklarını görmek, bastırmak geçmişte kalmıştı, artık yazı vardı. Düşünceleri ve olaylar dizisini toparlamak. Bütün dünya bundan ibaretti ne de olsa; düşünceler ve olaylar bütünü. Nihayet bir daktilo edinmişti ve o sıralarda ona fazla bir şey kalmamıştı; Amy lisedeydi. Ulusal Onur Topluluğu’ndaydı, amigo kızlardan biriydi, tiyatro kulübünde, münazara grubundaydı, bütün notları A’ydı, dişlerindeki teller önceki yıl çıkarılmıştı, dünyadaki en iyi arkadaşı Frances Goldsmith’ti ve kardeşi bebeklik kilolarından, on üç yaşma gelmiş olmasına rağmen hâlâ kurtulamamış, o da kendini savunmak için ağır konuşmaya başlamış ve içinde giderek artan bir dehşetle hayatın ne olduğunu, gerçekte ne olduğunu, anlamaya başlamıştı: Dinsizlerin kaynamakta olan koca tenceresiydi ve kendisi, tencerede tek başına yavaşça haşlanmakta olan misyonerdi. Daktilo, geri kalanının kilidini açmıştı. İlk başta yavaştı, çok yavaştı ve mütemadiyen yaptığı yazım hataları fazlasıyla sinir bozucuydu. Sanki daktilo aktif bir şekilde –ama sinsice– iradesine karşı geliyordu. Ancak daha iyi kullanabildikçe makinenin gerçekte ne olduğunu kavramıştı... zihniyle, fethetmek niyetinde olduğu boş sayfa arasında büyülü bir aracıydı. Süpergrip salgını vurduğu sırada dakikada yüz kelimeden fazla yazabiliyordu, nihayet yazma hızı, düşünme hızına biraz yaklaşabilmişti. Yine de el yazısıyla yazmayı hiçbir zaman bırakmamıştı. Moby Dick’in, Kırmızı Harf’in ve Kayıp Cennet’in el yazısı ile yazılmış olduğunu hiç unutmuyordu.

Frannie’nin, günlüğünde gördüğü yazısını yıllar içinde geliştirip o hale getirmişti –ne paragraf, ne satır boşluğu, ne göze bir duraklama fırsatı. Çok çaba gerektiriyordu –kramplara sebep olan, korkunç bir çaba– ama aşkla yazıyordu. Daktiloyu isteyerek ve minnetle kullanmıştı, ama en iyi eserlerini el yazısıyla çıkardığına inanıyordu.

Ve kendini son ifade edişi yine el yazısıyla olacaktı.

Başını kaldırıp baktı ve akbabaların Randolph Scott’ın oynadığı bir cumartesi gündüz filminden veya bir Max Brand romanından fırlamış gibi gökyüzünde daireler çizdiğini gördü. Bu anın bir romanda geçtiğini düşündü: Harold gökyüzünde daireler çizerek bekleyen akbabaları gördü. Onlara bir süre sakince baktıktan sonra tekrar günlüğüne yazmaya başladı.

Tekrar günlüğüne yazmaya başladı.

Sonunda yine sarsılan bedeninin elverdiği en iyi sonuç olan, ilkokul günlerindeki sarsak el yazısına dönmüştü. Güneşli mutfağı, cam bardakta kolayla ve eski, küflü Tom Swift kitaplarını acı içerisinde anımsadı. Nihayet annesiyle babasını mutlu edebileceğini düşündü (ve yazdı). Bebeklik kilolarından kurtulmuştu. Ve teknik olarak hâlâ bakir olmasına rağmen ahlaki açıdan homoseksüel olmadığından emindi.

Ağzını açıp çatlak bir sesle konuşmaya başladı. “Dünyanın tepesi anne.”

Sayfayı yarılamıştı. Önce yazdıklarına, sonra kırılıp çarpılmış bacağına baktı. Kırık kelimesi fazla iyimser bir tanımdı aslında. Paramparça olmuştu. Beş gündür bu kayanın gölgesinde oturuyordu. Yiyeceklerinin tümü bitmişti. İki kez şiddetli yağmur yağmış olmasa önceki gün veya iki gün önce susuzluktan ölürdü. Bacağı çürüyordu. İğrenç bir koku salgılayarak şişmiş, pantolonunun kumaşını sosis zarı gibi germişti.

Nadine gideli çok olmuştu.

Harold yanında duran tabancayı aldı ve içindeki kurşunları kontrol etti. Sadece o gün belki yüz kere kontrol etmişti. Yağmur bastırdığı sıralarda tabancanın ıslanmaması için büyük özen göstermişti. İçinde üç kurşun vardı. İlk ikisini, Nadine tepeden bakıp yalnız devam edeceğini söylediğinde ona ateş ederek harcamıştı.

Nadine içte, Harold, Triumph motosikletin üstünde dış taraftaydı ve kör bir virajı dönüyorlardı. Colorado Batı Yamacı’nda, Utah sınırına yüz kilometre mesafedeydiler. Yolun dışında bir yağ birikintisi vardı ve Harold o günden beri bu yağ birikintisini düşünüyordu. Neredeyse kusursuzdu. Yağ nereden sızmıştı? Son iki aydır oradan hiçbir aracın geçmediği kesindi. Daha önce oluşmuşsa bu süre içerisinde mutlaka kururdu. Sanki kızıl göz onları izliyor, Harold’ı saf dışı bırakmak için fırsat kolluyordu. Herhangi bir sorun çıkma olasılığına karşı dağlardan geçerken yanında olmasına izin vermiş, sonra da ondan kurtulmuştu. Ne de olsa artık görevini tamamlamıştı.

Triumph bariyere çarpmış, Harold bir böcek gibi üzerinden havaya savrulmuştu. Sağ bacağında korkunç bir acı hissetmiş, kırılırken çıkan çıtırtıyı duymuştu. Canhıraş bir çığlık atmıştı. Sonra dik bir açıyla aşağıdaki geçide inen sert toprak üzerinde yuvarlanmaya başlamıştı. Hızla akan suyun sesini duyabiliyordu.

Yere sertçe çarpmış, havada bir takla atmış, tekrar çığlık atmış, yine sağ bacağının üstüne düşmüş, bir yerinden daha kırıldığını duymuş, tekrar havaya fırlamış, düşmüş, yuvarlanmış ve nihayet yıllar önce bir fırtına sırasında devrilmiş olan bir ağacın gövdesine çarparak olduğu yerde hareketsiz kalmıştı. Ağaç orada olmasa kendini buz gibi suda bulacak ve akbabalar yerine alabalıklara yem olacaktı.

Defterine iri, titrek harflerle yazdı: Nadine’i suçlamıyorum. Bu doğruydu. Ama o sırada suçlamıştı.

Sarsılmış, şok olmuş, her tarafı yara bere içinde, sağ bacağı acıyla adeta çığlık atar halde yerinde doğrulmuş, tepeye doğru biraz sürünmüştü. Nadine’in tepeden, bariyerin üzerinden aşağı baktığını görebiliyordu. Suratı, bir oyuncak bebeğin yüzü gibi minik ve bembeyazdı.

“Nadine!” diye bağırmıştı. Sesi hırıltılıydı. “İp! Soldaki çantada!”

Nadine, ona bakmaya devam etmişti. Tam duymadığını düşünerek tekrar seslenmeye hazırlanmışken Nadine’in başını yavaşça iki yana salladığını görmüştü.

“Nadine! İp olmadan yukarı çıkamam! Bacağım kırıldı!”

Nadine cevap vermemişti. Tek yaptığı aşağı bakmaktı. Artık başını bile sallamıyordu. Harold, kendini çok derin bir kuyudaymış gibi hissetmeye başlamıştı. Nadine de kuyunun ağzından ona bakıyordu sanki.

“Nadine, ipi bana at!”

Diri diri gömülen bir adamın tabut içinde yattığı mezarın kapısının kapanırken çıkardığı gıcırtı kadar korkunç o baş sallayışını yine gördü.

“NADİNE! TANRI AŞKINA!”

Sonunda Nadine konuşmaya başladı. Sesi çok yüksek değildi, ama dağların o derin sessizliğinde çok net duyuluyordu. “Bunların hepsi ayarlanmıştı Harold. Yola devam etmem lazım. Üzgünüm.”

Ama kıpırdamadan duruyor, bariyerin üzerinden yaklaşık altmış metre aşağıdaki Harold’a bakmaya devam ediyordu. Sinekler, düşerken çarptığı ve kanının bulaştığı kayalar üzerinde uçuşmaya başlamıştı bile.

Harold yaralı bacağını sürükleyerek tepeye doğru sürünmeye başlamıştı. Önceleri nefret etmiyordu, ateş etme isteği duymamıştı. O an en önemli şey, yüz ifadesini görebilecek kadar yaklaşabilmek gibi geliyordu.

Öğle vaktini biraz geçiyordu. Hava sıcaktı. Ter damlaları yüzünden süzülüp tırmanmakta olduğu keskin kayaların ve çakılların üstüne damlıyordu. Dirseklerinden ve sol bacağından destek alarak sakat bir böcek gibi ilerliyordu. Sıcak nefesi, boğazını kızgın bir eğe gibi tahriş ediyordu. Bu şekilde ne kadar devam ettiğini bilmiyordu, ama bir iki kez kırık bacağını bir kaya çıkıntısına çarpmış ve hissettiği derin acı yüzünden bayılacak gibi olmuştu. Birçok kez de çaresizce inleyerek geri kaymıştı.

Sonunda daha fazla ilerlemesinin mümkün olmadığını görüp kendini aptal gibi hissetmişti. Aradan üç saat geçmiş, gölgeler uzamıştı. Başını kaldırıp tepeye en son ne zaman baktığını bilmiyordu, bir saatten fazla olduğu muhakkaktı. Acı içinde, sadece ilerleyişine odaklanmıştı. Nadine muhtemelen çoktan gitmişti.

Ama hâlâ oradaydı ve Harold sadece yedi sekiz metre ilerleyebilmiş olmasına rağmen Nadine’in yüz ifadesi cehenneme yaraşacak kadar netti. Yüzünde keder vardı, ama gözleri donuk ve uzaktı.

Gözleri onunlaydı.

O an Nadine’den nefret etmeye başlamış ve omuz askısındaki tabancaya uzanmıştı. Colt tepeden aşağı yuvarlanırken düşmemişti, hâlâ yerindeydi. Sırtını onun göremeyeceği bir şekilde kamburlaştırarak tabancayı almıştı.

“Nadine...”

“Böyle daha iyi Harold. Senin için daha iyi, onun elinde çok daha fazla acı çekerdin. Anlıyorsun, değil mi? Onunla yüz yüze gelmeyi hiç istemezsin Harold. Ona göre bir tarafa ihanet eden, rahatlıkla diğer tarafa da eder. Seni öldürür ama önce çıldırtır. Bu güce sahip. Bana seçenek sundu. Ya böyle olacaktı ya da onun istediği gibi. Ben böyle olmasını tercih ettim. Cesur davranırsan hemen son verebilirsin. Ne demek istediğimi anlamışsındır.”

Yaralı dirseğinin ardına gizlediği tabancanın kurşunlarını daha sonra yüzlerce (belki binlerce kez) yapacağı gibi kontrol etmişti.

“Peki ya sen?” diye seslenmişti. “Sen ihanet etmedin mi sanki?”

Nadine’in sesi üzgündü. “Ben kalben ona daima sadık kaldım.”

“Bence ona tam orada ihanet ettin,” diye bağırmıştı Harold ona. Yüzüne samimi bir ifade kondurmaya çalışarak aradaki mesafeyi hesap etmeye çalışmıştı. En fazla iki el ateş etme şansı olacaktı. Ve tabanca riskli bir silahtı. “Bence o da bunun farkında.”

“Bana ihtiyacı var,” demişti Nadine. “Benim de ona. Sen hiçbir zaman buna dahil değildin Harold. Ona ihanet etseydim o küçük şeyi yapmana izin verirdim. O zaman her şey mahvolurdu. Dökülen onca kan, kaybedilen hayatlar ve yaşanan acılardan sonra en ufak riski bile göze alamazdım. Ruhlarımızı birlikte sattık Harold. Ama tam karşılığını isteme hakkına sahip olmamı sağlayacak avantaj hâlâ elimde.”

“Sana tam karşılığı göstereceğim,” demişti Harold ve dizleri üzerinde yükselmişti. Güneş, göz kamaştırıcıydı. Başı şiddetle dönmüş, şaşkınca itiraz eden sesler –bir ses– duymuştu. Tetiği çekmişti. Patlama sesi kayalarda yankılanmıştı. Nadine’in suratında komik sayılabilecek bir hayret ifadesi belirmişti.

Harold zafer sarhoşluğuyla düşünmüştü: Yapacak cesaretim olduğunu sanmıyordu. Nadine’in ağzı, şaşkınca o şeklini almıştı. Gözleri iri iriydi. Parmakları, piyanoda anormal bir parça çalmak üzereymiş gibi gerildi. Öyle güzel bir andı ki Harold zafer mutluluğuna kapılmış, ıskaladığını anlayana dek onun için değerli birkaç saniyeyi kaybetmişti. Fark ettiğinde tabancayı tekrar doğrultmuş, sol eliyle sağ bileğini tutarak nişan almaya çalışmıştı.

“Harold! Dur! Yapamazsın!”

Yapamaz mıyım? Tetiği çekmek kadar basit bir işi yapamayacak mıyım? Tabii yaparım.

Nadine kıpırdayamayacak kadar şaşırmış görünüyordu. Harold tabancanın namlusunu kadının boğazına doğru çevirdiğinde içinde, her şeyin böyle anlamsız bir şiddet gösterisiyle biteceğine dair soğuk bir kesinlik hissi belirmişti.

Tetiği çekmesiyle her şey bitecekti.

Ama tam o sırada iki şey olmuştu. Teri akıp gözüne girerek görüşünü bulanıklaştırmıştı. Ve kaymaya başlamıştı. Daha sonra kendine çakıltaşlarının gevşediğini veya kırık bacağının büküldüğünü ya da ikisinin birden olduğunu söylemişti. Ama sanki... itilmişti ve takip eden uzun günler ve gecelerde kendini aksine inandırmayı başaramamıştı. Gündüz vakti inatla son derece mantıklı bir şekilde düşünüyor, ama geceleri karanlıkta, o gün kendisini Kara Adam’ın ittiğinden emin oluyordu. Nadine’in boğazına saplanacak olan kurşun, Harold kayıverince gökyüzüne yönelmişti. Harold da devrilmiş ağaç gövdesine kadar paldır küldür yuvarlanmış, bacağını bilekten kasığa dek yükselen dayanılmaz bir acı sarmıştı.

Ağaca çarptığı an bayılmıştı. Kendine geldiğinde neredeyse gece yarısı oluyordu. Dörtte üçü görünen ay, gökyüzünde yükselmeye başlamıştı. Nadine ise gitmişti.

İlk geceyi yola geri dönemeyeceğinden, orada öleceğinden emin bir şekilde dehşet içinde geçirmişti. Sabah olunca yine de tırmanmayı denemiş, kan ter içinde debelenerek acıyla ilerlemeye başlamıştı.

Tırmanışa saat yedi civarında, Defin Komitesi’nin büyük, turuncu kamyonlarının otogardan ayrıldığı saatte başlamıştı. Sıyrıklarla kaplı, su toplamış eliyle nihayet bariyerlere tutunabildiğinde saat beşti. Motosikletinin orada olduğunu görünce duyduğu rahatlama hissiyle ağlayacak gibi olmuştu. Aceleyle çantalardan birinden bir konserve ve açacak çıkarmış ve soğuk eti avuç avuç ağzına atmıştı. Ama tadı kötüydü. Uzun süre mücadele ettikten sonra hepsini geri çıkarmıştı.

Kaçınılmaz ölümünün yaklaştığını o an anlamış ve kırık bacağı altında kıvrılmış halde Triumph’ına yaslanıp ağlamıştı. Ondan sonra biraz uyuyabilmişti.

Ertesi gün sağanak yağmur onu iliklerine kadar ıslatıp dondurmuştu. Bacağı kangren olmuş ve kokmaya başlamıştı. Cold Woodsman’ı vücudunun ıslaklığından korumakta bir hayli güçlük çekmişti. O akşam Permacover defterine yazmaya başlamış ve el yazısının gerilemeye başladığını ilk kez o an fark etmişti. Aklına Daniel Keyes’in “Algernon için Çiçekler” adlı hikâyesi gelmişti. Hikâyede bir grup bilimadamı, zihinsel engelli bir hademeyi her nasılsa bir dâhiye çevirmişlerdi... geçici bir süre için. Sonra zavallı adam tekrar eski haline dönmeye başlamıştı. Adı neydi? Charlie bir şey, değil mi? Tabii sonra hikâyenin filmi yapılmış ve ismi Charly olmuştu. Oldukça iyi bir filmdi. Öykü kadar güzel değildi, hatırladığı kadarıyla altmışlı yıllara özgü o sanrı yaratan bokla doluydu, ama yine de iyiydi. Harold eskiden sinemaya sık gider, ayrıca evdeki videoda bolca film izlerdi. O eski günlerde dünya, Pentagon’un deyimiyle yaşanabilir bir alternatifti. Filmlerin çoğunu tek başına seyretmişti.

Defterine yazdı. Sarsak harfler yan yana gelerek kelimeleri yavaş yavaş oluşturdu:

Acaba hepsi öldü mü? Bütün kurul üyeleri? Eğer öyleyse üzgünüm. Yanlış yönlendirildim. Yaptıklarım düşünülürse çok sudan bir bahane ama yemin ederim tek mazeretim bu. Kara Adam tıpkı süpergrip kadar, hâlâ bir yerlerde kurşun kaplı haznelerinde duran atom bombaları kadar gerçek. Ve son gelip çattığında, iyi adamların daima bildiği gibi son derece korkunç bir şekilde yaşandığında, tüm o iyi adamlar Hüküm Tahtı’na yaklaşırken söylenecek tek bir şey olacak: Yanlış yönlendirildim.

Harold yazdıklarını okudu ve titreyen, zayıf eliyle kaşını düzeltti. İyi bir mazeret değildi, çok kötüydü. İstendiği kadar allanıp pullansın, yine de pis bir koku yayıyordu. Günlüğünü okuduktan sonra bu paragrafı gören biri, katıksız bir riyakâr olduğunu düşünecekti. Kendini anarşinin kralı gibi görmüş, ama Kara Adam, onu kolayca okuyup kullanmış ve sonunda yol üstünde ölümünü bekleyen, titrek bir kemik torbasına dönüştürmüştü. Bacağı iç lastik gibi şişmişti, çürük muzlar gibi kokuyordu ve tepesinde yırtıcı kuşlar kaçınılmaz sonu sabırsızlıkla bekleyerek daireler çiziyordu. Yaşadığı uzatmalı ergenliğin kurbanı olmuştu, bu kadar basitti. Kendi ölümcül hayalleriyle zehirlenmişti.

Ölüm yaklaşınca aklı başına gelmiş, hatta itibarı bir nebze geri gelmişti. Bunun kıymetini sayfada kötü görünecek sudan bahanelerle azaltmak istemiyordu.

“Boulder’da saygın bir yerim olabilirdi,” dedi yavaşça. Bu kadar susuz kalmış ve bitkin olmasaydı bu düşünce onu ağlatabilirdi. Sayfayı dolduran düzensiz harflere baktı ve gözlerini Colt’a çevirdi. Aniden her şeyin bitmesini istedi ve hayatına en gerçek, en basit şekilde son verebilmenin yollarını düşünmeye çalıştı. Aklından geçenleri kâğıda dökerek onu belki bir, belki on yıl sonra bulacak kişiye bırakmak o an hayatının en büyük amacı oldu.

Kalemi eline aldı. Düşündü. Yazmaya başladı:

Sebep olduğum tüm yıkıcı eylemler için özür diliyorum ama hepsini özgür irademle yaptığımı inkâr etmiyorum. Okulda yaptığım ödevlerde ismimi hep Harold Emery Lauder olarak yazardım, yazdıklarımı da –değersiz yazılardı– aynı şekilde imzalardım. Tanrı yardımcım olsun, ismimi bir seferinde bir ahırın çatısına bir metre boyunda kocaman harflerle yazdım. Bu yazıyı bana Boulder’da verilen isimle imzalamak istiyorum. O zaman kabul etmemiştim ama şimdi sahipleniyorum.

Aklım başımda öleceğim.

Altına özenle imzasını attı: Hawk.

Permacover defteri, Triumph’ın çantasına koydu. Kalemin kapağını taktı ve cebine itiştirdi. Colt’un namlusunu ağzına soktu ve mavi gökyüzüne baktı. Aklına çocukken oynadıkları bir oyun geldi. Diğer çocuklar onunla hep alay ederdi, çünkü Harold yapmaya bir türlü cesaret edemezdi. Arka yollardan birinde bir kum çukuru vardı; yolun kenarından atlayıp kalp durduran bir mesafe boyunca hızla düştükten sonra kumların üstünde yuvarlanırlar, sonra tekrar yola tırmanırlardı.

Harold haricindeki bütün çocuklar bunu yapardı. Harold yolun kenarına kadar gidip, tıpkı diğerleri gibi, bir... iki... üç! diye sayar ama tılsım hiç işe yaramazdı. Kök salmış gibi olduğu yerde kalırdı. Atlamaya bir türlü cesaret edemezdi. Diğerleri bazen onu kovalar. Korkak Harold, diye bağırarak peşinden koşardı.

Bir kerecik atlayabilseydim... sadece bir kez yapabilseydim... şimdi burada olmayabilirdim, diye düşündü. Eh, sonuncu hepsine bedeldir.

Bir... İki... ÜÇ!

Tetiği çekti.

Tabanca patladı.

Harold sarsıldı.

65. Bölüm

Las Vegas’ın kuzeyinde Emigrant Vadisi’nde, o gece, yabani arazide küçük bir ateş yanıyordu. Randall Flagg ateşin başında oturmuş, dalgınca küçük bir tavşanı pişiriyordu. Eti, şiş olduğunu düşündüğüm bir şeye geçirmiş, cızırdayıp ateşe yağ damlatmasını izliyordu. Hafif esinti, etin kokusunu çöle taşımış, kokuyu alan kurtlar ise gelmeye başlamıştı. Ateşin biraz ötesinde oturmuş, neredeyse dolunay halindeki aya ve pişen etin kokusuna uluyorlardı. Flagg ara sıra onlara göz ucuyla bakıyor, iki üç tanesi şiddetli bir kavgaya tutuşuyor, en güçsüzleri yok edilene dek ısırıp parçalıyorlardı. Sonra geri kalanlar burunlarını kızıl aya çevirip tekrar ulumaya başlıyordu.

Ama kurtlar artık onu sıkıyordu.

Üstünde yine kot pantolonu, yıpranmış kovboy çizmeleri ve göğüs ceplerinde iki iğnenin takılı olduğu kuzu derisinden kabanı vardı: gülen surat ve DOMUZUNUZ NASIL? Gece rüzgârı yakasını yalayıp geçiyordu.

Gidişattan hiç memnun değildi.

Rüzgârda bir uğursuzluk, terk edilmiş bir ahırın çatı katında kanat çırpan yarasalar gibi kötücül haberler vardı. Yaşlı kadın ölmüş, Flagg önce bunun iyi bir gelişme olduğunu düşünmüştü. Her şeye rağmen ondan korkuyordu. İhtiyar ölmüş, Flagg de Dayna Jurgens’e kadının komadayken öldüğünü söylemişti... ama bu doğru muydu? Artık o kadar emin değildi.

Ölmeden önce konuşmuş muydu? Konuştuysa ne söylemişti?

Ne planlıyorlardı?

Bir nevi üçüncü göz geliştirmişti. Havada yükselme yeteneği gibiydi; sahip olduğu, kabullendiği ama tam olarak anlamadığı bir şeydi. Onu gönderip... neredeyse her seferinde görebiliyordu. Ama bazen göz, gizemli bir şekilde kör oluyordu. Yaşlı kadının ölüm döşeğinde yattığı odayı, kuyruk tüyleri hâlâ Harold ve Nadine’in küçük sürprizi sayesinde yanık halde başında toplandıklarını görmüştü ama sonra görüntü kaybolmuş, kendini yine uyku tulumuna sarılmış halde çölde yatarak yıldızlı sallanan sandalyesinde oturan Cassiopeia’ya bakar ve hiçbir şey görmez halde bulmuştu. İçinde bir ses konuşmuştu: Öldü. Konuşmasını beklediler ama bir şey diyemeden öldü.

Ama artık bu sese güvenmiyordu.

Bir de casus meselesi vardı.

Yargıcın kafası uçmuştu.

Kız son anda ondan kurtulmuştu. Ve biliyordu, kahretsin! Biliyordu!

Kurtlara öfkeli bir bakış fırlattı ve neredeyse altı tanesi hışımla kavga etmeye başladı. Kumaş yırtılmasına benzer sesler çıkararak vahşet dolu bir yumak haline geldiler.

Sakladıkları bütün sırları biliyordu... üçüncü biri vardı. Peki kimdi? Defalarca gözle görmeyi denemiş, ama tek görebildiği, ayın gizemli, aptalca yüzeyiydi. A-Y, ay böyle yazılır.

Üçüncü casus kimdi?

Kız elinden nasıl kurtulmayı başarmıştı? Flagg gafil avlanmış, elinde bluzdan kopan bir parça kumaşla öylece kalakalmıştı. Sakladığı bıçaktan haberi vardı, o kısım çocuk oyuncağıydı ama camdan atlayacağını hesap edememişti. Bir de hiç tereddüt etmeden, soğukkanlı bir şekilde canına kıyışı vardı. Birkaç saniye içinde ölüp gitmişti.

Düşünceleri, karanlıktaki sansarlar gibi birbirini kovalıyordu.

İşler tam istediği gibi gitmiyor ve bu durum onu tedirgin ediyordu.

Mesela Lauder. Bir de o vardı.

Kusursuzca hareket etmişti. Tıpkı kurmalı oyuncaklar gibi. Oraya git. Buraya git. Onu yap. Bunu yap. Ama bomba sadece iki kişiyi saf dışı etmişti; tüm o planlar, onca çaba, ölmek üzere olan kara köpeğin dönüşüyle mahvolmuştu. Ve sonra... Harold’dan kurtulduğu sırada... Nadine’i öldürmeye çalışmıştı! Düşününce hâlâ o şaşkınlıkla karışık öfkeyi hissediyordu. Ve budala karı, ağzı bir karış açık halde oracıkta kalakalmış, onu öldürmesini beklemişti. Öldürülmeyi istermiş gibi. Peki Nadine ölürse bundan en büyük zararı kim görecekti?

Oğlundan başka kim?

Tavşan pişmişti. Şişten sıyırıp teneke tabağa koydu.

“Hadi bakalım denizciler, yumulun!”

Yüksek sesle güldü. Hiç denizci olmuş muydu? Galiba bir kere. Ama kesinlikle Parris Adası türünden. Boo Dinkway adında özürlü bir çocuk vardı. Birlikte...

Neydi?

Kaşlarını çatarak tabağına baktı. Minderli sopalarla Boo’yu dövmüşler miydi? Bir şekilde asarak öldürmüşler miydi? Gazla ilgili bir şeyler hatırlıyor gibiydi. Ama neydi?

Aniden hiddetlendi. Az daha yeni pişmiş yemeğini ateşe fırlatacaktı. Bunu hatırlayabilmesi gerekiyordu!

“Yumulun beyler,” diye fısıldadı ama bu kez anılara doğru yolculuğa başlayamadı bile.

Kendini kaybediyordu. Bir zamanlar altmışlı, yetmişli, seksenli yıllara bir adamın kararan bir odaya inen iki kat merdivene bakması gibi bakabilirdi. Oysa şimdi sadece süpergripten sonra olanları net bir şekilde hatırlayabiliyordu. Daha ötesi sadece ara sıra azıcık aralanıp ona bir anlığına gizemli bir nesneyi veya bir anıyı (mesela Boo Dinkway... böyle biri gerçekten varsa elbette) gösterip hemen ardından tekrar kararan bir sis bulutu gibiydi.

Doğru hatırladığından emin olduğu en eski anısı 51. Karayolu üzerinden Kit Bradenton’ın yaşadığı yer olan Mountain kentine yürümesiydi.

Doğumu. Yeniden doğuşu.

Artık tam olarak bir insan değildi, gerçi daha önce olup olmadığı da meçhuldü. Her seferinde bir katı soyulan soğan gibiydi: organize düşünce, hafıza, hatta muhtemelen irade... daha önce olduğu varsayılırsa elbette.

Tavşanı yemeye başladı.

Bir keresinde, bundan oldukça emindi, işler ters gitmeye başlayınca hızla solup yok olmuştu. Ama bu kez olmayacaktı. Bu onun zamanı, onun mekânıydı ve kendini burada gösterecekti. Üçüncü casusu henüz bulamamış olmasının veya Harold’ın son anda kontrolünden çıkıp ona vadedilmiş olan gelinini, oğlunun annesini öldürmeye kalkmasının bir önemi yoktu.

O tuhaf adam, Çöpçü Adam, çölde bir yerlerde, baş belası, endişe kaynağı Özgür Bölge’yi dünya üzerinden silecek silahların izini sürüyordu. Göz’ü, Çöpçü Adam’ı takip edemiyordu ve Flagg, onun bazı yönlerden kendisinden bile garip olduğunu düşünüyordu; barut, napalm, dinamit lokumu kokularını alıp eliyle koymuş gibi bulan bir tür av köpeği gibiydi.

Ulusal Koruma jetleri, kanatlarının altında AGM-45’lerle bir ay içinde uçmaya hazır olacaktı. Gelininin hamileliği kesinleşince, doğuya uçacaklardı.

Basketbol topuna benzeyen aya dalgınca bakarak gülümsedi.

Bir başka ihtimal daha vardı. Göz’ün ona zamanla göstereceğini düşündü. Oraya bir karga, bir kurt ya da bir peygamberdevesi –çöldeki otlar arasına dikkatle gizlenmiş bir havalandırma kapağından içeri süzülebilecek kadar küçük bir böcek– şeklinde gidebilirdi. Karanlık borularda sinsice ilerleyecek ve nihayet bir havalandırma ızgarasından içeri girecekti.

Yeraltındaydı. Sınırın Kaliforniya tarafına geçer geçmez.

İçeride sıra sıra deney tüpü vardı. Her biri özenle etiketlenmişti: süper kolera, süper şarbon, yeni ve gelişmiş bir tür frengi; hepsi de süpergribi neredeyse evrensel bir ölümcüllükle kılan değişken-antijen kabiliyeti esasına dayalıydı. Burada yüzlercesi vardı; Life Savers reklamlarında söylendiği gibi, çeşitli tatlarda.

Suyuna biraz katmaya ne dersin Özgür Bölge?

Ya da havana?

Noel için muhteşem bir lejyoner hastalığı alır mıydın? Ya da geliştirilmiş domuz gribini mi tercih edersin?

Ulusal Koruma kızağına binmiş uğursuz Noel Baba Flagg her bacadan içeri birazcık hastalık bıraksa nasıl olur?

Bekleyecek ve doğru zaman geldiğinde bilecekti.

Bir şey ona söyleyecekti.

Her şey yolunda gidecekti. Bu kez solup yok olmayacaktı. Kontrol ondaydı ve öyle kalacaktı.

Tavşan bitmişti. Midesi sıcak yemekle dolunca tekrar kendine gelmişti. Teneke tabağı alarak ayağa kalktı ve kemikleri fırlatıp karanlığın içine attı. Kurtlar hırlayarak, homurdanarak, gözleri ay ışığı altında dönerek kemiklerin başına üşüştü.

Flagg ellerini beline koydu ve aya doğru kükrercesine güldü.

Nadine ertesi sabah erken saatte Glendale kasabasından ayrıldı ve Vespa’sıyla I-15 üzerinde ilerlemeye başladı. Serbest bıraktığı kar beyazı saçları ardında dalgalanıyor, bir gelinin duvağına benziyordu.

Ona uzun süre sadık bir şekilde hizmet eden ama artık son zamanlarını yaşayan Vespa için üzülüyordu. Katettiği mesafe, çöl sıcağı, zorlu dağ yolları ve bakımsızlık etkisini göstermeye başlamıştı. Motorun artık zorlandığı sesinden belli oluyordu. Önemi yoktu. Oraya varmadan bozulursa yolun kalanını yürürdü. Peşinden kovalayan yoktu. Harold ölmüştü. Ayrıca yürümek zorunda kalırsa o bunu bilir ve onu alması için birini gönderirdi.

Harold, ona ateş etmişti! Harold, onu öldürmeye çalışmıştı!

Ne kadar düşünmemeye çalışsa da aklı dönüp dolaşıp bu konuya geliyordu. Beyni, bir köpeğin kemiğini kemirmesi gibi bu konuyu didikliyordu. Öyle olmaması gerekiyordu. Flagg patlamadan sonraki gece, Harold nihayet kamp yapabileceklerine karar verdiğinde rüyasına girmişti. Nadine’e, Harold’ın Batı Yamacı’na gelene, yani neredeyse Utah’a varana dek yanında kalmasına izin vereceğini söylemişti. Sonra çabuk ve acısız bir kazayla icabına bakılacaktı. Bir yağ birikintisi. Zahmetsizce. Çabucak.

Ama zahmetsiz ve çabuk olmamıştı ve Harold onu neredeyse öldürüyordu. Kurşun, yanağının birkaç santim ötesinden vızıldayarak geçmiş ve Nadine o zaman bile kıpırdayamamıştı. Nasıl böyle bir şey yapabildiğine, böyle bir şeye kalkışmasına nasıl izin verildiğine şaşırarak olduğu yerde şok içinde kalmıştı.

Flagg’in onu bu şekilde korkutmaya çalıştığını, kime ait olduğunu unutmaması için uyardığını düşünerek olanlara mantıklı bir açıklama getirmeye çalışmıştı. Ama akla mantığa sığmıyordu! Delilikti! Ne kadar mantıklı açıklama bulmaya çalışırsa çalışsın içinden bir ses Flagg’in Harold’ın ateş etmesine hazırlıklı olmadığını söylüyordu.

Bu sese kulağını tıkamaya çalıştı ama yapamıyordu. Ses, ona şans eseri hayatta olduğunu söylüyordu. Harold’ın kurşunu kaşlarının arasına saplanmış olabilir ve Randall Flagg’in elinden bir şey gelmeyebilirdi.

Sesi yalancılıkla suçladı. Flagg her şeyi bilirdi. Bir serçenin bile...

Hayır, o dediğin Tanrı, dedi ses amansızca. Flagg Tanrı değil. Şans eseri hayattasın, bu da bütün anlaşmaların geçersiz olduğu anlamına gelir. Ona hiçbir borcun yok. İstersen geri dönebilirsin.

Geri dönmek, ha? Çok komik. Nereye dönecekti?

Sesin buna verecek cevabı yoktu. Olsa Nadine şaşardı zaten. Kara Adam’a artık bir borcu yoksa bile bunu çok geç öğrenmişti.

Sese kulak tıkayıp çöl sabahının güzelliğine konsantre olmaya çalıştı. Ama ses kesilmedi. O kadar ısrarlı ve alçaktı ki güçlükle duyuluyordu:

Harold’ın ona karşı çıkıp seni öldürmeye kalkacağını bilmiyordu. Bilmediği başka neler vardır kim bilir? Ya bir dahaki sefere ateş eden ıskalamazsa?

Ama artık çok geçti. Günlerce, aylarca, belki de yıllarca gecikmişti. O ses neden iş işten geçmeden önce konuşmaya başlamamıştı sanki?

Ve ses, anlamış gibi sustu. Nihayet kendi başına kaldı. Hiçbir şey düşünmeden, gözlerini önünde uzanan yoldan ayırmadan Vespa’yı sürmeye devam etti. Yol onu Las Vegas’a götürüyordu. Ona götürüyordu.

Vespa öğleden sonra aksıra tıksıra durdu ve bir daha da çalışmadı. Motorun bulunduğu bölümden yanık kauçuğa benzer bir koku yayıldı. Vespa, motoru iflas etmeden önce yürüme hızında ilerliyordu zaten. Nadine birkaç kez tekrar çalıştırmayı denedi ama faydasızdı. Motor artık ölmüştü. Müstakbel kocasına doğru yaptığı yolculukta pek çok ölüme sebep olmuştu. Kalıcı Kurul’un bütün üyelerinin ve toplantıya davetli olan Özgür Bölge sakinlerinin ölümüne sebep olan patlamadan o sorumluydu. Ve bir de Harold vardı. Ayrıca Fran Goldsmith’in doğmamış çocuğunu saymayı unutmamalıydı.

Bu düşünceler üzerine midesi bulandı. Sendeleyerek yol kenarına gitti ve öğlen yediklerini çıkardı. Hava çok sıcaktı, kendini çok hasta hissediyor ve bayılacak gibi oluyordu. Kızgın güneşin kavurduğu çölde yaşayan tek varlığın kendisi olduğu bir kâbusun içinde gibiydi. Çok sıcaktı... çok.

Ağzını silerek arkasına döndü. Vespa yolun üstünde bir hayvan leşi gibi yatıyordu. Nadine bir an ona baktıktan sonra yürümeye başladı. Dry Gölü’nü geçmişti. Yani biri onu almazsa o gece yol kenarında uyuması gerekecekti. Şansı varsa sabah Las Vegas’ta olurdu. Birdenbire Kara Adam’ın oraya kadar yürümesine göz yumacağından emin oldu. Las Vegas’a sıcaktan bunalmış, bitkin, aç ve susuz halde varacak, önceki yaşamından geriye hiçbir şey kalmamış olacaktı. New England’da özel bir okulda küçük çocuklara öğretmenlik yapan kadın, tıpkı Napolyon gibi ölü olacaktı. Bu şansla eski Nadine’den geriye son kalan içindeki o endişeli, azarlayan ses olacak, o da bir süre sonra sonsuza dek susacaktı.

Yürüdü ve zaman ağır ağır ilerledi. Ter damlacıkları yüzünden aşağı süzülüyordu. Otoyolun soluk mavi gökyüzüyle birleştiği noktada hava titreşiyordu. Bluzunun düğmelerini çözüp çıkardı. Üstünde sadece beyaz pamuklu sutyeni kalmıştı. Güneş yanığı mı? Ne olmuş yani? Umurumda bile değil hayatım.

Alacakaranlık çöktüğünde cildi kıpkırmızı olmuştu. Köprücükkemikleri civarı neredeyse mordu. Akşam serinliği aniden çökünce ürperdi ve kamp malzemelerini Vespa’da bıraktığını hatırladı.

Şüpheyle etrafına bakındı ve kimileri çöl rüzgârının taşıdığı kumlar içine yarı yarıya gömülmüş arabalar gördü. Bu mezarlardan birinin içine sığınma düşüncesi onu iyice hasta etti, korkunç güneş yanıklarının acısı bile bu hissin yanında hafif kalıyordu.

Kendimde değilim, diye düşündü.

Önemi yoktu. Arabalardan birine girip yatmaktansa bütün gece yürümeyi tercih etti. Keşke yine orta batıda olsaydı. Uyuyacak bir ambar, samanlık veya yonca tarlası bulurdu. Temiz, yumuşak bir yer. Burada sadece yol, kum ve çorak çöl toprakları vardı.

Uzun saçlarını yüzünden çekerken içindeki ölme isteğini fark etti.

Güneş artık ufkun gerisindeydi. Dünya, karanlıkla aydınlığın tam ortasındaydı. Dondurucu bir rüzgâr esiyordu. İçi aniden korkuyla dolarak etrafına bakındı.

Fazla soğuktu.

Tepecikler karanlık anıtlara dönüşmüştü. Kumullar, uğursuz dev heykeller gibiydi. Kaktüslerin dikenli dalları, alçak mezarlarında yatan ölülerin suçlarcasına uzanan iskelet parmaklarına benziyordu.

Tepesinde gökyüzü kozmik bir çarktı.

Aklına bir Dylan şarkısının soğuk ve huzursuz sözleri geldi: Bir timsah gibi avlanan... mısırları talan eden...

Hemen ardından bir başka şarkıyı, aniden çok ürkütücü gelen bir Eagles şarkısını hatırladı: Seninle bu gece çölde uyumak istiyorum... etrafımızda milyonlarca yıldızla...

Birdenbire orada olduğunu hissetti.

Daha konuşmadan geldiğini anladı.

“Nadine.” Onun yumuşak sesi, koyulaşan karanlığın içinden geldi. Sesi son derece yumuşak, bir o kadar dehşet vericiydi.

“Nadine, Nadine... Nadine’i sevmeyi ne çok severim.”

Arkasına döndü ve kaçınılmaz olduğunu her zaman bildiği o anın gerçekleşmiş olduğunu gördü. Kara Adam karşısındaydı. Eski bir Chevrolet’nin (araba az önce orada mıydı, emin değildi ama yaklaştığını duymamıştı) motor kapağının üstünde bacaklarını çapraz yapmış, elleri gevşekçe dizlerinin üzerinde oturuyordu. Yüzünde müşfik bir gülümsemeyle ona bakıyordu. Ama gözleri hiç de müşfik değildi. Bu adamın şefkate benzer bir his duyması olasılığını inkâr eder gibiydiler. Nadine darağacında, altındaki kapak az önce açılmış bir adamın bacakları gibi hiç durmadan dans eden o karanlık neşeyi görebiliyordu.

“Merhaba,” dedi. “Buradayım.”

“Evet. Nihayet buradasın. Söz verildiği gibi.” Gülümsemesi yayıldı ve ellerini ona doğru uzattı. Nadine uzatılan elleri tuttu ve ona yaklaşırken vücudundan yayılan ısıyı fark etti. Uzun süredir yanmakta olan tuğla bir ocak gibi etrafına sıcaklık yayıyordu. Pürüzsüz, çizgisiz eller Nadine’inkileri kavradı ve bir kelepçe gibi sıktı.

“Ah, Nadine,” diye fısıldadı ve onu öpmek üzere eğildi. Nadine başını yıldızların soğuk ışığına doğru hafifçe çevirince Kara Adam’ın öpücüğü dudakları yerine çenesinin altındaki boşluğu buldu. Aldanmamıştı. Nadine tenine değen dudakların alaycı bir sırıtışla kıvrıldığını hissedebiliyordu.

Ondan iğreniyorum, diye düşündü.

Ama tiksinti, çok daha kötü bir şeyin üstündeki pullu katmandı sadece, uzun zamandır gizlenen bir şehvet, ezelden beri var olan ve nihayet patlama noktasına gelmiş bir sivilce, çok uzun süre önce ekşimiş bir tatlı gibi yüzeyin hemen altında gizliydi. Sırtına uzanan elleri, güneş yanığından bile kızgındı. Nadine, ona yaslandı ve bacaklarının arası bir anda hassaslaşıp dolgunlaşır gibi oldu. Pantolonunun dikişleri onu belli belirsiz, iğrenç bir şekilde kaşındırıyor, Nadine elini oraya uzatıp bu kaşıntıyı sonsuza dek bitirmek istiyordu.

“Sana bir şey soracağım,” dedi.

“Ne istersen.”

“Söz verildiği gibi, dedin. Bu sözü sana kim verdi? Neden ben? Ve seni ne diye çağıracağım? Onu bile bilmiyorum. Varlığından yaşadığım süre boyunca haberdardım ama sana nasıl sesleneceğimi bilmiyorum.”

“Bana Richard de. Bu gerçek adım. Beni o şekilde çağırabilirsin.”

“Gerçek ismin bu mu? Richard?” diye şüpheyle sordu Nadine ve gıdısını boynuna gömerek kıkırdadı. Teni tiksinti ve şehvetle ürperiyordu. “Peki bana söz veren kimdi?”

“Nadine,” dedi. “Unuttum. Hadi.”

Ellerini bırakmayarak arabanın üstünden aşağı kaydı. Nadine neredeyse ellerini çekip kaçacaktı, ama bunun ne faydası vardı? Kara Adam peşinden gelecek, onu yakalayacak ve tecavüz edecekti.

“Ay,” dedi Flagg. “Dolunay. Ben de doluyum.” Nadine’in elini kot pantolonunun solgun, aşınmış bacak arasına götürdü ve Nadine orada korkunç bir varlık hissetti. Soğuk fermuarın gerisinde kendine ait bir canı varmış gibi atıyordu.

“Hayır,” diye mırıldandı ve elini çekmeye çalışarak bunun, gördüğü son dolunaydan ne kadar farklı bir gece olduğunu düşündü. O gece artık inanılmayacak kadar eskide kalmıştı. Zamanın gökkuşağının diğer ucundaydı artık.

Flagg, Nadine’in elini kendine bastırdı. “Benimle çöle gel ve karım ol.”

“Hayır!”

“Artık reddetmek için çok geç güzelim.”

Nadine onunla gitti. Ayın gümüş ışığı altında bir döşeği ve bir kamp ateşinin kalıntılarını görebiliyordu.

Kara Adam, Nadine’i yatırdı.

“Pekâlâ,” dedi soluğunu verirken. “İşte vakit geldi.” Parmakları kemerinin tokasını, ardından düğmesini ve fermuarını açtı.

Nadine, ona sunulanı görünce çığlık atmaya başladı.

Çığlığını duyan Kara Adam’ın iğrenç sırıtışı bütün yüzüne yayıldı ve peynire benzeyen, şişkin ay onları donukça izlemeye devam etti.

Nadine çığlık çığlığa emekleyerek uzaklaşmaya çalıştı, ama Kara Adam, onu yakaladı. Nadine bu kez bütün gücüyle bacaklarını bitişik tutmaya çalıştı ama o çizgisiz ellerden biri aralarına girince bacakları su gibi ayrılıverdi. Yukarı bakacağım, diye düşündü. Sadece aya bakacağım... hiçbir şey hissetmeyeceğim ve her şey olup bitiverecek... hemen bitecek ve hiçbir şey hissetmeyeceğim...

Kara Adam’ın ölüm soğukluğu içine kayınca boğazından korkunç bir çığlık yükseldi ve kurtulmak için çırpındı ama çırpınışları boşunaydı. Kara Adam içine girdi, onu istila etti, onu yok etti ve Nadine’in soğuk kanı bacaklarından aşağı süzüldü. Kara Adam sonra tamamen, rahmine kadar girdi. Ayın soğuk, gümüşi ışığı gözlerindeydi. Boşaldığında gözleri erimiş demir, erimiş pirinç gibi oldu. Nadine de onunla aynı anda çığlık çığlığa boşaldı. İnanılmaz bir zevk, aynı zamanda korkunç bir dehşet hissi içini sardı, demir ve pirinç kapılardan geçerek delilik diyarına girdi, çılgınlığa doğru itildi. Kara Adam’ın kahkahasıyla bir yaprak gibi deliliğe uçuruldu, yüzünün eriyip yok oluşunu, bir iblisin sarkık yüzüne dönüşmesini izledi. İblisin lambalar gibi parlak sarı gözleri asla tasavvur edilemez bir cehenneme açılan pencereler gibiydi ve o korkunç neşe pırıltıları hâlâ içlerindeydi. Binlerce kasvetli gecede kasabaların çarpık sokaklarını izlemiş olan gözler ışıldıyor, parıldıyordu. İçine tekrar girdi... ve tekrar... ardından tekrar. Sanki enerjisi hiç tükenmiyordu. Soğuktu. Buz gibiydi. Ve yaşlıydı. İnsanlıktan, dünyadan daha yaşlı. Tohumları ve tüyler ürpertici kahkahası defalarca içini doldurdu. Toprak. Işık. Boşalma. Tekrar boşalma. Çöl rüzgârı bedeninden kopan son çığlığı gecenin en ücra yerlerine, binlerce silahın sahiplerinin kendilerini almasını beklediği yerlere taşıdı. İblisin kafası tüylü, dili çatallıydı. Ölü nefesi Nadine’in suratını yalıyordu. Artık delilik diyarındaydı. Demir kapılar kapanmıştı.

Ay!..

Ay batmak üzereydi.

Bir başka tavşan yakalamış, korkuyla titreyen küçük yaratığın boynunu çıplak elleriyle kırıvermişti. Eski kamp ateşinin kalıntıları üstüne yenisini yakmıştı. Tavşan etrafa mis gibi kokular yayarak pişiyordu. Bu kez kurtlar yoktu. Bu gece yaklaşmamışlar, iyi de yapmışlardı. Ne de olsa bu düğün gecesi, ateşin diğer yanında olduğu yerde yığılıp oturmuş, duygusuz ve şaşkın şey de çiçeği burnunda geliniydi.

Eğilip kadının elini tuttu ve kucağından kaldırdı. Bıraktığında eli aynı yerde, ağız hizasında kalakaldı. Kara Adam bu durumu bir süre inceledikten sonra kadının elini tekrar kucağına indirdi. Parmakları ölmekte olan yılanlar gibi kıvrılmaya başladı. Kara Adam iki parmağını kadının gözlerine sokar gibi yaptı ama o, gözlerini kırpmadı bile. Boş boş bakmaya devam etti.

Flagg’in kafası karışmıştı.

Ona ne yapmıştı böyle?

Hatırlayamıyordu.

Gerçi bir önemi de yoktu. Kadın hamileydi. Aynı zamanda katatonikse ne fark ederdi? Mükemmel bir kuluçka makinesiydi. Karnında oğlunu büyütecek, günü geldiğinde doğuracak ve hizmetini sunduktan sonra ölecekti. Ne de olsa yegâne varoluş amacı buydu.

Tavşan pişmişti. Eti ikiye böldü. Kadının payını bir bebeğe mama hazırlar gibi minik parçalara ayırdı. Sonra onu lokma lokma beslemeye başladı. Lokmalardan birkaçı yarı çiğnenmiş halde kucağına düşse de etin çoğunu yedi. Bu gidişle bir bakıcı gerekecekti. Jenny Engstrom’a bu görevi verebilirdi.

“Aferin hayatım,” dedi yumuşak bir sesle.

Nadine boş gözlerle aya bakmaya devam etti. Flagg, ona şefkatle gülümsedi ve düğün yemeğini yedi.

İyi seks onu hep acıktırırdı.

Flagg sabaha karşı kafası karışmış ve korkmuş bir şekilde uyanıp döşekte oturdu... bir hayvanın içgüdüsel korkusuna benziyordu bu, takip edildiğini hisseden yırtıcı bir hayvanın.

Bir rüya mıydı? Yoksa bir önsezi mi?

Geliyorlar.

Korkuyla bu düşünceyi anlamlandırmaya çalıştı. Yapamadı. Bir kara büyü gibi varlığını sürdürmeye devam etti.

Yaklaştılar.

Kim? Kim yaklaştı?

Gece rüzgârı ona bir koku getiriyormuş gibi esti. Biri geliyor ve...

Biri gidiyor.

O uyurken biri yakınından geçmişti. Doğuya giden biri. Görülemeyen üçüncü casus muydu? Bilmiyordu. Dolunay gecesiydi. Üçüncü kaçmış mıydı? Bu düşünce üzerine paniğe kapıldı.

Evet, ama gelen kim?

Nadine’e baktı. Aylar sonra kendi karnında da oluşacak cenin pozisyonunu almış, uyuyordu.

Aylar sonra mı gerçekten?

Kontrolün elinden kaçtığı hissi yine baş gösterdi. O gece daha fazla uyuyamayacağını bilerek tekrar uzandı. Ama uyudu. Ertesi sabah Vegas’a doğru direksiyon sallarken yine gülümsüyordu ve gece hissettiği paniği neredeyse unutmuştu. Karnına tohum atılmış büyük bir oyuncak bebeği andıran Nadine yolcu koltuğunda uysalca oturuyordu.

Grand’e gitti ve o uyurken neler olduğunu öğrendi. Gözlerindeki ihtiyatlı ve sorgulayan bakışları görünce korkunun o hafif güve kanatlarıyla içine tekrar dokunduğunu hissetti.

66. Bölüm

Lloyd Henreid, Nadine Cross’un belki de çok önce görmüş olması gereken bazı gerçekleri kavramaya başladığı sırada Cub Bar’da oturmuş iskambil falı bakıyor ve hile yapıyordu. Sinirleri bozuktu. O gün Indian Springs’te bir yangın çıkmış, bir kişi ölmüş, üç kişi yaralanmıştı. Yaralılardan birinin durumu ağırdı, kurtulamayacak gibiydi. Vegas’ta bu tür ağır yanıkları tedavi edebilecek kimse yoktu.

Haberi Carl Hough getirmişti. Cinleri tepesindeydi ve hafife alınacak bir adam değildi. Salgından önce Ozark Havayolları’nda pilotluk yapan eski bir denizciydi ve istese bir eliyle içkisini hazırlarken diğer eliyle Lloyd’u ikiye bölebilirdi. Dediğine göre Carl uzun süren ve dalgalı bir seyir gösteren kariyeri boyunca birkaç kişi öldürmüştü ve Lloyd, ona inanıyordu. Carl’dan fiziksel olarak korkuyor değildi; adam çok iri ve dişli biriydi ama batıdaki herkes gibi Yürüyen Adam’dan çekiniyordu ve Lloyd’un boynunda onun tılsımı vardı. Ama Carl pilotlardan biriydi, bu yüzden konuya diplomatik yaklaşmak gerekiyordu. Gariptir ki Lloyd başarılı bir diplomattı. Referansı basit ama olağanüstüydü: Poke Freeman adında bir kaçıkla haftalar boyunca yaşamış ve hayatta kalmayı başarmıştı. Ayrıca aylardır Flagg’in yanındaydı ve hâlâ nefes alıp verebiliyordu, üstelik aklı başındaydı.

Carl 12 Eylül günü saat iki civarında, kolunun altında motosiklet kaskıyla gelmişti. Sol yanağında çirkin bir yanık vardı, bir elinin derisi su toplamıştı. Bir yangın çıkmıştı. Kötüydü, ama yine de ucuz atlattıkları söylenebilirdi. Bir yakıt tankeri infilak etmiş, bütün pist yanan petrolle kaplanmıştı.

“Pekâlâ,” demişti Lloyd. “Esas adama haber veririm. Yaralılar revirde mi?”

“Evet, revirdeler. Ama Freddy Campanari’nin sabaha sağ çıkacağını sanmıyorum. Geriye iki pilot kalıyor, Andy ve ben. Ona bunu da söyle. Ayrıca söylemeni istediğim başka bir şey daha var. O, Çöpçü Adam denen herifin gitmesini istiyorum. O varsa ben yokum.”

Lloyd, Carl Hough’a bakmıştı. “Öyle mi?”

“Kesinlikle!”

“Sana şu kadarını söyleyeyim Carl. Mesajını Flagg’e iletemem. Ona emir vereceksen buyur kendin yap.”

Carl aniden biraz korkmuş ve şaşkın görünmüştü. Korku onun gibi bir adamın üstünde eğreti duruyordu. “Haklısın. Çok yorgunum, sadece bu Lloyd. Ve yangın hepimizi kötü etkiledi. Yüzüm fena yandı. Acısını senden çıkarmak istememiştim.”

“Önemli değil dostum. Ben bunun için buradayım.” Bazen olmamayı diliyordu. Başı ağrımaya başlamıştı bile.

“Ama gitmesi gerek,” demişti Carl. “Ona söylemem gerekirse söylerim. O siyah taşlardan Çöpçü’de de var, biliyorum. Herhalde Uzun Adam’ın gözdelerinden biri. Ama dinle.” Carl oturup kaskını bakara masasının üstüne koydu. “Yangının sorumlusu Çöpçü. Esas adamın gözdelerinden biri pilotları ateşe vermeye kalkarsa uçakları nasıl uçuracağız?”

Gelip geçmekte olan birkaç kişi Lloyd ve Carl’ın oturduğu masaya huzursuzca bakmıştı. “Sesini alçalt Carl.”

“Tamam. Ama sorunu anladın, değil mi?”

“Çöpçü’nün yaptığından kesinlikle emin misin?”

“Bak şimdi,” demişti Carl hafifçe öne eğilerek. “Garajdaydı. Uzun bir süre orada kaldı. Onu sadece ben değil herkes gördü.”

“Çölde bir yerlere gittiğini sanıyordum. Aramak için...”

“Eh, geri dönmüş işte. Götürdüğü çöl aracına bir sürü şey doldurup getirmiş. Nereden bulduğunu Tanrı bilir, benim bilmediğim kesin. Neyse, kahve molasında herkesi esir aldı. Nasıl olduğunu biliyorsun. Çocuklar için şekerleme neyse onun için silahlar o.”

“Biliyorum.”

“Bize gösterdiği son silah, şu yangın başlatan fitillerdendi. Bir anda fosfor fışkırtıyor. Sonra boyutuna bağlı olarak yarım saat ila kırk dakika arası bir süre sonra alev alıyor. Tamam mı? Anladın, değil mi? Elindeki aletten bir anda alevler çıkıverdi. Küçüktü ama çok yoğundu.”

“Evet.”

“Her neyse, Çöpçü salyaları akarak bize bunu hevesle gösterirken Freddy Campanari, ‘Ateşle oynayanlar gece yatağını ıslatırmış Çöpçü,’ dedi. Sonra Steve Tobin, onu bilirsin, çok komik bir heriftir, ‘Kibritlerinizi saklasanız iyi olur, Çöpçü geri döndü,’ dedi ve Çöpçü birden tuhaflaştı. Etrafına bakındı ve kendi kendine bir şeyler mırıldandı. Tam yanında oturuyordum galiba, ‘İhtiyar Semple’ın emeklilik çekini daha fazla sormayın,’ dedi. Sana bir anlam ifade ediyor mu?”

Lloyd başını iki yana sallamıştı. Çöpçü Adam’a dair hiçbir şeyi anlamlandıramıyordu zaten.

“Sonra öylece çekip gitti. Bize gösterdiği şeyleri toplayıp ayrıldı. Hepimiz kendimizi kötü hissettik. Onu kırmak istememiştik. Adamların çoğu onu gerçekten sever. Ya da severdi. Küçük bir çocuk gibi, biliyorsun, değil mi?”

Lloyd başını sallamıştı.

“Bir saat sonra kahrolası yakıt tankeri roket gibi havaya uçuverdi. Parçaları toparlarken Çöpçü’nün çöl aracıyla kışla binasının yanında durmuş, dürbünle bizi izlemekte olduğunu fark ettim.”

“Kanıtın bu mu?” diye sormuştu Lloyd rahatlayarak.

“Hayır. Bu kadar olsa gelip seni rahatsız etmezdim Lloyd. Ama onu görünce tankerin nasıl havaya uçtuğunu düşünmeye başladım. Yangın çıkaran fitil tıpkı bunun gibi işler için kullanılır. Vietnam’da benzer saldırılara çoğu kez rastlamıştım. Egzoz borusuna sokarlardı. Vakti dolunca kendi patlar, dolmadan biri tankeri çalıştıracak olursa boru ısınınca patlardı. Her iki şekilde de araç kaçınılmaz bir şekilde havaya uçardı. Tek uymayan nokta şuydu: garajda daima bir düzine yakıt tankeri bulunur ve bunları belli bir düzene göre kullanmayız. Bu yüzden zavallı Freddy’yi revire götürdükten sonra John Waite ile birlikte oraya geri döndük. John garajdan sorumlu olduğu için kendini yiyip bitiriyordu. Çöpçü’yü patlamadan önce orada görmüş.”

“Çöpçü Adam olduğundan emin miymiş?”

“Kolunu kaplayan yanık izleri yüzünden onu başkasıyla karıştırmak pek mümkün değil, ya sence? Neyse, o an kimse kondurmadı. Orada burada dolanıyordu. Zaten her zaman yaptığı şey bu değil mi?”

“Evet, öyle denebilir herhalde.”

“John ile diğer tankerleri kontrol etmeye başladık. Bir de ne görelim? Bütün hepsinde birer yangın fitili var! Yakıt depolarının hemen altındaki egzoz borularına yerleştirmiş. Kullanılan tankerin egzoz borusu ısınınca fitil sana bahsettiğim gibi ateşlenmiş. Diğer tankerler de infilak etmek üzereydi. İki üç tanesinden duman tütmeye başlamıştı bile. Bazıları boştu ama en az beşi, jet yakıtıyla doluydu. On dakika gecikmiş olsaydık bütün üs havaya uçacaktı.”

Tanrım, diye düşünmüştü Lloyd kasvetle. Gerçekten çok kötü. Olabileceklerin neredeyse en kötüsü.

Carl derisi su toplamış olan elini kaldırmıştı. “Bu kızgın bir fitili çıkarırken oldu. Şimdi Çöpçü’nün neden gitmesi gerektiğini anladın mı?”

“Belki biri, o küçük su dökmeye gittiği sırada fitilleri çalmıştır,” demişti Lloyd kendi de söylediğine inanmayarak.

“Öyle olmadı,” demişti Carl sabırlı bir şekilde. “Oyuncaklarıyla hava atarken biri kalbini kırdı ve o da hepimizi yakmaya çalıştı. Ve neredeyse başarıyordu. Bu duruma müdahale edilmeli Lloyd.”

“Tamam Carl.”

Öğleden sonrasını etraftakilere Çöpçü’yü sorarak geçirmişti, onu gören olmuş muydu, nereye gittiğini bilen var mıydı? Aldığı karşılık sakıngan bakışlar ve olumsuz cevaplar olmuştu, olanlar duyulmuştu. Belki böylesi daha iyiydi. Çöpçü Adam’ı gören, esas adamın gözüne girmek için hiç vakit kaybetmeden haber verirdi. Ama Lloyd’un içinden bir ses, Çöpçü’yü kimsenin görmeyeceğini söylüyordu, onlara küçük bir ders vermeye kalkmış ve gerisingeri çöle dönmüştü.

Önünde dizili olan iskambil kâğıtlarına baktı ve hepsini birden yere saçma isteği duydu. Onun yerine tekrar hile yaparak bir as çıkardı ve devam etti. Fark etmiyordu. Flagg, onu istediği zaman çağırıp getirirdi. Sevgili Çöpçü’nün sonu tıpkı Hec Drogan gibi çarmıha gerilmek olacaktı. Ne şanssızlık.

Ama içten içe merak da ediyordu.

Son zamanlarda hiç hoşuna gitmeyen şeyler olmuştu. Mesela Dayna olayı. Flagg’in ondan haberi vardı, ama kız konuşmamıştı. Her nasılsa kendini öldürmeyi başarmış, üçüncü casus hakkında bilgi edinmelerine fırsat vermemişti.

Bu da başka bir meseleydi. Flagg üçüncü casusun kim olduğunu nasıl bilmezdi? İhtiyarı bilmişti, çölden döndüğü sırada Dayna’yı da biliyordu ve icabına tam olarak nasıl bakacağını onlara söylemişti. Ama işe yaramamıştı.

Ve şimdi de Çöpçü Adam.

Çöpçü alelade biri değildi. Belki eski günlerde öyleydi ama artık öyle değildi. Tıpkı Lloyd gibi o da Kara Adam’ın tılsımını taşıyordu. Flagg’in Los Angeles’ta ukala avukatın beynini kızarttıktan sonra ellerini Çöpçü’nün omuzlarına koyup ona gördüğü rüyaların gerçek olduğunu şefkatli bir sesle söylediğine tanık olmuştu. Ve Çöpçü, ona fısıldamıştı. “Sana canım feda.”

Lloyd aralarında başka neyin geçmiş olabileceğini bilmiyordu ama görünüşe bakılırsa Çöpçü çölde Flagg’in izniyle dolaşıyordu. Ve şimdi de alıp başını gitmişti.

Ve bu da akla pek çok soru getiriyordu.

Lloyd bu yüzden akşamın dokuzunda tek başına orada oturmuş, hile yaparak fal bakıyor ve sarhoş olmayı diliyordu.

“Bay Henreid?”

“Ne var?” Başını kaldırıp bakınca güzel yüzlü, dudaklarını sarkıtmış bir kız gördü. Dar, beyaz bir şort giymişti. Üstündeki bluz göğüs uçlarını zar zor örtüyordu. Seks düşkünü bir tip olduğu her halinden belliydi ama o sırada solgun ve gergin, neredeyse hasta gibi görünüyordu. Sürekli tırnaklarını kemiriyordu. Lloyd, kızın bütün tırnaklarının yenmiş olduğunu gördü. “Ne.”

“Şey... Bay Flagg’le görüşmem lazım,” dedi kız. Sesinin kuvveti cümleye başlar başlamaz azaldı ve bir fısıltıya dönüştü.

“Demek öyle? Beni ne sandın, sekreteri mi?”

“Ama... dediler ki... size gelmeliymişim.”

“Kim dedi?”

“Şey, Angie Hirschfield. O dedi.”

“Adın ne?”

“Julie.” Kıkırdadı ama bu sadece refleksti. Yüzündeki ürkek ifade hâlâ silinmemişti. Lloyd şimdi ne gibi bir sorunla karşılaşacağını bezgince merak etti. Bunun gibi bir kız çok önemli olmadıkça Flagg’i sormazdı. “Julie Lawry.”

“Peki, Julie Lawry, Flagg şu an Las Vegas’ta değil.”

“Ne zaman dönecek?”

“Bilmiyorum. Kafasına göre gelip gider. Bana hesap vermez. Söyleyeceğin ne varsa bana söyle, döndüğünde ona iletirim.” Kız, şüpheli bir ifadeyle bakınca o gün Carl Hough’a söylediklerini tekrarladı. “Ben bunun için buradayım.”

“Tamam.” Ardından çabucak ekledi. “Önemli bir şeyse size benim haber verdiğimi söylersiniz. Julie Lawry.”

“Pekâlâ.”

“Unutmazsınız, değil mi?”

“Of, unutmam! Söyle neymiş?”

Kız dudak sarkıttı. “Bu kadar sert olmak zorunda değilsiniz.”

Lloyd içini çekti ve elindeki kartları masaya bıraktı. “Doğru,” dedi. “Değilim galiba.”

“O dilsiz var ya. Buralardaysa bence kesin casusluk ediyor. Bilmeniz iyi olur diye düşündüm.” Gözlerinde zalim bir pırıltı belirdi. “Orospu çocuğu bana silah doğrultmuştu.”

“Hangi dilsiz?”

“Şey, geri zekâlıyı görünce dilsiz de buradadır diye düşündüm. Aslında bizim aramızda işleri yok. Herhalde diğer taraftan gelmişlerdir.”

“Demek öyle düşündün?”

“Evet.”

“Eh, neden bahsettiğine dair en ufak bir fikrim bile yok. Uzun bir gündü ve yorgunum. Mantıklı bir şeyler söylemezsen gidip yatacağım Julie.”

Julie oturup bacak bacak üstüne attı ve Lloyd’a, Nick Andros ve Tom Cullen ile kendi memleketi olan Pratt, Kansas’ta karşılaşmasını anlattı. Pepto-Bismol’den (“Sadece gerzekle birazcık dalga geçeyim demiştim ama sağır dilsiz herif bana tabanca doğrulttu!”) bahsetti. Giderlerken arkalarından ateş ettiğini bile söyledi.

“Bütün bunlar ne anlama geliyor?” diye sordu Lloyd, kız anlatmayı bitirince. “Casus” lafı ilgisini çekmiş ama geri kalanı dinlerken sıkıntıdan patlamıştı.

Julie yine surat astı ve bir sigara yaktı. “Söyledim ya. O geri zekâlı şimdi burada. Bahse girerim casusluk yapıyordur.”

“İsmi Tom Cullen mı demiştin?”

“Evet.”

Lloyd’un zihninde belli belirsiz bir görüntü canlandı. Cullen sarışın, iri yarı bir adamdı. Birkaç tahtası eksikti ama bu kaltağın abarttığı kadar kötü değildi. Daha fazlasını hatırlamaya çalıştı fakat başaramadı. Günde hâlâ altmış ila yüz kişi Las Vegas’a akın ediyordu. Artık gelenleri takip etmek imkânsızlaşmıştı ve Flagg nüfusun daha da büyük bir hızla artacağını söylemişti. Vegas sakinlerinin kaydını tutmakla görevli Paul Burlson’a gidip şu Cullen denen adam hakkında daha fazla bilgi almaya çalışabilirdi.

“Onu tutuklayacak mısınız?” diye sordu Julie.

Lloyd, ona baktı. “Başımdan gitmezsen seni tutuklayacağım.”

Kız, ona dik dik bakarak ayağa fırladı. Kısacık beyaz şortu, bacaklarını çenesine kadar çıkıyormuş gibi gösteriyordu. “Sana iyilik yapmaya çalışanda suç!”

“Bakarım.”

“Yaa, evet, hep aynı hikâye.”

Kalçası gururlu küçük daireler çizerek sert adımlarla uzaklaştı.

Lloyd, onu şaşkınlıkla izledi. Onun gibi kızlardan dünyada çok fazla olduğunu düşünüyordu, salgından sonra bile. Elde edilmeleri kolaydı ama sonradan çıkarabilecekleri tırnaklarına dikkat etmek gerekirdi. Çiftleşmeden sonra erkeğini yiyen örümceklerle uzaktan akraba olmalıydılar. Aradan iki ay geçmesine rağmen hâlâ o dilsiz adama kin güdüyordu. İsmi ne demişti? Andros mu?

Arka cebinden yıpranmış siyah kaplı bir defter çıkardı, parmağının ucunu diliyle ıslattı ve boş bir sayfa açtı. Bu onun hafıza defteriydi ve kendine yazdığı notlarla doluydu. İçinde Flagg’le görüşmeye gitmeden önce tıraş olmaktan morfin ve kodeini kaybetmeye başlamadan Las Vegas’taki eczanelerdeki ilaçların dökümünü yapmaya varana dek önem derecesi farklı pek çok hatırlatma notu vardı. Yakında yeni bir deftere geçmesi gerekecekti.

İlkokul öğrencilerininkini andıran iri harfli el yazısıyla notunu aldı: Nick Andros veya Androtes... dilsiz. Şehirde mi? Ve altına: Tom Cullen. Paul’e danış. Küçük defteri cebine koydu. Kara Adam, altmış kilometre kuzeydoğuda yıldızların ışığı altında uzatmalı nişanlısı Nadine Cross ile gerdeğe girmişti. Nick Andros’un bir arkadaşının Vegas’ta olduğunu öğrenmek çok ilgisini çekerdi.

Ama uyudu.

Lloyd, Julie Lawry’yi, kinini ve sıkı küçük kıçını unutup kasvetli bir ifadeyle falına döndü. Tekrar hile yaptı ve ona söylediğinde Flagg’in Çöpçü Adam hakkında ne diyebileceğini –veya yapabileceğini– sıkıntıyla düşündü.

Tom Cullen, Julie Lawry vatandaşlık görevi olarak gördüğü bir şeyi yaptığı için ağzına sıçıldığını düşünerek Cub Bar’dan sinirli bir şekilde ayrıldığı sırada şehrin diğer tarafında bir pencerenin önünde durmuş, dalgınca aya bakıyordu.

Vakit gelmişti.

Dönüş vaktiydi.

Bu daire, Boulder’daki evi gibi değildi. İçi mobilyalıydı ama dekore edilmemişti. Duvarlara tek bir poster bile yapıştırmamış, piyano teliyle tavana tek bir doldurulmuş kuş bile asmamıştı. Burası sadece yolculukta bir duraktan ibaretti ve artık gitme vakti gelmişti. Mutluydu. Buradan nefret etmişti. Burnuna sürekli adını bir türlü koyamadığı bir çürük kokusu geliyordu. İnsanlar çoğunlukla iyiydi, hatta bazılarını Boulder’dakiler kadar sevmişti. Bunların arasında Angie ve Dinny de vardı. Kimse geç kavradığı için onunla dalga geçmemişti. Ona bir iş vermişler, arada şakalaşmışlar, hatta öğle yemeklerini değiş tokuş etmişlerdi. Gördüğü kadarıyla Boulder’dakilerden pek farkları olmayan iyi insanlardı ama...

Üstlerine o koku sinmişti.

Hepsi de bekliyor ve gözlüyor gibiydi. Bazen üstlerine garip bir sessizlik çöker, hepsi aynı huzursuz edici rüyayı görüyormuşçasına gözleri camlaşırdı. Her söyleneni hiçbir açıklama istemeden veya sebebini sormadan yaparlardı. Sanki hepsi mutluluk maskeleri takmıştı, ama maskenin gerisindeki gerçek yüzleri, canavar yüzleriydi. Bir keresinde buna benzer bir korku filmi seyretmişti. O tür canavarlara kurt adam deniyordu.

Ay, çölün üstünde bir hayalet gibi yükselmişti.

Özgür Bölge’den Dayna’yı görmüştü. Sadece bir kez görmüş, sonra hiçbir yerde rastlamamıştı. Başına ne gelmişti? O da casusluk mu yapıyordu? Geri mi dönmüştü?

Bilmiyordu, ama korkuyordu.

Evdeki işe yaramaz renkli televizyonun karşısındaki koltukta küçük bir sırt çantası duruyordu. İçinde vakumlanmış jambonlar ve krakerler vardı. Çantayı sırtına aldı.

Gece yolculuk et, gündüz uyu.

Arkasına bir kez bile bakmadan avluya çıktı. Ay o kadar parlaktı ki gölgesi, çatlak beton zemin üstüne düşüyordu.

Gökyüzündeki hayaletimsi gümüş madeni paraya baktı.

“A-Y, ay böyle yazılır,” diye fısıldadı. “Evet. Tom Cullen bunun ne anlama geldiğini biliyor.”

Bisikleti, apartmanın pembe sıvalı duvarına dayalı duruyordu. Sırt çantasını düzeltmek için bir süre bekledikten sonra bisiklete bindi ve otoyola doğru yöneldi. Saat on bir olduğunda Las Vegas’tan çıkmış, doğu istikametinde pedal çeviriyordu. Kimse onu görmemişti. Alarm verilmemişti.

Zihni, en acil işleri hallettikten sonra çoğu zaman olduğu gibi dinlenmeye geçti. Sadece gecenin serinliğini terli yüzünde hissetmenin verdiği rahatlamanın bilinciyle durmaksızın pedal çeviriyordu. Ara sıra çölden sinsice gelip bir iskeletin kolu gibi yola uzanmış kum birikintilerinin etrafından dolaşmak zorunda kalıyordu. Şehirden iyice uzaklaştıktan sonra karşısına yolda kalmış arabalarla kamyonlar çıktı ve onların da etrafından dolaşmak zorunda kaldı.

Sabah saat ikide Slim Jim krakerleri ve bisikletinin arkasına bağlı olan termosa doldurduğu Kool-Aid ile hafif bir öğün yedikten sonra yola devam etti. Ay batmıştı. Las Vegas bisikletinin tekerleklerinin her turunda biraz daha geride kalıyordu. Bu ona kendini iyi hissettirdi.

Ama o günün, yani 13 Eylül’ün sabahında saat dördü çeyrek geçe içi korkuyla doluverdi. Beklenmedik oluşu ve akla uygunsuzluğu, korkusunu daha da artıran faktörlerdi. Çığlık atacaktı ama ses telleri bir anda işlevini kaybetmiş gibiydi. Bacak kasları bir anda gevşeyiverdi ve yıldızlar altında bir süre pedal çevirmeden ilerledi. Çölün siyah beyaz görüntüsü giderek daha yavaş akmaya başladı.

O yakınlardaydı.

Yüzü olmayan adam, yeryüzündeki iblis.

Flagg.

Ona Uzun Adam diyorlardı. Tom, ona içinden Sırıtan Adam diyordu. O korkunç sırıtışıyla size baktığında kanınız çekilir ve teniniz kül rengine dönüp buz keserdi. Adam bir kediye bakıp tüy yumakları kusmasına sebep olabilirdi. Bir inşaatın içinden geçecek olsa işçiler çekiçleri kendi parmaklarına indirir, menteşeleri ters takar, iskelelerde tehlikeli bir şekilde uyurgezer gibi yürürdü ve...

...ve Tanrım, uyanık!

Tom’un boğazından bir inilti yükseldi. Kara Adam’ın aniden uyandığını hissetmişti. Sabahın bu erken saatinde karanlıkta bir Göz’ün, hâlâ bir nebze mahmur olan korkunç bir Göz’ün açılmasını görür gibi olmuştu. Karanlıkta dönüyordu. Bakıyordu. Onu arıyordu. Tom Cullen’ın orada olduğunu biliyor ama nerede olduğunu bilmiyordu.

Uyuşuk ayakları tekrar pedalları buldu ve hızla çevirmeye başladı. Rüzgâr direncini azaltmak için gidona iyice eğildi ve giderek hızlandı, neredeyse uçarcasına ilerledi. Bu sırada karşısına bir enkaz çıksa muhtemelen son sürat toslar ve büyük ihtimalle kendini öldürürdü.

Neyse ki karşısına hiçbir engel çıkmadı ve Flagg’in o karanlık, sıcak varlığının yavaş yavaş geride kaldığını hissetti. En muhteşemi ise o korkunç kızıl Göz’ün ondan tarafa bakmış, onu görmemiş (belki iyice eğildiğim içindir, diye mantık yürütmüştü Tom) ve sonra tekrar kapanmış olmasıydı.

Kara Adam uyumaya devam etmişti.

Bir tavşan, şahinin gölgesi kara bir haç gibi üstüne düştüğünde ve hiç duraksamadan geçip gittiğinde ne hisseder? Bir fare, bütün gün deliğinin önünde nöbet tutmuş olan kedi sahibi tarafından kaldırılıp kapıdan dışarı atıldığında ne hisseder? Bir geyik, öğle yemeğinde içtiği üç biranın etkisiyle kütük gibi uyumakta olan avcının yanından sessizce yürüyüp geçerken ne hisseder? Belki hiçbir şey, belki de Tom Cullen’ın o kara ve tehlikeli etki küresinden çıktığında hissettiklerini hisseder: muhteşem, neredeyse elektrik çarpmış etkisi yaratacak şiddette bir rahatlama, yeniden doğuş hissi. En önemlisi, böylesi bir şansın cennetten bir işaret olduğuna inandıran, nadiren rastlanan, olağanüstü bir güven duygusu.

Sabah beşe kadar pedal çevirdi. Gökyüzü ufukta altın rengiyle koyu mavinin iç içe geçtiği bir tona bürünmüştü. Yıldızlar soluklaşıyordu.

Çok yorulmuştu. Kısa bir süre daha ilerledikten sonra yolun yaklaşık yetmiş metre sağında dik bir yamaç gördü. Bisikletini oraya doğru itti ve eğimli araziden aşağı indi. İçgüdülerine danışarak bisikletinin üstünü kuru yapraklar ve dallarla örttü. Bisikletini bıraktığı yerin on metre ötesinde bitişik duran iki büyük kaya vardı. Kayaların arasındaki dar boşluğa girdi, ceketini başının altına yerleştirdi ve hemen uyudu.

67. Bölüm

Yürüyen Adam Las Vegas’a geri dönmüştü. Sabah saat dokuz buçuk civarında gelmişti. Lloyd gelişini görmüştü. Flagg de onu görmüş ama ilgilenmemişti. Yanında bir kadınla Grand’in lobisinden geçiyordu. Herkesin bakışları, Kara Adam’a bakmaktan duydukları ortak hoşnutsuzluğa rağmen kadına yöneldi. Saçları kar beyazıydı. Cildi güneş ışınlarına maruz kalıp korkunç bir şekilde yanmıştı. Yanıklar o kadar kötüydü ki Lloyd’a Indian Springs’teki yangının kurbanlarını hatırlatmıştı. Bembeyaz saçlar, güneş yanığı ten, boş bakışlı gözler. Dünyaya uysallığın, hatta zekâ geriliğinin ötesinde bir ifade yoksunluğuyla bakıyorlardı. Lloyd böyle bakan gözleri daha önce de görmüştü. Los Angeles’ta, Flagg’e işleri nasıl yürütmesini söylemeye kalkan ukala avukat Eric Strellerton da daha sonra böyle bakmaya başlamıştı.

Flagg kimseye bakmadı. Sadece sırıtıyordu. Kadını asansöre yöneltti ve birlikte bindiler. Kapılar arkalarından kayarak kapandı ve en üst kata çıktılar.

Lloyd, Flagg, onu çağırıp rapor vermesini istediğinde hazır olabilmek için sonraki altı saat boyunca her şeyi organize etmekle uğraştı. Her şey kontrol altında gibi görünüyordu. Tek yapmadığı, Paul Burlson’ı arayıp Julie Lawry denen kızın gerçekten önemli bir bilgi sağladığı ihtimaline karşı Tom Cullen hakkında bilgi almaktı. Lloyd bunun pek muhtemel olduğunu sanmıyordu ama Flagg’e rapor vermek üzereyken tedbirli olmaktan bir zarar gelmezdi. Sonradan pişman olmaktan iyiydi.

Telefonu kaldırıp sabırla bekledi. Bir süre sonra bir tıkırtı oldu ve Shirley Dunbar’ın Tennessee aksanlı sesi duyuldu. “Santral.”

“Selam Shirley. Ben Lloyd.”

“Lloyd Henreid! N’aber?”

“Fena değil Shirley. Beni 6214’e bağlayabilir misin?”

“Paul’ü mü arıyorsun? Evde değil. Indian Springs’e gitti. Onu üste yakalayabileceğine bahse girerim.”

“Tamam, dene bakalım.”

“Hemen. Hey, Lloyd, ne zaman gelip kahveli kekimden yiyeceksin? İki üç günde bir yenisini pişiriyorum.”

“Yakında Shirley,” dedi Lloyd yüzünü buruşturarak. Shirley kırk yaşındaydı ve Lloyd’a göz koymuştu. Adamların, özellikle Whitney ve Ronnie Sykes’ın onunla dalga geçtiğini pek çok kez duymuştu, ama iyi bir santral görevlisiydi ve Las Vegas santralinde mucizeler yaratıyordu. Elektrikten sonra ilk işleri telefonları –en önemlilerini– işler hale getirmek olmuştu ama otomatik aktarma mekanizmasının büyük bir bölümü yandığı için ip bağlanmış konserve kutuları ilkelliğiyle karşı karşıya kalmışlardı. Ayrıca mütemadiyen kesintiler oluyordu. Shirley işin altından çok iyi kalkıyor, dahası, yeni öğrenmekte olan diğer santral görevlilerine çok sabırlı davranıyordu.

Ayrıca kahveli keki gerçekten lezizdi.

“Çok yakında,” diye ekledi. Shirley Dunbar’ın yetenekleriyle, uysal, ılımlı yapısını Julie Lawry’nin diri ve dolgun vücuduyla birleştirmenin ne harika olacağını düşündü.

Shirley cevabından tatmin olmuş gibiydi. Hattan bip sesleri ve yüzünü buruşturarak ahizeyi kulağından uzaklaştırmasına sebep olan tiz, yankılı bir uğultu yükseldi. Sonra karşı taraftaki telefon çalmaya başladı.

“Bailey, üs,” diye cevap verdi mesafe yüzünden tenekeyi andıran ses.

“Ben Lloyd, diye bağırdı Lloyd ahizeye. “Paul orada mı?”

“Ne kolu Lloyd?” diye sordu Bailey.

“Paul diyorum! Paul Burlson!”

“Ha, o mu! Evet burada, kola içiyor.”

Bir sessizlik oldu. Tam Lloyd hattın kesildiğini düşünmeye başlamıştı ki Paul’ün sesi duyuldu. “Alo?”

“Bağırmamız gerekecek Paul. Hat berbat.” Ama Lloyd, Paul’ün ciğerlerinin kapasitesinin bağırmaya yeteceğinden şüpheliydi. Kalın camlı gözlükler takan, ufak tefek bir adamdı. Vegas sıcağına rağmen her gün giymekte ısrar ettiği üç parçalı takım elbiseleri yüzünden kimileri ona Havalı Beyefendi lakabını takmıştı. Ama istihbarat memuru olarak çok iyiydi ve Flagg keyfinin yerinde olduğu anlardan birinde Lloyd’a Burlson’ın 1991’de gizli polisin başında olacağını söylemişti. Ve bu görevde çoook başarılı olacağını eklemişti halinden memnun, sevgi dolu bir gülümsemeyle.

Paul biraz daha yüksek sesle konuşmayı başardı.

“Dosyan yanında mı?” diye sordu Lloyd.

“Evet. Stan Bailey ile iş rotasyonu üzerinde çalışıyorduk.”

“Tom Cullen adında bir adamla ilgili elinde ne olduğuna bir bakar mısın?”

“Bir saniye.” Bir saniye, iki hatta üç dakika olunca Lloyd yine hattın kesildiğini düşünmeye başladı. Sonra Paul’ün sesi duyuldu. “Tamam Tom Cullen... orada mısın Lloyd?”

“Evet.”

“Telefon hatlarına hiç güven olmuyor. Sanırım yaşı yirmi iki ila otuz beş arasında bir şey. Kendisi de tam olarak bilmiyor. Hafif bir zekâ geriliği vakası. Kısmi iş kabiliyeti var. Ona temizlik ekibinde görev verdik.”

“Ne zamandır Vegas’ta?”

“Üç haftadan az bir süre.”

“Colorado’dan mı gelmiş?”

“Evet ama orada yaşamayı deneyip beğenmeyerek buraya gelen yaklaşık bir düzine insan var. Bu adamı kovmuşlar. Normal bir kadınla cinsel ilişkide bulunmuş. Galiba gelecek nesillerin genlerinin bozulacağından korktular.” Güldü.

“Adresi var mı?”

Paul adresi söyledi ve Lloyd defterine not etti.

“Hepsi bu mu Lloyd?”

“Vaktin varsa bir isim daha soracağım.”

Paul yine güldü. “Elbette. Kahve molası vermiştim.”

“İsim, Nick Andros.”

Paul hiç duraksamadan konuştu. “O isim kırmızı listemde.”

“Ya?” Lloyd olabildiğince hızlı düşündü; ışık hızından çok uzaktı elbette. Paul’ün kırmızı listesinin ne olduğuna dair hiçbir fikri yoktu. “Sana bu ismi kim söyledi?”

Paul bıkkın bir tonla konuştu. “Sence kim? Kırmızı listedeki diğer tüm isimleri söyleyen kişi.”

“Ha, peki,” dedi Lloyd ve veda ederek telefonu kapadı. Hat, sohbet edilmeyecek kadar kötüydü. Zaten düşüncelere dalmış olan Lloyd’un pek sohbet edecek hali yoktu.

Kırmızı liste.

Flagg’in sadece Paul’e verdiği isimlerden oluşuyordu anlaşılan... ama Paul, Lloyd’un da haberdar olduğunu sanıyordu. Kırmızı liste. Ne listesiydi bu? Kırmızı, dur demekti.

Kırmızı, tehlike demekti...

Ahizeyi tekrar kaldırdı.

“Santral.”

“Yine ben Shirl.”

“Lloyd yoksa...”

“Hiç vaktim yok Shirley. Çok önemli olabilecek bir meseleyle ilgileniyorum.”

“Tamam Lloyd.” Shirley’nin sesindeki flört eden ton yok oldu ve yerini iş kadını tonu aldı.

“Güvenlikte kim var?”

“Barry Dorgan.”

“Bana, onu bağla. Ve seni hiç aramadım.”

“Tamam Lloyd.” Sesinde şimdi korku vardı. Lloyd da korkuyordu ama aynı zamanda heyecanlıydı.

Bir süre sonra Dorgan hatta geldi. İyi bir adamdı ve Lloyd bu yüzden derin bir minnet duyuyordu. Poke Freeman türünde pek çok adam polis teşkilatında görev almaya meyilliydi.

“Birini almanı istiyorum,” dedi Lloyd. “Canlı getirmen lazım. Kaç adamına mal olursa olsun onu canlı istiyorum. İsmi Tom Cullen. Muhtemelen evindedir. Onu, Grand’e getir.” Barry’ye Tom’un adresini söyledikten sonra tekrarlattı.

“Bu iş çok mu önemli Lloyd?”

“Hem de çok. Bu işi iyi halledersen kimin mutlu olacağını biliyorsun.”

“Tamam.” Telefonu kapattılar. Lloyd, Barry’nin satır aralarını iyi anladığından emindi: Beceremezsen birinin gazabı üzerinde olacak.

Barry bir saat sonra aradı ve Tom Cullen’ın gitmiş olduğunu söyledi. Şehirde olmadığından neredeyse emindi.

“Ama aklı kıt,” diye devam etti Barry. “Araba kullanamıyor. Küçük motosikletleri bile kullanamıyor. Doğuya gidiyorsa Dry Gölü’nden uzakta olamaz. Onu yakalayabiliriz Lloyd. Bundan eminim. Bana onay ver yeter.” Barry’nin neredeyse salyaları akacaktı. Las Vegas’ta casus meselesinden haberdar olan dört beş kişiden biriydi ve Lloyd’un aklını okumuştu.

“Bir düşüneyim,” dedi Lloyd ve Barry’nin itiraz etmesine fırsat vermeden telefonu kapadı. Salgın öncesi günlerde düşünmekte bu kadar iyi olacağını söyleseler inanmazdı, ama yine de bu mesele onu aşıyordu. Şu kırmızı liste de kafasını kurcalıyordu. Neden bu listeden onun haberi yoktu?

Lloyd, Phoenix’te Flagg’le karşılaştığı günden beri ilk kez pozisyonunun yeterince sağlam olmayabileceğini düşünerek huzursuz oldu. Saklanan sırlar vardı. Muhtemelen Tom Cullen’ı hâlâ yakalayabilirlerdi; hem Carl Hough, hem Bill Jamieson Springs’teki askeri helikopterleri kullanabiliyordu. Gerekirse Nevada’dan doğuya giden bütün yolları keserlerdi. Ayrıca adam Karındeşen Jack veya Doktor Ahtapot değildi, kaçak bir kıt akıllıydı. Off! Bu Nick Andros denen adamdan Julie Lawry, ona geldiği sırada haberi olsaydı doğruca Kuzey Vegas’taki evine gidip Tom Cullen’ı yakalayabilirlerdi.

Soğuk bir korku esintisiyle bütün vücudu ürperdi. Flagg hata yapmıştı. Ve Flagg, Lloyd Henreid’e güvenmiyordu. Bu çok kötüydü.

Yine de konudan ona bahsetmesi gerekiyordu. Bir başka insan avını başlatma sorumluluğunu üstüne almak istemiyordu. Özellikle yargıcı ararken olanlardan sonra buna cesaret edemezdi. Ayağa kalkmıştı ki içeri giren Whitney Horgan ile karşılaştı.

“Esas adam geldi Lloyd,” dedi Whitney. “Seni istiyor.”

“Pekâlâ,” dedi Lloyd sesinin soğukkanlılığına şaşarak; içindeki korku artık iyice artmıştı. Her şeyin ötesinde Flagg olmasaydı uzun süre önce Phoenix’teki hücresinde açlıktan ölmüş olacağını kendine hatırlatması gerekiyordu. Kendini kandırmanın bir anlamı yoktu; her şeyiyle, kayıtsız şartsız, Kara Adam’a aitti.

Ama benden bilgi saklarsa işimi yapamam, diye düşündü asansöre doğru yürürken. Çatı katının düğmesine bastı ve asansör hızla yükseldi. Lloyd’un zihninde yine o huzursuz edici düşünce belirdi: Flagg bilmiyordu. Üçüncü casus bunca zamandır burunlarının dibindeydi ama Flagg bunu bilmiyordu.

“İçeri gel Lloyd.” Mavi kareli bir bornoz giymiş olan Flagg tembelce gülümsüyordu.

Lloyd içeri girdi. Klima açıktı, Kendini Greenland’de tavanı olmayan bir odaya girmiş gibi hissetti. Ama yine de Kara Adam’ın yanından geçerken yaydığı ısıyı fark etti. Küçük ama çok kuvvetli bir sobanın bulunduğu bir odadaymış gibiydi. O sabah Flagg ile birlikte gelen beyaz saçlı kadın, köşedeki koltukta oturuyordu. Saçını özenlice topuz yapmıştı. Kısa, beyaz bir elbise giymişti. Yüzü donuk ve ifadesizdi. Lloyd, ona bakarken ürperdi. Lise çağındayken arkadaşlarıyla bir inşaat alanından dinamit çalmışlar, fitili ateşleyip Harrison Gölü’ne atmışlardı ve dinamit gölde patlamıştı. Yüzeye çıkan ölü balıkların patlak gözlerinde de aynı korkunç boşluk vardı.

“Seni, Nadine Cross ile tanıştırayım,” dedi Flagg arkasından yumuşak bir sesle ve Lloyd irkildi. “Karım.”

Lloyd şaşırarak Flagg’e bakınca yüzünde her zamanki o alaycı sırıtışı gördü. Gözleri neşeyle parlıyordu.

“Sevgilim, bu Lloyd Henreid. Kendisi sağ kolum olur. Lloyd ile hapsedildiği ve yan hücredeki arkadaşını yemek üzere olduğu Phoenix’te tanıştık. Aslında Lloyd bir aperitif almıştı bile galiba. Değil mi Lloyd?”

Lloyd kızararak sessiz kaldı. Gerçi kadın söylenenlerin hiçbirini duymamış gibiydi. Ya kafası oldukça iyiydi ya da bir zekâ sorunu vardı.

“Elini uzat hayatım,” dedi Kara Adam.

Nadine bir robot gibi elini uzattı. Boş bakışları Lloyd’un omzunun gerisinde bir noktaya dikilmişti.

Tanrım bu çok garip, diye düşündü Lloyd. Klimanın donduruculuğuna rağmen tenini ince bir ter tabakası kapladı.

“Memnun oldum,” dedi ve et gibi gevşek duran yumuşak, ılık eli sıktı. Daha sonra içinden yükselen, elini pantolonuna silme isteğini güçlükle bastırdı. Nadine’in eli gevşekçe havada asılı durmaya devam etti.

“Artık elini indirebilirsin aşkım,” dedi Flagg. Nadine elini kucağına indirdi ve eli orada seğirmeye, kıpırdanmaya başladı. Lloyd, kadının kendi kendini tatmin etmekte olduğunu dehşetle fark etti.

“Karımın pek keyfi yok,” dedi Flagg ve kıkır kıkır güldü. “Ayrıca iki canlı, öyle derler ya hani. Tebrik et beni Lloyd. Baba olacağım.” Yine kıkırdadı. Çıkan ses, bir duvarın içinde yürüyen farelerin ayak seslerine benziyordu.

“Tebrikler,” dedi Lloyd uyuşmuş dudaklar arasından.

“Nadine’in yanında her şeyi rahatça konuşabiliriz öyle değil mi hayatım? Bir mezar gibi sessizdir. Indian Springs’te işler nasıl gidiyor?”

Lloyd konunun ani değişimi üzerine kendini çıplak ve savunmasız hissederek gözlerini kırpıştırdı. “İyi gidiyor,” diyebildi sonunda.

“İyi gidiyor demek?” Kara Adam, ona doğru eğildi ve Lloyd bir an ağzını açıp kafasını bir Tootsie Pop gibi koparıvereceğini sandı. İrkilip geriledi. “Buna ayrıntılı bir rapor demek biraz güç Lloyd.”

“Başka şeyler de var...”

“Başka şeylerden konuşmak istersem onları sorarım.” Flagg’in sesi giderek kontrolsüzce yükseliyor, çığlığa dönüşüyordu. Lloyd bu kadar ani bir ruhsal değişime hiç tanık olmamıştı. İçi korkuyla doldu. “Senden derhal Indian Springs’le ilgili bir rapor istiyorum Lloyd ve kendi iyiliğin için hemen konuşmaya başlasan iyi edersin!”

“Tamam,” diye mırıldandı Lloyd. “Peki.” Pantolonunun arka cebinden küçük defterini çıkardı ve sonraki yarım saat boyunca Indian Springs’ten, Ulusal Muhafız jetlerinden ve AGM-45’lerden konuştular. Flagg sanki biraz rahatlamış gibiydi ama emin olmak zordu ve söz konusu Yürüyen Adam’sa hiçbir zaman tedbiri elden bırakmamak gerekirdi.

“Sence iki hafta sonra Boulder’a uçabilecek duruma gelirler mi?” diye sordu Flagg. “Mesela ekimin birinde?”

“Herhalde Carl yapabilir,” dedi Lloyd şüpheli bir ifadeyle. “Ama diğer ikisinden emin değilim.”

“Hazır olmalarını istiyorum,” diye mırıldandı Flagg. Ayağa kalkıp odada volta atmaya başladı. “Önümüzdeki baharda hepsinin deliklerde saklanıyor olmasını istiyorum. Onları gece, uykularında vuracağım. Kasabayı bir uçtan diğerine tarayacağım. Oranın Hamburg ve Dresden’in İkinci Dünya Savaşı’ndaki hali gibi olmasını istiyorum.” Parşömen gibi bembeyaz olmuş yüzünü Lloyd’a çevirdi. Kara gözleri içindeki çılgın ateşle parlıyordu. Sırıtışı keskin kılıçlar gibiydi. “Casus göndermek neymiş görecekler. Baharda hepsi mağaralarda yaşamak zorunda kalacak. Sonra gidip domuz avına çıkacağız. Casus göndermenin bedelini ödeyecekler.”

Lloyd sonunda konuşmaya cesaret edebildi. “Üçüncü casus...”

“Bulacağız Lloyd. Merak etme. O piçi bulacağız.” Gülümseyişinde karanlık bir çekicilik vardı. Ama Lloyd gülümseyişinden bir an önce yüzünde anlık bir öfke ve korku ifadesinin belirdiğini görmüştü. Ve korku, orada görmeyi umduğu son duyguydu.

“Galiba kim olduğunu biliyoruz,” dedi yavaşça.

Flagg yeşim taşından bir bibloyu elinde evirip çeviriyordu. Eli bir anda donakaldı. Hiç kıpırdamadan durdu ve yüzünü tuhaf bir konsantrasyon ifadesi kapladı. Cross adlı kadının bakışları ilk kez çevrildi. Önce Flagg’e yöneldi, ardından hızla başka tarafa döndü. Çatı katı dairesinin havası yoğunlaşır gibi oldu.

“Ne? Ne dedin sen?”

“Üçüncü casus...”

“Hayır,” dedi Flagg ani bir kararlılıkla. “Hayır. Zayıf ihtimallere tutunuyorsun Lloyd.”

“Eğer yanılmıyorsak, bu casusun Nick Andros adında bir arkadaşı var.”

Yeşim biblo Flagg’in parmaklarının arasından yere düştü ve tuzla buz oldu. Bir süre sonra Lloyd’u tutup koltuktan kaldırdı. Flagg odanın diğer tarafına öyle hızlı gitmişti ki Lloyd geldiğini görmemişti bile. Şimdi yüzü onunkine adeta yapışık duruyor, o iğrenç sıcaklığı içine işliyordu. Flagg’in kapkara, sansar gözleri onunkilere dikilmişti.

“Ve sen orada öylece oturup bana Indian Springs’ten bahsettin ha? Seni camdan aşağı atsam yeridir!” diye bağırdı Flagg.

Bir şey –belki Kara Adam’ı zayıf anında görmek ya da belki sadece istediği bilgiyi almadan onu öldürmeyeceğini bilmek– Lloyd’un ağzını açıp kendini savunma gücü bulmasına yardım etti.

“Sana söylemeye çalıştım!” diye bağırdı. “Lafımı ağzıma tıkadın! Ve bana kırmızı listeyi de söylemedin, o her neyse! Bilseydim o kahrolası gerzeği dün gece yakalayabilirdim!”

Odanın diğer ucuna savruldu ve karşı duvara çarptı. Gözünün önünde yıldızlar uçuştu ve sersemlemiş halde yere düştü. Kendine gelmeye çalışarak başını iki yana salladı. Kulaklarında şiddetli bir uğultu vardı.

Flagg çıldırmış gibiydi. Yüzü hiddetle bembeyaz kesilmiş halde odanın içinde dört dönüyordu. Nadine oturduğu koltukta iyice büzülmüştü. Flagg yeşim taşından hayvan figürleriyle dolu bir rafın önüne gitti. Bir an hayvanlara aklı karışmışçasına baktı, sonra hepsini yere savurdu. Minik el bombaları gibi parçalandılar. Büyük parçaları çıplak ayağıyla tekmeledi. Siyah saçları alnına düşmüştü. Başının ani bir hareketiyle saçlarını geri attıktan sonra Lloyd’a döndü. Yüzünde iğrenç bir sempati ve şefkat ifadesi vardı, ifadesi üç dolarlık banknot kadar gerçek, diye düşündü Lloyd. Ayağa kalkmasına yardım etmek için Lloyd’un yanına geldi. Yaklaşırken birkaç keskin parçanın üstüne basmış olmasına rağmen yüzünde herhangi bir acı ifadesi yoktu. Kan da yoktu.

“Kusura bakma,” dedi. “Hadi birer içki içelim.” Elini uzatıp Lloyd’u kaldırdı. Öfke krizi geçiren bir çocuk gibi, diye düşündü Lloyd. “Sek viskiydi, değil mi?”

“Evet.”

Flagg bara gidip bardakları ağzına kadar doldurdu. Lloyd kendi kadehinin yarısını bir yudumda içti. Masaya koyarken bardak hafifçe tıkırdadı. Ama kendini birazcık daha iyi hissediyordu.

“Kırmızı liste, ihtiyaç duyacağını düşünmediğim bir ayrıntıydı,” dedi Flagg. “İçinde sekiz isim vardı... artık beşi kaldı. Listede yönetim kurulu üyelerinin ve yaşlı kadının ismi vardı. Andros kurul üyelerinden biriydi. Ama artık öldü. Evet, Andros’un öldüğünden eminim.” Gözlerini kısıp Lloyd’a dikti.

Lloyd zaman zaman defterine danışarak hikâyeyi anlattı. Aslında notlarına bakmasına gerek yoktu ama gözlerini ara sıra kaçırmak ona iyi geliyordu. Lafa Julie Lawry ile başlayıp Barry Dorgan ile bitirdi.

“Aklının kıt olduğunu mu söylüyorsun?” dedi Flagg düşünceli bir ifadeyle.

“Evet.”

Flagg’in yüzü mutlulukla aydınlandı ve başını sallamaya başladı. “Evet,” dedi ama Lloyd’la konuşmuyordu. “Demek o yüzden göremedim...”

Susup telefona doğru yürüdü. Birkaç dakika sonra Barry ile konuşuyordu.

“Helikopterler. Carl birini, Bill Jamieson diğerini alsın. Sürekli telsizle bağlantı halinde olsunlar. Altmış, hayır yüz adam gönder. Batı ve Güney Nevada’ya giden bütün yolları kapatın. Cullen’ın eşkâli herkese bildirilsin. Saat başı rapor istiyorum.”

Telefonu kapatıp ellerini memnuniyetle ovuşturdu. “Onu yakalayacağız. Keşke kesik başını kankası Andros’a gönderebilseydik. Maalesef Andros öldü. Değil mi Nadine?”

Nadine sadece boş gözlerle ona baktı.

“Helikopterler akşam pek işe yaramayacak,” dedi Lloyd. “Hava üç saat sonra kararıyor.”

“Endişelenme, sevgili Lloyd,” dedi Kara Adam neşeli bir tavırla. “Yarın helikopterler için yeterince zaman olacak. Fazla uzakta değil. Hayır, hiç uzakta değil.”

Lloyd küçük defterini gergince bir öne bir arkaya büküyor, başka bir yerde olabilmeyi diliyordu. Flagg’in keyfi yerinde gibiydi ama bu ruh halinin Çöpçü’yü duyduktan sonra devam edeceğini hiç sanmıyordu.

“Bir konu daha var,” dedi gönülsüzce. “Çöpçü Adam ile ilgili.” Yeşim bibloların parçalanmasına yol açan öfke krizlerinden bir başkasının tetiklenip tetiklenmeyeceğini merak etti.

“Sevgili Çöpçü,” dedi Flagg. “Yine keşif gezilerinden birine mi çıktı?”

“Nerede olduğunu bilmiyorum. Ortadan kaybolmadan önce Indian Springs’te bir numara yaptı.” Önceki gün Carl’ın anlattıklarını Flagg’e aynen aktardı. Freddy Campanari’nin ölümcül yaralar aldığını duyan Flagg’in yüzü sarardı ama Lloyd’un anlattıkları sona erdiğinde ifadesi sakindi. Lloyd’un korktuğu gibi yeni bir öfke patlaması olmadı. Flagg elini sabırsızca sallayarak konuyu kapadı.

“Peki tamam,” dedi. “Döndüğünde öldürülmesini istiyorum. Ama hızlı ve merhametli bir ölüm olsun. Acı çekmesini istemiyorum. Bizimle daha uzun süre kalmasını ummuştum. Sen bunu muhtemelen anlayamazsın Lloyd, ama onunla aramda bir yakınlık hissediyorum. Ondan faydalanabileceğimi düşündüm ve faydalandım da, ama hiçbir zaman tam anlamıyla emin olamadım. En usta heykeltıraş bile elindeki keski uygunsuzsa yanlış bir vuruş yapabilir. Haksız mıyım Lloyd?”

Heykel sanatı ve heykeltıraş bıçakları (keski ve tokmak kullandıklarım sanıyordu) hakkında hiçbir şey bilmeyen Lloyd başını hararetle salladı. “Haklısın.”

“Ve füzeleri fırlatılmaya hazır hale getirerek bize büyük bir iyilik yaptı. Onun sayesindeydi, değil mi?”

“Evet.”

“Geri dönecek. Barry’ye Çöpçü’yü acısından kurtarmasını söyle. Mümkünse hızlı bir ölüm olsun. Şu an doğudaki geri zekâlı meselesi benim için daha önemli. Gitmesine izin verebilirdim ama bu bir prensip meselesi. Belki karanlık çökmeden onu yakalarız. Sen ne dersin hayatım?”

Nadine’in koltuğunun yanına çömelmişti. Yanağına dokununca Nadine kızgın demirle dağlanmış gibi geri çekildi. Flagg sırıtarak ona tekrar dokundu. Nadine bu kez titreyerek ona boyun eğdi.

“Ay,” dedi Flagg neşeyle. Ayağa fırladı. “Helikopterler onu karanlık basmadan önce bulamazsa ay ışığından faydalanabilirler. Bahse girerim I-15 üstünde gündüz vakti pedal çeviriyordur. İhtiyar kadının tanrısının onu koruyacağını sanıyordur. Ama o da öldü değil mi sevgilim?” Flagg bir çocuk gibi mutlulukla kahkaha attı. “Ve muhtemelen tanrısı da öyle. Her şey yolunda gidecek. Ve Randy Flagg, baba olacak.”

Nadine’in yanağına tekrar dokundu. Kadın yaralı bir hayvan gibi inledi.

Lloyd kurumuş dudaklarını diliyle ıslattı. “Sakıncası yoksa ben artık gideyim.”

“Yok Lloyd yok.” Kara Adam dönüp ona bakmadı. Gözleri Nadine’in üstündeydi. “Her şey yolunda. Her şey yolunda.”

Lloyd olabildiğince hızlı bir şekilde, neredeyse koşarak oradan ayrıldı. Asansörde yaşadıklarının etkisi kendini gösterdi ve acil durum düğmesine basarak sakinleşene kadar beklemek zorunda kaldı. Beş dakika boyunca hem ağladı hem güldü. Fırtına dindiğinde kendini daha iyi hissetti.

Kontrolü kaybetmemiş, diye düşündü. Birkaç ufak sorun var ama her şey kontrolü altında. 1 Ekim’de, en geç on beşinde maç muhtemelen sona ermiş olacak. Her şey yoluna girecek. Tıpkı söylediği gibi. Beni neredeyse öldürecek olmasının bir önemi yok... her zamankinden tuhaf görünmesinin de...

Indian Springs’teki Stan Bailey on beş dakika sonra Lloyd’u aradı. Çöpçü’ye duyduğu öfke ve Kara Adam’a duyduğu korkuyla neredeyse histerik bir haldeydi.

Carl Hough ve Bill Jamieson saat 18.02’de, Vegas’ın doğusunda bir keşif görevi için Indian Springs’ten ayrılmıştı. Eğitimli pilotlarından biri olan Cliff Benson gözlemci olarak Carl ile birlikte uçuyordu.

18.12’de her iki helikopter de havada infilak etmişti. Stan şokta olmasına rağmen beş adamı iki küçük helikopter ve üç Baby Huey helikopterinin durduğu 9. Hangar’a göndermişti. Bütün helikopterlere patlayıcı yerleştirilmiş olduğunu görmüşlerdi. Basit mutfak saatlerine bağlı yangın fitilleri de vardı. Çöpçü’nün yakıt tankerlerine yerleştirdiği fitillerden değillerdi ama çok benziyorlardı. Şüphelenilecek bir durum değildi.

“Çöpçü Adam’ın marifeti,” dedi Stan. “İyice çıldırdı. Ulu Tanrım, başka nerelere patlayıcı yerleştirdi kim bilir?”

“Her yeri kontrol edin,” dedi Lloyd. Kalbi korkudan hızla çarpıyordu. Damarlarına adrenalin pompalanıyor, gözleri yuvalarından fırlayacakmış gibi geliyordu. “Her şeyi kontrol edin! Bütün adamlarını topla ve her yeri karış karış arayın. Duydun mu Stan?”

“Ne anlamı var?”

“Ne demek ne anlamı var?” diye bağırdı Lloyd. “İstersen çizerek anlatayım geri zekâlı? Bütün üs havaya uçarsa esas adam ne...”

“Bütün pilotlarımız öldü,” dedi Stan fısıltılı bir sesle. “Anlamıyor musun Lloyd? Cliff bile yok artık. Üstelik iyi bir pilot bile sayılmazdı. Tek başlarına uçmaya yaklaşamamış altı adamımız kaldı ve onları eğitecek kimse yok. O jetler şimdi ne işimize yarayacak Lloyd?”

Ve Lloyd’u yıldırım çarpmış gibi şaşkın bir halde bırakarak telefonu kapadı.

Tom Cullen o akşam saat dokuz buçuğu biraz geçe susamış ve her yeri tutulmuş bir halde uyandı. Matarasından su içtikten sonra iki kayanın altından çıkıp karanlık gökyüzüne baktı. Sakin ve gizemli ay, gökteki yolculuğuna başlamıştı. Yola devam etme vakti gelmişti. Ama çok dikkatli olacaktı, aman evet.

Çünkü artık peşindeydiler.

Bir rüya görmüştü. Rüyasında Nick onunla konuşuyordu ve bu çok tuhaftı, çünkü Nick konuşamazdı. Nick, A-Y idi, sağır dilsiz böyle yazılırdı. Onun için derdini yazarak anlatırdı, ama Tom okuyamazdı. Ama rüyalar acayip şeylerdi, rüyalarda her şey olabilirdi ve Tom’un rüyasında Nick konuşuyordu.

“Artık senden haberleri var Tom,” demişti Nick. “Ama bunda senin bir kabahatin yok. Sen yanlış hiçbir şey yapmadın. Şanssızlıktı o kadar. Onun için artık çok dikkatli olmak zorundasın. Yoldan ayrılman gerek Tom. Ama yine doğuya doğru gideceksin.”

Tom doğuya gitmesi gerektiğini anlamıştı ama çölde kaybolmadan bunu nasıl başarabileceğini bilmiyordu. Aynı yerde daireler çizebilirdi.

“Nereye gitmen gerektiğini bileceksin,” demişti Nick. “Önce Tanrı’nın Parmağı’nı araman gerek...”

Tom matarasını kemerindeki yerine geri koydu ve çantasını düzeltti. Daha sonra bisikletini olduğu yerde bırakarak yürüdü. Yola tırmanıp iki yöne baktı. Ortadaki beyaz çizgileri geçtikten sonra temkinli bir bakış atarak I-15’in batıya uzanan şeridini de aştı.

Senden haberleri var Tom.

Yolun kenarındaki kabloya takılıp aşağı yuvarlandı. Otoyolun yanındaki hendekte bir süre kalbi ağzında çarparak yattı. Çölün çatlak yüzeyi üzerinde esen rüzgârın sesinden başka gürültü yoktu.

Doğrulup ufku taramaya başladı. Gözleri keskin, çöl havası ise açık ve netti. Çok geçmeden yıldızlarla kaplı gökyüzü önünde bir ünlem işareti gibi duran yeri gördü. Tanrı’nın Parmağı. Yüzünü doğuya çevirdiğinde, dikilitaş saat on istikametindeydi. Bir iki saat içinde oraya varabileceğini düşündü. Ama açık ve net havanın yakınlaştırıcı etkisinin ondan çok daha tecrübeli kampçıları bile yanılttığı olmuştu. Ne kadar ilerlerse ilerlesin taştan parmağın hep aynı mesafedeymiş gibi göründüğünü şaşkınlıkla fark etti. Vakit gece yarısını geçti. Saat iki oldu. Gökyüzündeki yıldızların oluşturduğu devasa saat döndü. Tom parmağa benzer taşın bir serap olup olmadığını merak etti. Gözlerini ovuşturup baktı. Hâlâ oradaydı. Arkasında bıraktığı otoyol karanlıkta kaybolmuştu.

Parmak’a tekrar baktığında daha yakınmış gibi göründü. Saat dört olup da içindeki ses ona saklanmak için iyi bir yer bulması gerektiğini fısıldamaya başladığında, taşa yaklaşmış olduğundan hiç şüphe yoktu. Ama o gece varamayacaktı.

Peki taşa vardığında (gündüz onu bulamayacakları varsayılırsa) ne olacaktı?

Önemli değildi.

Nick, ona ne yapacağını söylerdi. Sevgili Nick.

Tom, Boulder’a varıp onu görebilmek için sabırsızlanıyordu.

Kocaman bir kaya çıkıntısının altında rahat bir yer bulup kıvrıldı ve neredeyse anında uykuya daldı. O gece kuzeydoğu yönünde yaklaşık elli kilometre yol katetmişti. Mormon Dağları’na yaklaşıyordu.

Öğleden sonra bir çıngıraklıyılan kızgın güneşten kaçarak Tom’un yattığı gölgeye sığındı. Tom’un yanına çöreklenip bir süre uyuduktan sonra uzaklaştı.

Flagg aynı gün terasın kıyısında durmuş, doğuya bakıyordu. Güneş dört saat sonra batacak ve kıt akıllı herif tekrar yola çıkacaktı.

Güçlü ve kesintisiz çöl rüzgârı saçlarını savurdu. Şehir aniden sona eriyor, çöl başlıyordu. Hiçliğin kıyısında birkaç ilan tabelası vardı, hepsi buydu. Çöl kocaman, saklanacak yer ise çoktu. Daha önce bu çöle girip bir daha haber alınamayan pek çok kişi olmuştu.

“Ama bu kez öyle olmayacak,” diye fısıldadı. “Onu ele geçireceğim. Benden kaçamayacak.”

Kıt akıllıyı ele geçirmesinin neden bu kadar önemli olduğunu açıklayamıyordu; sorunun mantığını bir türlü kavrayamıyordu. Harekete geçme, müdahale etme, yapma dürtüsü giderek ağır basıyordu. Yok etme ihtiyacı duyuyordu.

Önceki akşam Lloyd, ona infilak eden helikopterleri ve ölen pilotları söylediğinde çığlık çığlığa sinir krizine girmemek için iradesini sonuna kadar kullanmak zorunda kalmıştı. İlk tepkisi, hemen bir ordu hazırlanması emrini vermek olmuştu; tanklar, roketatarlar, zırhlı kamyonlar, tam teçhizattı bir ordu. Beş günde Boulder’da olabilirlerdi. Bir buçuk haftada bütün pislik temizlenir biterdi.

Elbette.

Dağlardaki geçitlere kar erken yağdıysa bu, büyük Wehrmacht’ın sonu olurdu tabii. Eylülün on dördüne gelmişlerdi bile. Havaların iyi gideceğini hiç kimse garanti edemezdi. Hangi ara bu kadar geç olmuştu?

Ama o dünya üzerindeki en güçlü adamdı, değil mi? Rusya’da, Çin’de veya İran’da onun gibi biri daha olabilirdi ama bu, on yıl sonrasının sorunuydu. Şu an önemli olan tek şey, onun egemenliğiydi. Bunu biliyordu, hissediyordu. Çok güçlüydü ve o geri zekâlının onlara tek söyleyebileceği buydu... eğer çölde kaybolmaz veya dağlarda donmazsa elbette. Onlara tek söyleyebileceği, Flagg’in halkının, Yürüyen Adam’ın korkusuyla yaşadığı ve onun her emrine kayıtsız şartsız uyduğuydu. Onlara sadece morallerini daha da bozacak bilgiler verebilirdi. O halde neden Tom Cullen’ın doğuya varmadan bulunup öldürülmesi gerektiğine dair bu kadar yoğun ve içini kemiren bir his duyuyordu?

Çünkü istediğim bu, istediğimi elde edeceğim ve bu sebep yeterli.

Bir de Çöpçü Adam meselesi vardı. Ondan kurtulmayı düşünüyordu. Bozuk bir alet gibi atıverecekti. Ama Çöpçü, koca Özgür Bölge’nin yapamayacağını tek başına becermişti. Kara Adam’ın dikkatle hazırladığı fetih mekanizmasına çomak sokmuştu.

Onu yanlış değerlen...

Nefret uyandıran bir düşünceydi. Zihninin düşünceyi tamamlamasına izin vermeyecekti. Bardağını kenardan aşağı attı ve döne döne düşmesini seyretti. Huysuz bir çocuğun aklından geçebilecek zalimce bir düşünce zihninde belirdi: Umarım birinin kafasına denk gelir!

Bardak bir süre sonra otoparkın zeminine çarparak paramparça oldu... o kadar aşağıdaydı ki Kara Adam kırılma sesini duymamıştı.

Indian Springs’te başka patlayıcı bulamamışlardı. Her santimetreyi aramışlardı. Görünüşe bakılırsa Çöpçü Adam önüne çıkan ilk yere dalmış ve bubi tuzaklarını kurmuştu. 9. Hangar, yakıt tankerlerinin bulunduğu garajın hemen yanındaydı.

Flagg daha önce verdiği emri değiştirerek Çöpçü’nün görüldüğü yerde öldürülmesini istemişti. Çöpçü Adam’ın Tanrı bilir nelerin depolandığı hükümet arazilerinde başıboş dolaşıyor olduğu düşüncesi onu biraz huzursuz ediyordu.

Huzursuz.

Evet. O güzel özgüven hissi buharlaşmaya devam ediyordu. Buharlaşma süreci ne zaman başlamıştı peki? Kesin bir şey söylemek zordu. Tek bildiği, gidişatın biraz sarsıntılı olduğuydu. Lloyd da bunun farkındaydı. Farkında olduğu, Lloyd’un ona bakışlarından belli oluyordu. Kış bitmeden başına bir kaza gelmesi fena bir fikir olmayabilirdi. Whitney Horgan ve Ken DeMott gibi adamlarla fazla samimiydi. Kırmızı listeyi ağzından kaçıran Burlson da dahil. Paul Burlson’ın derisini sırf bunun için yüzmeyi düşündü.

Ama Lloyd’un kırmızı listeden haberi olsaydı bunların hiçbiri...

“Kes sesini,” diye mırıldandı. “Kes... sesini!”

Ama düşünce zihnini kolayca terk edecek gibi değildi. Neden Lloyd’a Özgür Bölge’yi yöneten kurul üyelerinin ismini söylememişti? Bilmiyordu, hatırlamıyordu. Herhalde o sırada öyle davranması için çok iyi bir sebebi vardı ama hatırlamaya çalıştıkça ellerinin arasından kaçıyordu. Acaba çok fazla yumurtayı aynı sepete koymamak gibi kurnazca –aptalca– bir sebebi mi vardı? Lloyd Henreid kadar sadık ve aptal bile olsa tek bir kişiye gereğinden fazla sır vermemek gerektiği düşüncesi miydi?

Yüzünde bir şaşkınlık ifadesi belirdi. En baştan beri böyle aptalca kararlar mı veriyordu yoksa?

Ayrıca Lloyd, ona gerçekte ne kadar sadıktı? Gözlerindeki ifade...

Aniden tüm bunları bir kenara bırakıp havada yükselmeye karar verdi. Bu ona kendini daima daha iyi, daha güçlü, daha sakin hissettiriyor, kafasını temizliyordu. Çölün üstünü kaplayan gökyüzüne baktı.

(ben, ben, ben, BEN...)

Çizmelerinin aşınmış topukları terasın zemininden ayrılıp üç santim kadar yükseldi. Ardından beş. İçi huzurla doldu ve cevapları bulabileceğinden emin oldu. Her şey daha netti. İlk yapması gereken...

“Senin için geliyorlar, biliyorsun değil mi?”

Bu yumuşak, düz sesi duyunca aşağı iniverdi. Sarsıntının şoku bacaklarından omurgasına, ardından çenesine çıktı ve dişleri takırdadı. Bir kedi gibi dönüverdi. Ama belirmekte olan gülümseyişi, Nadine’i görünce soldu. Nadine beyaz bir gecelik giymişti. Metrelerce incecik kumaş, bedeninin etrafında salınıyordu. Geceliği kadar beyaz olan saçları yüzünün etrafında uçuşuyordu. Solgun, aklını kaçırmış bir büyücü gibi görünüyordu ve onu gören Flagg’in içi korkuyla doldu. Nadine bir adım yaklaştı. Yalınayaktı.

“Geliyorlar. Stu Redman, Glen Bateman, Ralph Brentner ve Larry Underwood. Geliyorlar. Ve seni tavuk çalan bir sansar gibi öldürecekler.”

“Bu saydıklarının hepsi Boulder’da,” dedi Flagg. “Yataklarının altında saklanıp ölen kara köpek için yas tutuyorlar.”

“Hayır,” dedi Nadine kayıtsızca. “Utah’a varmak üzereler. Yakında burada olurlar. Ve geldiklerinde seni bir hastalık gibi ezip yok edecekler.”

“Kapa çeneni. Aşağı in.”

“İneceğim,” dedi Nadine, ona yaklaşarak. Bu kez gülümseyen oydu, Flagg’in içini buz kestiren bir tebessümdü. Yüzündeki renk çekilmişti. O tuhaf, hayat dolu sıcaklık da onunla beraber kaybolmuş gibiydi. Bir an için yaşlı ve kırılgan göründü. “İneceğim... sen de öyle.”

“Defol.”

“Aşağı ineceğiz,” dedi Nadine şarkı söylercesine ve yüzünde korkunç bir tebessümle. “Aşağı, aşağını...”

“Boulder’dalar!”

“Buraya varmak üzereler.”

“Aşağı in!”

“Burada kurduğun her şey paramparça oluyor, neden olmasın? Kötülüğün etkin yarı yaşamı zaten hep nispeten kısadır. İnsanlar aralarında fısıldaşıyor. Tom Cullen’ın kaçmasına izin verdiğini, geri zekâlı olsa da aklının Randall Flagg’i faka bastırmaya yettiğini söylüyorlar.” Sözcükler soğukça gülümseyen dudaklarının arasından giderek daha büyük bir hızla dökülüyordu. “Silah uzmanının kafayı yediğini ve senin bundan haberinin bile olmadığını söylüyorlar. Çölden bir dahaki dönüşünde getireceği silahları doğudakiler yerine kendileri üzerinde kullanacağından korkuyorlar. Ve burayı terk ediyorlar. Biliyor muydun?”

“Yalan söylüyorsun,” diye fısıldadı Flagg. Yüzü kireç gibiydi, gözleri yuvalarından fırlamıştı. “Cesaret edemezler. Ayrıca gitmeye kalksalardı bilirdim.”

Nadine’in parlak gözleri, Flagg’in omzunun üzerinden doğuya dikildi. “Onları görüyorum,” diye fısıldadı. “Nöbet noktalarından gece yarısı ayrılıyorlar ve Göz’ün onları görmüyor. Nöbet noktalarından ayrılıp gizlice sıvışıyorlar. İşe giden yirmi kişilik bir ekip on sekiz kişi dönüyor. Sınırdaki nöbetçiler görevlerini aksatıyor. Seni bırakıp gidiyorlar ve geride kalanlar, doğudan gelenler buraya ulaşıp işini bitirmeye kalktığında kıllarını bile kıpırdatmayacaklar...”

Ve bardak taştı. İçinde bir şeyler koptu.

“YALAN SÖYLÜYORSUN!” diye haykırdı Flagg. Elleri omuzlarını sertçe kavradı ve her iki köprücükkemiğini birer kurşunkalemmişçesine kırdı. Nadine’in ince bedenini başının üstüne, soluk mavi göğe doğru kaldırdı ve topukları üzerinde dönerek tıpkı daha önce bardağı attığı gibi boşluğa fırlattı. Tam o sırada yüzündeki muzaffer ifadeyi, rahatlama gülümseyişini, gözlerindeki keskin bakışı gördü ve anladı. Nadine, onu özgür kılacak yegâne kişinin kendisi olduğunu her nasılsa anlamış ve ona tuzak kurmuştu...

Ve karnında çocuğunu taşıyordu.

Kaçınılmazı engelleyememenin çaresizliğiyle alçak kenardan aşağı uzandı, neredeyse dengesini kaybediyordu. Nadine’in geceliği havada uçuşuyordu. Parmakları ince kumaşın ucunu kavradı ve aynı anda yırtıldığını hissetti. Avucundaki kumaş parçası, gerisindeki parmaklarını seçebileceği kadar şeffaftı... uyanmaya yakın görülen rüyalar gibi.

Ve Nadine aşağı doğru çivileme düşüyordu, geceliği boynuna ve yüzüne dolanıyordu. Çığlık atmadı.

Arızalı bir roket gibi sessizce düştü.

Flagg yere çarptığı an çıkan tanımlanamaz sesi duyunca başını göğe kaldırıp uludu.

Fark etmiyordu, fark etmiyordu.

Her şey hâlâ avucunun içindeydi.

Alçak kenardan aşağı baktığında insanların mıknatısa çekilen metal parçaları gibi ona doğru koşmakta olduğunu gördü. Ya da bir sakatat parçasına üşüşen kurtçuklar gibi.

Çok minik görünüyorlardı ve kendisi de çok yüksekteydi.

Havada yükselip sükûnetini geri kazanmaya karar verdi.

Ama topukları terasın zemininden ayrılabildiğinde aradan çok uzun bir süre geçmiş ve sadece bir santim yükselebilmişti. Bir türlü daha yükseğe çıkamıyordu.

Tom o akşam saat sekizde uyandı ama ortalık hâlâ yola çıkılmayacak kadar aydınlıktı. Bekledi. Nick yine rüyasına gelmiş ve konuşmuşlardı. Nick’le konuşmak güzeldi.

Büyük kayanın gölgesinde yatıp gökyüzünün kararmasını izledi. Yıldızlar tek tük belirmeye başlamıştı. Aklına Pringle’s patates cipsleri geldi ve yanında bir kutu olmasını diledi. Özgür Bölge’ye geri döndüğünde –dönebilirse– istediği kadar yiyecekti. Doyana kadar cips yiyecekti. Ve dostlarının varlığının tadını çıkaracaktı. Las Vegas’ta eksik olanın bu olduğunu düşündü; sevgi eksikti. Hepsi iyi insanlardı ama içlerinde yeterince sevgi yoktu. Çünkü korkmakla fazlasıyla meşgullerdi. Sırf korkunun olduğu yerde sevginin var olup gelişmesi pek mümkün değildi. Tıpkı bitkilerin karanlıkta yeşeremeyeceği gibi.

Karanlıkta sadece mantarlar yetişirdi, bunu o bile biliyordu.

“Nick’i ve Frannie’yi ve Dick Ellis’i ve Lucy’yi seviyorum,” diye fısıldadı Tom. Bu onun duasıydı. “Larry Underwood ve Glen Bateman’ı da seviyorum. Stan ve Rona’yı da. Ralph’i seviyorum. Stu’yu seviyorum. Ve...”

İsimlerini bu kadar kolayca hatırlayabilmesi garipti. Boulder’da ziyaretine geldiğinde Stu’nun ismini bile hatırlayabilse başarıydı. Aklı hemen oyuncaklarına kayıyordu. Ama geri döndüğünde –dönebilirse– onlarla eskisi kadar oynamak isteyeceğini sanmıyordu. Eskisi gibi olmayacaktı. Bu üzücüydü ama belki böyle daha iyiydi.

“Tanrı yol göstericimdir,” dedi yumuşak sesle. “Yeşil çayırlarda yatmamı sağlar. Aklımı yağlayıp işletir. Düşmanlarla karşılaştığımda bana kung-fu yaptırır. Âmin.”

Hava yeterince kararmıştı. Yola koyuldu. O gece saat on bir buçukta Tanrı’nın Parmağı’na vardı ve orada kısa bir yemek molası verdi. Bulunduğu yer yüksekçeydi, geldiği yöne baktığında hareket eden ışıklar görebiliyordu. Otoyol ayrımındalar, diye düşündü. Beni arıyorlar.

Tekrar kuzeydoğuya baktı. Uzakta, batmakta olan ayın cılız ışığında belli belirsiz görünen büyük, granit bir kubbe vardı. Bir sonraki durağı orasıydı.

“Tom’un ayakları yara oldu,” diye fısıldadı kendi kendine ama hiç keyfi yok da değildi. Çok daha kötü bir durumda olabilirdi. “A-Y, ayak yarası böyle yazılır.”

Yola devam etti ve gecenin yaratıkları ondan ürküp kaçtı. Şafak vakti uyumak için yattığında neredeyse altmış kilometre ilerlemişti. Nevada’yla Utah sınırına epey yaklaşmıştı.

Sabah saat sekizde, derin bir uykudaydı. Ceketini katlayıp başının altına yastık yapmıştı. Gözleri, kapalı kapaklarının ardında hızla hareket etmeye başladı.

Nick gelmişti. Tom yine onunla konuşuyordu.

Kaşlarının arasında bir çizgi belirdi. Nick’e onu tekrar görebilmek için sabırsızlandığını söyledi.

Ama Nick anlayamadığı bir sebepten başını çevirdi.

68. Bölüm

Ah, tarih nasıl da tekerrür eder: Çöpçü Adam yine şeytanın tavasında diri diri kızarıyordu, ama bu kez kurtulup da serin sularda yıkanma umudu yoktu.

Ben bunu hak ettim. Bana müstahak.

Derisi yanıyor, soyuluyor, tekrar yanıyor, tekrar soyuluyordu. Sonunda bronzlaşmak yerine karardı. Bir insanın içinin er geç dışında ifade bulmasının kanıtıydı. Üzerine gaz dökülüp bir kibritle ateşe verilmiş gibi görünüyordu. Gözlerinin mavisi, çölün sürekli parıltısıyla solmuştu ve içlerine bakmak; uzayda acayip, çok boyutlu deliklere bakmak gibiydi. Üzerindeki giysiler, Kara Adam’ın kıyafetlerinin tuhaf bir taklidi gibi görünüyordu... kırmızı ekose bir gömlek, solmuş kot pantolon ve yıpranmış, parçalanmış, şekilsizleşmiş çizmeler. Ama kırmızı lekeli muskasını atmıştı. Onu takmayı hak etmiyordu. Ona layık değildi. Ve tüm kusurlu iblisler gibi dışlanmıştı.

Kızgın güneşin altında bir an durdu ve titreyen eliyle kaşını sildi. Onun kaderi burasıydı ve tüm hayatı buraya varmak için yaptığı bir yolculuktu. Buraya gelmek için cehennemin yanan koridorlarından geçmişti. Baba katili şerife, Terre Haute’taki yere ve Carley Yates’e katlanmıştı. Bu garip ve yalnız yaşamın sonunda arkadaşlar bulmuştu. Lloyd. Ken. Whitney Horgan.

Ve maalesef her şeyin içine etmişti. Burada kavrulmayı hak ediyordu. Onun için kefaret mümkün olabilir miydi? Kara Adam bu sorunun cevabını bilebilirdi. Çöpçü bilmiyordu.

Nasıl olduğunu doğru düzgün hatırlamıyordu bile, belki işkence çeken zihni hatırlamak istemiyordu. Indian Springs’e son dönüşündeki felaketten ve oradan ayrılışından önce bir hafta kadar çölde kalmıştı. Sol elinin ortaparmağını akrep sokmuş ve eli su doldurulmuş plastik bir eldiven gibi şişmişti. Başının içi doğal olmayan bir ateşle yanıyor olmasına rağmen ilerlemeye devam etmişti.

Kendini hâlâ bir başkasının hayal ürünüymüş gibi hissederek nihayet Indian Springs’e geri dönmüştü. Adamlar getirdiği ganimeti –yangın fitilleri, kara mayınları, aslında pek önemli sayılmayacak ufak tefek malzemelerdi– incelerken keyifli konuşmalar olmuştu. Çöpçü, akrebin sokmasından sonra kendini ilk kez iyi hissetmeye başlamıştı.

Sonra hiçbir uyarı olmaksızın zaman aniden geriye dönmüş ve kendini yine Powtanville’de bulmuştu. Biri, ‘Ateşle oynayanlar gece yataklarını ıslatırmış Çöpçü,’ demiş ve o da Billy Jamieson’ı görmeyi bekleyerek başını kaldırıp bakmıştı. Ama gördüğü Bill değil, Powtanville’den Rich Groudemore’du. Sırıtıyor ve bir kibrit çöpüyle dişlerini karıştırıyordu. Parmakları yağdan simsiyahtı, çünkü öğle tatilinde bir tur bilardo oynamak için çalıştığı oto tamircisinden doğruca oraya gelmişti. Bir başkası, ‘Kibritlerinizi saklasanız iyi olur, Çöpçü geri döndü,’ demişti ve konuşan önce Steve Tobin gibi gelmişti ama Steve değildi. Her zamanki gibi deri ceketini giymiş olan Carley Yates’ti. Çöpçü, geçmişindeki geveze cesetlerin birer birer hayata dönmesini dehşetle izlemişti. Richie Groudemore, Carley, Norm Morrisette ve henüz on sekizinde olmasına rağmen saçları dökülmeye başlayan ve diğerlerinin Kabak Hatch diye çağırdığı Hatch Cunningham.

Ve hepsi dik dik ona bakıyordu. Sonra ateşle bulanıklaşmış yıllar öncesinden her şey bütün yoğunluğuyla, aniden geri dönmüştü. Hey, Çöpçü, OKULU neden yakmadın yahu? Hey, Çöplük, kıçını daha kavurmadın mı? Hey, Çöpçü Adam, burnuna Ronson çakmak gazı çekiyormuşsun, doğru mu?

Ve Carley Yates: Hey, Çöpçü, emeklilik çekini yaktığında ihtiyar Semple ne dedi?

Onlara haykırmak istemiş ama sadece fısıltıyla konuşabilmişti. “İhtiyar Semple’ın emeklilik çekini daha fazla sormayın.” Ve oradan kaçmıştı.

Geri kalanı bir rüyadan ibaretti. Yangın fitillerini alıp garajdaki kamyonların egzoz borularına yerleştirmişti. Elleri iş yaparken zihni çok uzaklarda, karmakarışık haldeydi. İnsanlar çöl aracıyla garaj arasında gidip geldiğini görmüş, hatta birkaçı el sallamıştı ama hiçbiri yanına gelip ne yaptığını sormamıştı. Ne de olsa Flagg’in muskasını takıyordu.

Çöpçü, Terre Haute’u düşünerek yapacaklarını bitirmişti.

Oradayken ona şok verecekleri zaman kauçuk bir şeyi ısırttırırlardı ve şoku veren adam bazen baba katili şerife, bazen Carley Yates’e, bazen de Kabak Hatch’e benzerdi. Ve Çöpçü, her seferinde bu kez altına işemeyeceğine dair hararetle söz verirdi. Ve her seferinde işerdi.

Yakıt tankerleriyle işi bitince en yakın hangara geçerek oradaki helikopterlere de patlayıcı yerleştirmişti. Bu işi hakkıyla yapabilmek için zamanlayıcıya ihtiyacı vardı, bu yüzden üssün mutfağına gitmiş ve beş tane plastik, basit alarmlı saat bulup almıştı. Bu alarmlı saatler on beş dakikaya veya yarım saate ayarlanıyor, süre dolduğunda ding diye ötüyor ve siz de kekinizin piştiğini anlıyordunuz. Ama bu sefer ding yerine bom sesi çıkacak, diye düşünmüştü Çöpçü zamanlayıcıyı kurarken. Hoşuna gitmişti. Çok iyiydi. Carley Yates veya Rich Goudemore helikopterlerden birini uçurmaya kalkacak olursa kocaman bir sürprizle karşılaşacaktı. Mutfak saatlerini helikopterlerin ateşleme sistemine monte etmişti.

Bu iş bittikten sonra aklı bir anlığına başına gelmişti. Seçenek anı. Yankılarla dolu hangardaki helikopterlere, ardından ellerine bakmıştı. Yanık kokuyorlardı. Ama burası Powtanville değildi. Powtanville’de helikopter yoktu. Indiana güneşi buradaki gibi vahşice parlamazdı. Nevada’daydı. Carley ve bilardo arkadaşları ölmüştü. Süpergribe kurban gitmişlerdi.

Çöpçü dönüp şüpheyle az önce yaptıklarına bakmıştı. Kara Adam’ın silahlarını sabote ediyordu. Bu çok anlamsız, çılgınca bir hareketti. Hemen düzeltecekti.

Ah, ama o güzelim patlamalar.

O muhteşem yangınlar.

Alev alev jet yakıtının her yere saçılması. Helikopterlerin havada infilak etmesi. O kadar güzel olurdu ki...

Ve böylece yeni hayatını bir kenara fırlatıp atmıştı. Güneşin kararttığı yüzünde sinsice bir sırıtışla çöl aracına doğru yürümüş, binip uzaklaşmıştı. Ama fazla uzağa gidememişti. Beklemiş ve nihayet bir tanker, garajdan çıkıp kocaman bir böcek gibi park alanında ilerlemeye başlamıştı. Sonra bir anda infilak etmiş, yağlı alevler her yere yayılmıştı. Çöpçü dürbününü indirip yumruklarını zaferle kaldırarak coşkuyla haykırmıştı. Ama neşesi fazla uzun sürmemişti. Yerini neredeyse anında ölümcül bir dehşet ve mide bulandırıcı bir hüzün almıştı.

Kuzeybatıya doğru ilerleyip, çöle girmiş, aracı neredeyse intihar sayılacak bir hıza çıkarmıştı. Bunun üstünden ne kadar zaman geçmişti? Bilmiyordu. Ona 16 Eylül’de olduklarını söyleseler boş boş bakıp başını sallamaktan başka bir şey yapamazdı.

Artık yaşamın bir anlamı kalmadığını, bütün dünyanın ona karşı olduğunu ve böyle olması gerektiğini düşünerek canına kıymaya karar verdi. Onu besleyen eli ısıran, aynı el bir yumruğa dönüştüğünde itiraz edemezdi. Bu sadece hayatın getirdiği değil, aynı zamanda adaletti. Arkada üç teneke benzini vardı. Hepsini üzerine döküp kibriti çakacaktı. Bunu hak etmişti.

Ama yapmadı. Nedenini bilmiyordu. Bir güç, pişmanlığının acısı ve hissettiği yalnızlıktan da güçlü bir şey ona engel oldu. Kendini Budist bir rahip gibi ateşe vermesi bile yetersiz bir ceza gibi görünüyordu. Böyle düşünerek uyudu. Uyandığında, zihnine yepyeni bir fikrin girip yerleştiğini fark etti.

KEFARET.

Mümkün müydü? Bilmiyordu. Ama bir şey bulabilseydi... büyük bir şey... ve onu Las Vegas’a, Kara Adam’a götürseydi olmaz mıydı? Ve KEFARET imkânsız olsa bile belki TELAFİSİ mümkündü. Bu gerçekleşirse içi bir nebze rahatlamış olarak ölebilirdi.

Peki ne yapacaktı? Ne olabilirdi? KEFARET, hiç olmazsa TELAFİ için ne büyüklükte bir şey gerekiyordu? Kara mayınları, el bombaları, zırhlı kamyonlar veya otomatik silahlar olmazdı. Hiçbiri yeterince büyük değildi. Deney aşamasında iki büyük bombardıman uçağı olduğunu biliyordu (senatonun bilgisi olmadan, savunmanın kayıtdışı kaynakları kullanılarak üretilmişlerdi) ama onları Vegas’a götüremezdi, götürebilse bile geride uçurabilecek kimse kalmamıştı. Görünüşlerine bakılırsa en az onar kişilik ekiplere ihtiyaç vardı.

Çöpçü Adam karanlıkta ısıyı ve ısı kaynaklarını belli belirsiz kırmızı şekiller olarak tespit edebilen kızılötesi bir teleskop gibiydi. Garipti ama pek çok askeri projenin gerçekleştirildiği bu çorak topraklarda bırakılmış ne varsa hissedip bulabiliyordu. Doğruca batıya, her şeyin başladığı yer olan Mavi Proje’nin merkezine gidebilirdi, ama soğuk salgın ona göre değildi ve karışık ama tamamen mantıktan yoksun sayılmayacak zihni, Kara Adam’a göre de olmadığı sonucuna varmıştı. Salgın, kurbanlarını seçmez, önüne çıkanı siler süpürürdü. Mavi Proje’nin ilk destekçileri bu basit gerçeği unutmamış olsa insanlık bu ağır darbeyi almazdı muhtemelen.

Böylece Indian Springs’ten kuzeybatıya, Nellis Hava Kuvvetleri Bölgesi’nin kumlar arasındaki ıssızlığına yönelmişti. Çöl aracını, üzerlerindeki tabelalarda BİRLEŞİK DEVLETLER HÜKÜMETİ ARAZİSİDİR, GİRMEK YASAKTIR, DİKKAT! SİLAHLI NÖBETÇİLER, DİKKAT! KÖPEK VAR ve TELLERDE YÜKSEK VOLTAJ VAR yazan tabelanın önünde durdurdu. Elektrik olmadığı için telleri kesip geçmek daha kolay oldu. Nöbetçiler ve köpekler de ölmüştü elbette. Çöpçü ara sıra yönünü hedefine doğru değiştirerek ilerledi. Bir şeye doğru çekildiğini hissediyordu. Ne olduğunu bilmiyordu ama büyük bir şey olduğundan emindi. Yeterince büyük.

Çöl aracının Goodyear lastikleri durmaksızın dönüyor, Çöpçü’yü kıraç arazide hedefine götürüyordu. Kayalarla kaplı tepeler, bir stegosaurusun sırtı gibi görünüyordu. Hava kuru ve sakindi. Sıcaklık, otuz yedi derece civarındaydı. Tek ses, çöl aracının elden geçirilmiş Studebaker motorundan çıkan homurtuydu.

Alçak bir tepeyi aştı, ardında neler olduğunu gördü ve daha iyi bakabilmek için aracı bir an için boşa aldı.

Yükselen sıcak havanın gerisinde cıva gibi parlayan binalar vardı. Alçak, beton binalar ve kulübeler birbirine oldukça yakındı. Toz toprakla kaplı yolların çevresinde araçlar kalmıştı. Bütün alan üç ayrı hat telle çevrilmişti ve bir zamanlar tellerde yüksek voltaj olduğunu porselen iletkenlere bakarak anlayabiliyordu. İçinden uzak dur mesajı veren zayıf bir akım geçen, misket büyüklüğünde iletkenlerden değillerdi. Bunların her biri yumruk boyutundaydı.

Doğuda, iki şeritli asfalt bir yol, ilaç kutularına benzeyen nöbetçi kulübesine doğru gidiyordu. Burada üzerlerinde FOTOĞRAF MAKİNENİZİ NÖBETÇİ ASKERE BIRAKINIZ veya BİZİ SEVDİYSENİZ KONGRE ÜYENİZE SÖYLEYİN tarzı küçük, şirin yazılar bulunan tabelalardan yoktu. Görünen tek tabelada, tehlike bildiren sarı kırmızı harflerle DERHAL KİMLİK GÖSTERİN yazıyordu.

“Teşekkürler,” diye fısıldadı Çöpçü. Kime teşekkür ettiğine dair hiçbir fikri yoktu. “Ah teşekkür ederim... teşekkür ederim.” Özel hissi onu buraya getirmişti, ama burada olduğunu en baştan beri biliyordu zaten. Burada bir yerdeydi.

Çöl aracını vitese takarak tepeden aşağı indi. On dakika sonra nöbetçi kulübesine giden yolda ilerliyordu. Yol üstünde siyah beyaz bariyerler vardı. Çöpçü incelemek üzere araçtan indi. Bunun gibi yerlerde elektrik kesintisine karşı büyük jeneratörler vardı. Üç ay boyunca kesintisizce elektrik sağlayacak bir jeneratör olduğunu sanmıyordu, ama yine de dikkatli olup kontrol etmekte fayda vardı. İstediği artık çok yakınındaydı. Hevesle tedbirsizlik edip mikrodalga fırına konmuş gibi pişmek istemiyordu.

Yirmi santim kalınlığındaki kurşun geçirmez camın ardında, Çöpçü’ye ve ötesine bakmakta olan üniformalı bir mumya vardı.

Çöpçü bariyerin altından geçerek kulübenin girişine yöneldi. Kapı, ilk denemede açıldı. İyiye işaretti. Bunun gibi yerlerde yedek güç devreye girdiğinde her yer otomatik olarak kilitlenirdi. Sıçarken alarm verilirse kriz sona erene dek tuvalette kapalı kalırdınız. Ama yedek güç devreden çıkmış ve bütün kilitler açılmıştı.

Ölü nöbetçinin kuru, tatlı, ilginç bir kokusu vardı. Tarçınla şekerin karışımına benziyordu. Ceset ne şişmiş, ne çürümüştü. Öylece kurumuş kalmıştı. Boynunda hâlâ Kaptan Trips’in alametifarikası olan siyah lekeler vardı. Arkasındaki köşede, otomatik bir Browning duruyordu. Çöpçü Adam silahı alıp dışarı çıktı.

Silahı tek atışa ayarladı, dürbünüyle oynadı ve kabzasını sıska omzuna dayadı. Porselen iletkenlerden birine nişan alarak ateş etti. Güçlü, alkışa benzer bir ses çıktı ve hafif bir kükürt kokusu yayıldı. İletken paramparça oldu, ama yüksek voltaja işaret eden mor beyaz kıvılcımlar görülmedi. Çöpçü Adam gülümsedi.

Mırıldanarak girişe gitti ve inceledi. Nöbetçi kulübesinde olduğu gibi burada da kapı kilitli değildi. Hafifçe itip çömeldi. Yola mayın döşenmişti. Bunu nereden bildiğini bilmiyordu, ama mayının varlığından emindi. Tetiklenmiş olabilirdi, olmayabilirdi de.

Çöl aracına binip vitese taktı ve bariyerlerin üzerine doğru sürdü. Büyük tekerleklerin altında ezildiler. Çöl güneşinin kızgın ışıkları ortalığı kavuruyordu. Çöpçü Adam’ın garip gözleri mutlulukla ışıldadı. Büyük giriş kapısının önünde durup araçtan indi, sonra yine vitese taktı. Sürücüsüz araç ileri fırladı ve kapıya çarparak ardına dek açtı. Çöpçü Adam nöbetçi kulübesine daldı.

Gözlerini sıkıca yumdu, ama patlama olmadı. Bu iyiydi; demek ki bütün sistemler iflas etmişti. Acil durum sistemleri bir, belki iki ay boyunca çalıştıktan sonra sıcağın ve bakımsızlığın etkisiyle çalışmaz hale gelmiş olmalıydı. Yine de tedbiri elden bırakmaya hiç niyeti yoktu.

Bu arada çöl aracı uzun, beton binanın duvarına sakince ilerliyordu. Çöpçü koşup aracı yakaladı ve Illinois Caddesi yazan tabelanın tam önünde içine atladı. Vitesi tekrar boşa alıp aracı durdurdu, ardından gerileyip beton binanın çevresinden dolaştı.

Kışlaydı. Şekerle karışık tarçın kokusu, binanın gölgelerle kaplı içini sarmıştı. Yaklaşık elli yatak, yirmi kadar da ceset vardı. Çöpçü, yatakların arasındaki koridorda yürüdü. Nereye gittiğini merak ediyordu. Burada ihtiyacı olan bir şey yoktu değil mi? Bu adamların bir zamanlar ölümcül silahlar olduğu söylenebilirdi, ama süpergrip icaplarına bakmıştı.

Binanın arka kısmında ilgisini çeken bir şey gördü. Bir levha. Üzerindeki yazıyı okumak için yaklaştı. İçeride boğucu bir sıcaklık vardı. Sanki başı zonkluyor, şişiyormuş gibi geliyordu. Ama levhanın önüne varınca gülümsemeye başladı. Evet, doğru yerdeydi. Aradığı şey bu üsteydi.

Levhada, duş almakta olan bir çizgi karakter vardı. Bacaklarının arasını sabunlamakla meşguldü ve her tarafı köpüklerle kaplıydı. Altında şöyle bir yazı vardı: UNUTMAYIN! HER GÜN DUŞ ALMAK SİZİN YARARINIZADIR!

Altında, ucu aşağı dönük üç üçgenin bulunduğu sarı siyah bir sembol vardı.

Radyasyon sembolü.

Çöpçü Adam ıssız binada ellerini çırparak bir çocuk gibi mutlu bir şekilde güldü.

69. Bölüm

Whitney Horgan, Lloyd’u odasında, yakın zamanda Dayna Jurgens ile paylaştığı büyük, yuvarlak yatakta buldu. Çıplak göğsünde, içi cin tonik dolu kocaman bir bardak vardı. Ciddi bir ifadeyle, tavana monte edilmiş aynadaki aksine bakıyordu.

“İçeri gel,” dedi Whitney’i görünce. “Aman sakın davet bekleme. Kapıyı çalmana da gerek yok zaten. Sersem herif.” Seesemerif gibi bir şey söylemişti.

“Sarhoş musun Lloyd?” diye sordu Whitney çekingen bir tavırla.

“Hayır. Henüz değilim. Ama oluyorum.”

“O burada mı?”

“Kim? Korkusuz Lider mi?” Doğrulup oturdu. “Buralarda bir yerlerde. Gece Yarısı Serserisi.” Bir kahkaha atıp tekrar yattı.

Whitney sesini alçalttı. “Ağzından çıkanlara dikkat et. Ayrıca o etraftayken kafayı bulmak hiç iyi bir fikir...”

“Siktir et.”

“Hec Drogan’ın başına gelenleri unutma. Ve Strellerton’ın.”

Lloyd başını salladı. “Haklısın. Yerin kulağı vardır. Yere bir, kulağına iki... Bu deyimi hiç duymuş muydun?”

“Evet, birkaç kere. Ama doğru bir söz Lloyd.”

“Haklısın.” Lloyd aniden oturdu ve kadehini karşı duvara fırlattı. Bardak kırıldı ve içki etrafa saçıldı. “Temizlikçiye iş çıktı.”

“İyi misin Lloyd?”

“Gayet iyiyim. Cin tonik ister misin?”

Whitney bir an tereddüt etti. “Hayır. Misket limonu olmayınca hoşuma gitmiyor.”

“Of, böyle mazeret olmaz! Misket limonu var. Küçük bir şişeden sıkılıyor.” Lloyd bara gitti ve plastik ReaLime şişesini gösterdi. “Yeşil Dev’in sol taşağı gibi görünüyor. Ne komik değil mi?”

“Tadı misket limonu gibi mi?”

“Tabii,” dedi Lloyd asık suratla. “Ne gibi olacaktı? Cheerios zıkkımı gibi mi? Eee, ne diyorsun? Erkek gibi içecek misin benimle?”

“Şey... peki.”

“Pencere kenarında, manzara eşliğinde içeriz.”

“Olmaz,” dedi Whitney sertçe. Bara doğru yürümekte olan Lloyd aniden durdu. Yüzü solmuştu. Whitney’e baktı ve bir an göz göze geldiler.

“Tamam, peki,” dedi Lloyd. “Kusura bakma dostum. Kötü tercihti.”

“Önemi yok.”

Ama vardı ve bunu ikisi de biliyordu. Flagg’in “gelini” olarak tanıştırdığı kadın önceki gün yere çakılmıştı. Lloyd, Deli Fişek’in Dayna’nın camlar açılmadığı için balkondan atlayamadığını söylediğini hatırlıyordu. Ama çatı katının terası vardı. Galiba zengin kumarbazların –çoğu Arap’tı– kendini oradan atabileceğine ihtimal vermemişlerdi.

Whitney’e bir cin tonik hazırladı ve oturup bir süre sessizce içtiler. Güneş kıpkırmızı olmuş, batıyordu. Sonunda Whitney neredeyse duyulamayacak kadar alçak bir sesle konuştu. “Sence kendi mi atladı?”

Lloyd omuz silkti. “Ne fark eder? Evet, bence kendi atladı. Onunla evli olsan sen atlamaz mıydın? Doldurayım mı?”

Whitney bardağına baktı ve boşalmış olduğunu şaşkınlıkla gördü. Bardağı alan Lloyd bara yöneldi. Kısa bir süre sonra içkileri tazeleyip döndü.

Gün batımını izleyerek cin toniklerini sessizce içtiler.

“Cullen denen adamdan haber var mı?” diye sordu Whitney sonunda.

“Yok. Sıfır. Hiç. Ne ben bir şey duydum, ne de Barry. 40, 30, 2 ve 74. karayollarında bulunamadı. I-15’te de yok. Arka yollarda da gören olmadı. Bütün yolları kapattık ama sanki yer yarıldı içine girdi. Muhtemelen çölde bir yerlerde. Geceleri ilerlemeye devam ederse ve doğuya gitmenin yolunu bulursa elimizden kaçabilir. Ama kaçsa ne olacak? Onlara ne söyleyebilir ki?”

“Bilmiyorum.”

“Ben de. Bırakalım gitsin. Ben böyle düşünüyorum.”

Whitney huzursuz oldu. Lloyd yine patronu eleştirmeye başlamıştı. Whitney çakırkeyif olmuştu. Belki birazdan buraya geliş sebebini Lloyd’a söyleyecek cesareti bulabilirdi.

“Bak ne diyeceğim,” dedi Lloyd öne eğilerek. “Adam kontrolü kaybediyor. Maçın sonuna yaklaştık ve yedek kulübesinde ısınan oyuncu yok.”

“Lloyd, ben...”

“Tazeleyeyim mi?”

“Olur, tabii.”

Lloyd kalkıp içkilerini tazeledi. Kadehlerden birini Whitney’e uzattı. Whitney ilk yudumu aldıktan sonra ürperdi. Neredeyse tamamı cindi.

“Kontrolü kaybediyor,” diye tekrarladı Lloyd konuya dönerek. “Önce Dayna, sonra bu Cullen denen herif. Üstüne karısı, eğer gerçekten öyleyse tabii, gidip kendini attı. Sence kadının kendini çatıdan atması onun planı mıydı?”

“Bence bu konu hakkında konuşmamalıyız.”

“Ha bir de Çöpçü Adam var. Baksana neler yaptı. Onun gibi dostu olanın düşmana ihtiyacı yok. Gidişat kötü.”

“Lloyd...”

Lloyd başını iki yana salladı. “Hiç anlam veremiyorum. Gelip Özgür Bölge’deki ihtiyar kadının öldüğünü haber verene dek her şey tıkırındaydı. Son engelin de ortadan kalktığını söylemişti. Ama o günden beri her şey ters gidiyor.”

“Lloyd, bence bu konuda...”

“Şimdi ne yapacağımız meçhul. Baharda karadan saldırabiliriz herhalde. Bahardan önce mümkün değil. Ama bahara kadar onların bize ne gibi sürprizler hazırlayacağını Tanrı bilir. Hızlı davranıp onları gafil avlayacaktık ama şimdi o avantajı kaybettik. Ayrıca bir de Çöpçü meselesi var. Çölde bir haltlar karıştırıyor ve eminim başının altından...”

“Lloyd,” dedi Whitney alçak, boğuk bir sesle. “Beni dinle.”

Lloyd endişeyle ona baktı. “Ne oldu? Bir sorun mu var?”

“Bunu sana soracak cesaretim olup olmadığını bile bilmiyorum,” dedi Whitney. Elindeki bardağı sinirli bir şekilde sıkıp bırakıyordu. “Deli Fişek, Ronnie Sykes, Jenny Engstrom ve ben buradan ayrılıyoruz. Bizimle gelmek ister misin? Tanrım, sana bunu teklif ettiğime inanamıyorum. Onun sağ kolusun.”

“Gidiyor musunuz? Nereye?”

“Güney Amerika’ya sanırım. Brezilya olabilir. Yeterince uzak.” Tereddütle bir an duraksadıktan sonra devam etti. “Gidenlerin sayısı artıyor. Flagg’in onları yakalayacağını sanmıyorlar. Kimileri kuzeye, Kanada’ya gidiyor. Orası bana göre fazla soğuk. Ama buradan gitmem lazım. Beni aralarına kabul edeceklerini bilsem doğuya giderdim. Ve varabileceğimize inansam.” Whitney aniden sustu ve mutsuzca Lloyd’a baktı. Yüzünde, fazla ileri gittiğini düşünen bir adamın ifadesi vardı.

“Sorun değil,” dedi Lloyd alçak bir sesle. “Seni ispiyonlayacak değilim Whitney.”

“Sadece... burası artık çok kötü oldu,” dedi Whitney mutsuzca.

“Ne zaman ayrılmayı düşünüyorsunuz?” diye sordu Lloyd.

Whitney, ona şüpheyle baktı.

“Of, boş ver, sormamış olayım,” dedi Lloyd. “İçkini tazeleyeyim mi?”

“Henüz değil,” dedi Whitney bardağına bakarak.

“Benimki bitti.” Bara gitti. “Yapamam,” dedi arkası Whitney’e dönükken.

“Hı?”

“Yapamam!” diye tekrarladı sertçe ve ona döndü. “Ona borçluyum. Hem de çok. Beni Phoenix’te çok kötü bir durumdan kurtarmıştı. O günden beri onunlayım. Aslında olduğundan daha uzun bir süreymiş gibi geliyor. Hatta bazen sonsuzluk gibi geliyor.”

“Eminim öyledir.”

“Ama hepsi bu değil. Bana bir şey yaptı. Daha zeki belki. Ne olduğunu bilmiyorum, ama artık eski ben değilim Whitney. Alakam yok. Ondan önce adi bir suçluydum. Şimdi burada idarecilik yapıyorum ve bu işte hiç fena sayılmam. Galiba daha iyi düşünüyorum. Evet, beni daha zeki yapmış.” Lloyd boynundaki kızıl lekeli taşı tuttu, bir an kaldırıp baktıktan sonra geri bıraktı. Elini, iğrenç bir şeye dokunmuş gibi pantolonuna sildi. “Şu an bir dâhi olmadığımın farkındayım. Yapmam gereken her şeyi küçük bir deftere yazıyorum, aksi halde unutuyorum. Ama o arkamdayken emirler verebiliyorum ve çoğu zaman sonuçlar iyi oluyor. Daha önce tek yaptığım emir almak ve başımı derde sokmaktı. Artık değiştim... beni değiştirdi. Evet, olduğundan çok daha uzun bir süre geçmiş gibi. Las Vegas’a ilk gelişimizde şehirde sadece on altı kişi vardı. Ronnie onlardan biriydi. Jenny ve zavallı Hec Drogan da. Onu bekliyorlardı. Şehre vardığımızda Jenny Engstrom o güzel dizlerinin üstüne çöktü ve Flagg’in çizmelerini öptü. Bahse girerim yataktayken sana bundan hiç bahsetmemiştir.” Whitney’e çarpık bir gülümsemeyle baktı. “Şimdiyse kaçmak istiyor. Eh, onu suçluyor değilim. Seni de. İyi bir operasyonu aksatmak ne kadar kolaymış gördük.”

“Sen kalacak mısın?”

“Sonuna kadar buradayım Whitney. Onun sonu da olsa benimki de. Ona bu kadarını borçluyum.”

Kara Adam’a hâlâ Whitney ve diğerlerinin sonunun büyük ihtimalle Drogan gibi çarmıha gerilmek olduğunu düşünecek kadar inancı olduğunu söylemedi. Ayrıca bir şey daha vardı. Burada Flagg’in sağ koluydu. Brezilya’da ne olacaktı? Whitney de Ronnie de ondan zekiydi. Deli Fişek ile ikisi arka planda kalacaktı ve bu, Lloyd’a göre değildi. Eskiden olsa aldırmazdı ama artık şartlar değişmişti. Ve anlıyordu ki değişim bir kez gerçekleşince eskiye dönüş olmuyordu.

“Eh, sen bilirsin,” dedi Whitney yarım ağızla.

“Öyle,” dedi Lloyd ve, Flagg bunu öğrendiğinde yerinde olmak istemem, diye düşündü. Brezilya’da olduğunuzu keşfedip sizi çarmıha gerilmekten beter edeceği zaman da yerinde olmak istemem.

Bardağını kaldırdı. “Şerefe içelim Whitney.”

Whitney de kadehini kaldırdı.

“Kimse zarar görmesin,” dedi Lloyd. “Buna içiyorum. Kimseye bir şey olmasın.”

“Buna içerim işte,” dedi Whitney hararetle ve içtiler.

Whitney kısa bir süre sonra ayrıldı. Lloyd içmeye devam etti. Saat dokuz buçuk civarında sızdı ve yuvarlak yatağında derin bir uykuya daldı. Hiç rüya görmedi ve bu, ertesi gün çektiği baş ağrısına neredeyse değerdi.

Tom Cullen 17 Eylül sabahı Gunlock, Utah’ın biraz kuzeyinde kamp kurdu. Hava nefesini buharlaştıracak kadar soğuktu. Kulakları üşümüş ve uyuşmuştu. Ama kendini iyi hissediyordu. Önceki gece bozuk bir yolun kenarından geçmiş ve küçük bir ateşin etrafında oturmakta olan üç adam görmüştü. Adamların üçü de silahlıydı.

Kayaların arasından gizlice geçmeye çalışırken –Ulah’taki yabani bölgenin batı ucundaydı– çakıltaşlarını yerlerinden oynatmış ve aşağı yuvarlanmalarına sebep olmuştu. Olduğu yerde korkuyla donakalmıştı. Ilık idrarı bacaklarından aşağı süzülmüş, ama bir bebek gibi altını ıslattığını ancak bir saat sonra fark etmişti.

Adamların üçü de o tarafa dönmüş, ikisi silahına uzanmıştı. Tom pek iyi gizlenmiş sayılmazdı. Gölgeler içinde bir başka gölgeydi sadece. Ay, bulutların ardındaydı. Eğer o an kendini gösterecek olsa... Sonra adamlardan biri gözle görülür bir şekilde gevşemişti. “Sadece bir geyik,” demişti. “Bu civarda çok var.”

“Gidip araştırsak iyi olur,” demişti adamlardan biri.

“Sen dön de kıçını araştır,” demişti üçüncü adam ona ve konu orada kapanmıştı. Tekrar ateşin başına oturmuşlar, Tom işkence gibi gelen bir yavaşlıkla adım adım oradan uzaklaşmıştı. Bir saat sonra kamp ateşi, uzaklarda minik bir kıvılcım halini almıştı. Sonra nihayet ateşi göremez olmuş ve kendini omuzlarından tonlarca yük kalkmış gibi hissetmişti. İçini yine bir güven hissi doldurmuştu. Hâlâ batıdaydı ve dikkatli olması gerekiyordu, bunun bilincindeydi ama büyük bir tehlike atlatmıştı.

Artık sabah olmuştu, sık çalılıkların altında top gibi kıvrılıp uyumaya hazırlandı. Battaniye bulsam iyi olur, diye düşündü. Hava soğuyor. Sonra uyku, her zaman olduğu gibi aniden onu kollarına aldı.

Rüyasında Nick’i gördü.